<FILE-date="2022/07/27/18">

<article-nb="2022/07/27/18-1">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Que ce soit dans les hôpitaux ou en médecine de ville, les pays européens vivent les mêmes difficultés que la France. La population est vieillissante, elle va nécessiter des soins, mais il manque de plus en plus de personnel et de moyens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Santé             La grande pénurie de soignants est une réalité dans toute l’Europe      Que ce soit dans les hôpitaux ou en médecine de ville, les pays européens vivent les mêmes difficultés que la France. La population est vieillissante, elle va nécessiter des soins, mais il manque de plus en plus de personnel et de moyens.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen), Marina Rafenberg(Athènes, correspondance), Sandrine Morel(Madrid, correspondante), Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale), Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante), Thomas Wieder(Berlin, correspondant) et Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 06h45, mis à jour à 16h30    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’entrée des ambulanciers paramédicaux de l’hôpital Blackpool Victoria à Blackpool (Angleterre), le 17 juin 2020.  LYNSEY ADDARIO / GETTY IMAGES               La pénurie de soignants est généralisée, étendue au monde entier. L’Organisation mondiale de la santé (OMS) estime qu’il manquera 15 millions de professionnels de la santé d’ici à 2030. Si les pays à revenu faible sont particulièrement touchés, tous les pays, quel que soit leur niveau de développement, sont confrontés à des difficultés en matière de formation, de recrutement et de répartition de leur main-d’œuvre.          La tendance est connue depuis plusieurs années et les causes sont bien identifiées : la population mondiale est vieillissante, ce qui va nécessiter de plus en plus de soins, tout comme l’augmentation des maladies chroniques, alors qu’en parallèle le personnel de santé ne se renouvelle pas assez à la suite de départs en retraite, et que les capacités de formation sont limitées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De la pénurie de généralistes jusqu’aux urgences, le système de soins à l’hôpital est au bord de la noyade                 Tout cela a, de plus, été renforcé et aggravé par la crise sanitaire liée au Covid-19. Une étude de l’OMS publiée en juillet montre qu’au début de l’épidémie, en Europe, les services hospitaliers, les soins dentaires et les services de santé mentale ont été les plus perturbés. Désormais, ce sont les soins primaires et les soins d’urgence qui paient les conséquences de la crise. Tous les pays d’Europe sont concernés par cette désorganisation des soins et la pénurie de soignants. Tour d’horizon des principaux enjeux de la région.          En Allemagne, recours massif à la main-d’œuvre étrangère          En Allemagne, le manque de personnels soignants n’est pas un problème nouveau, mais il s’est aggravé au cours des dernières années. Selon une récente étude réalisée par le Centre de compétences pour travailleurs qualifiés pour le ministère de l’économie allemand, plus de 35 000 postes étaient inoccupés dans l’ensemble du secteur fin 2021, soit une augmentation d’environ 40 % en l’espace d’une décennie.                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : A l’hôpital de Munich, « nous en sommes à prioriser des patients, à bricoler à droite à gauche »                 « La situation des personnels dans nos hôpitaux, nos maisons de retraite et nos centres de soins se détériore à vue d’œil. Si rien n’est fait, le système risque de s’effondrer », a alerté le président de la Chambre fédérale des médecins, Klaus Reinhardt, lors du dernier congrès annuel de la profession, en novembre 2021.               Face à cette pénurie, le recours à la main-d’œuvre étrangère est massif. Outre-Rhin, un médecin en exercice sur cinq est né à l’étranger. Les Syriens forment le groupe le plus important avec 5 000 médecins. Dans les maisons de retraite, plus du tiers des aides-soignants et des infirmiers vient de l’étranger, principalement des pays d’Europe de l’Est et du Sud, mais aussi du Vietnam et des Philippines.        Il vous reste 80.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/crise-des-systemes-de-sante-en-europe-la-grande-penurie-de-soignants_6136283_3210.html"},"headline":"La grande p\u00e9nurie de soignants est une r\u00e9alit\u00e9 dans toute l\u2019Europe","dateCreated":"2022-07-27T06:45:06+02:00","datePublished":"2022-07-27T06:45:06+02:00","dateModified":"2022-07-27T16:30:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Que ce soit dans les h\u00f4pitaux ou en m\u00e9decine de ville, les pays europ\u00e9ens vivent les m\u00eames difficult\u00e9s que la France. La population est vieillissante, elle va n\u00e9cessiter des soins, mais il manque de plus en plus de personnel et de moyens.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/3cad3b1_1658843212919-gettyimages-1303391032.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-2">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le débit du gazoduc Nord Stream vers l’Europe, qui est parvenue à s’entendre pour réduire de façon coordonnée sa consommation de gaz cet hiver, vient d’être réduit de moitié.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 27 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Le débit du gazoduc Nord Stream vers l’Europe, qui est parvenue à s’entendre pour réduire de façon coordonnée sa consommation de gaz cet hiver, vient d’être réduit de moitié.   GENYA SAVILOV / AFP          Les pays de l’Union européenne sont parvenus, mardi, à un accord sur une réduction de la consommation de gaz cet hiver, de manière à réduire leur dépendance envers Moscou, après la nouvelle baisse sévère des livraisons russes. Le géant gazier russe Gazprom doit diviser par deux ses livraisons quotidiennes à l’Europe via le gazoduc Nord Stream à partir d’aujourd’hui. Les marchés boursiers mondiaux ont reculé mardi, inquiets pour l’approvisionnement en gaz de l’Europe et les conséquences de l’inflation sur les économies occidentales en pleine période de résultats d’entreprises.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déposé une motion visant à nommer Andriy Kostin, un député du parti politique du président, au poste de procureur général du pays. M. Zelensky a soumis une demande formelle au Parlement pour que l’Assemblée vote pour confirmer cette nomination. Il remplacerait Iryna Venediktova, démise de ses fonctions de procureure générale au début du mois.Des frappes ukrainiennes ont partiellement détruit, mardi soir, le pont Antonovski dans la banlieue de Kherson, ville occupée par les forces russes, ont annoncé mercredi les autorités d’occupation. Ce pont Antonovski est stratégique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville à la rive sud du Dniepr et au reste de la région de Kherson.Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, située dans le nord-est du pays, aurait été touchée par une attaque à la roquette russe, selon le maire de la ville. « A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a été bombardé [par] deux missiles S-300. Les sauveteurs sont sur place pour trier les débris. Selon eux, il n’y a pas de victimes, mais ce ne sont que des informations préliminaires », a écrit Ihor Terekhov sur Telegram.A Bakhmout, les forces russes ont visé un hôtel, annonce le gouverneur de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. « Selon les informations préliminaires, il y a des morts et des blessés, l’opération de sauvetage se poursuit », a précisé M. Kyrylenko sur Telegram.L’économie russe est moins pénalisée que prévu par les sanctions, a annoncé mardi le Fonds monétaire international (FMI). Le produit intérieur brut de la Russie devrait se contracter de 6 % en 2022, anticipe le FMI, soit bien moins que le plongeon de 8,5 % sur lequel l’institution tablait lors de ses précédentes prévisions publiées en avril. Les pays européens, en revanche, en souffrent plus que prévu, relève le FMI.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Face aux menaces de Moscou, les Vingt-Sept s’entendent pour réduire de 15 % leur consommation de gaz         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Décryptages. L’aviation militaire russe, fragilisée par les sanctions         Récit. Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 27 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-27T15:42:08+00:00","coverageEndTime":"2022-07-28T03:42:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","description":"Le d\u00e9bit du gazoduc Nord Stream vers l\u2019Europe, qui est parvenue \u00e0 s\u2019entendre pour r\u00e9duire de fa\u00e7on coordonn\u00e9e sa consommation de gaz cet hiver, vient d\u2019\u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie répète que la baisse de l’approvisionnement de gaz est liée à un problème technique, les Européens que c’est un « jeu de pouvoir »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le d\u00e9bit du gazoduc Nord Stream vers l\u2019Europe, qui est parvenue \u00e0 s\u2019entendre pour r\u00e9duire de fa\u00e7on coordonn\u00e9e sa consommation de gaz cet hiver, vient d\u2019\u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/4040/2734/1342/908/3/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-27T15:42:08+00:00"
,"endDate":"2022-07-28T03:42:08+00:00"
  Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk, Denis Pouchiline, a appel\u00e9 mercredi la Russie \u00e0 conqu\u00e9rir l\u2019essentiel de l\u2019Ukraine, y compris sa capitale, Kiev, estimant que les principales villes du pays \u00e9taient russes.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le temps est venu de lib\u00e9rer les villes russes, fond\u00e9es par des Russes\u00a0: Kiev, Tchernihiv, Poltava, Odessa, Dnipro, Kharkiv, Zaporijia, Loutsk\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Pouchiline sur Telegram, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019anniversaire de la lib\u00e9ration par les Sovi\u00e9tiques de la ville de Brest, en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s son occupation par les nazis.          Les villes cit\u00e9es par M.\u00a0Pouchiline, plac\u00e9 au pouvoir par Moscou, recouvrent la quasi-totalit\u00e9 de la g\u00e9ographie ukrainienne. La Russie a officiellement lanc\u00e9 son offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier en assurant prot\u00e9ger les populations russophones de l\u2019Est d\u2019un pr\u00e9tendu g\u00e9nocide orchestr\u00e9 par le pouvoir ukrainien.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une nation ukrainienne, consid\u00e9rant que le territoire ukrainien avait \u00e9t\u00e9 artificiellement s\u00e9par\u00e9 de la Russie. Il a assur\u00e9 ne pas vouloir occuper l\u2019Ukraine, mais les autorit\u00e9s d\u2019occupation mises en place dans le sud de l\u2019Ukraine par Moscou pr\u00e9parent ouvertement l\u2019annexion de ces r\u00e9gions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef des s\u00e9paratistes de Donetsk appelle la Russie \u00e0 conqu\u00e9rir toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-27T15:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T15:13:06+00:00","articleBody":"     La France serait en capacit\u00e9 d\u2019envoyer au maximum l\u2019\u00e9quivalent de 5\u00a0% de sa consommation de gaz en Allemagne en hiver, si cette derni\u00e8re connaissait une p\u00e9nurie de gaz, a appris l\u2019agence Reuters mercredi aupr\u00e8s du cabinet de la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France est en capacit\u00e9 d\u2019envoyer 5\u00a0% de sa consommation de gaz en Allemagne","dateModified":"2022-07-27T15:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T15:01:02+00:00","articleBody":"     Ici, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, un tiers du territoire est toujours occup\u00e9 par les troupes russes. Pour pr\u00e9parer l\u2019invasion, des militaires se sont introduits clandestinement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien quelques mois avant le d\u00e9but de la guerre. Ces \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb \u00e9taient des dizaines\u00a0; certains sont venus en couple, tous n\u2019ont sans doute pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. C\u2019est rest\u00e9 un traumatisme, consid\u00e9r\u00e9 parfois comme une faute que paient aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales\u00a0: le chef de la s\u00e9curit\u00e9 vient d\u2019\u00eatre limog\u00e9 \u00e0 Kharkiv. Les visas pour les Russes sont d\u00e9sormais obligatoires, bloquant officiellement les entr\u00e9es. Et, partout, tout le temps, des patrouilles sont lanc\u00e9es\u00a0: la traque des \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb est devenue une obsession.                \u00ab\u00a0Schmidt\u00a0\u00bb r\u00e9cup\u00e8re un filet de camouflage laiss\u00e9 par les soldats russes lors du retrait des troupes vers la mi-mai dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un v\u00e9hicule \u00ab\u00a0ami\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019horizon, lors d\u2019une patrouille \u00e0 bord d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 de la d\u00e9fense territoriale dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des caisses de munitions et les positions d\u2019artillerie abandonn\u00e9es par les soldats russes au moment de leur retrait vers la mi-mai dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                     Lire aussi :  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/d40f1fa_1658607868623-kharkiv-saboteurs-gratacap-11.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: en patrouille dans les bois de Kharkiv, avec les chasseurs de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-27T15:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#606258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:55:55+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a publi\u00e9 une vid\u00e9o, relay\u00e9e par le m\u00e9dia ukrainien ind\u00e9pendant The Kyiv Independent, montrant le pont Antonivsky, \u00e0 Kherson, apr\u00e8s les tirs ukrainiens.          Les bombardements n\u2019avaient pas pour objectif de d\u00e9truire le pont mais plut\u00f4t de le rendre inutilisable par l\u2019arm\u00e9e russe, a expliqu\u00e9 le commandement op\u00e9rationnel Sud.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont Antonivsky, \u00e0 Kherson, s\u00e9v\u00e8rement endommag\u00e9 apr\u00e8s des bombardements ukrainiens","dateModified":"2022-07-27T14:59:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#606214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:43:54+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a accus\u00e9 mercredi, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue b\u00e9ninois, Patrice Talon, \u00e0 Cotonou (B\u00e9nin), la Russie d\u2019\u00eatre l\u2019\u00ab\u00a0une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 \u00ab\u00a0une guerre territoriale\u00a0\u00bb en Ukraine.           La Russie a lanc\u00e9 une offensive contre l\u2019Ukraine, c\u2019est une guerre territoriale qu\u2019on pensait disparue du sol europ\u00e9en, c\u2019est une guerre du d\u00e9but du XXe, voire du XIXe\u00a0si\u00e8cle. Je parle sur un continent [l\u2019Afrique] qui a subi les imp\u00e9rialismes coloniaux. La Russie est l\u2019une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0[par sa d\u00e9cision] d\u2019envahir un pays voisin pour y d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats.           Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, en tourn\u00e9e africaine au m\u00eame moment que le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, \u00ab\u00a0la Russie a commenc\u00e9 un nouveau type de guerre mondiale hybride\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle a d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019information, l\u2019\u00e9nergie et l\u2019alimentation \u00e9taient des instruments militaires mis au service d\u2019une guerre imp\u00e9rialiste continentale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il tonn\u00e9, affirmant vouloir \u00ab\u00a0qualifier dans les termes les plus crus ce qui se passe aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.          Selon lui, ce sont les Russes qui cr\u00e9ent des \u00ab\u00a0d\u00e9s\u00e9quilibres malgr\u00e9 toutes les tourn\u00e9es diplomatiques et la d\u00e9sinformation qu\u2019ils font \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, et la Russie est \u00ab\u00a0l\u2019un des pays qui, avec le plus de force, utilise des instruments de propagande\u00a0\u00bb, en particulier via les m\u00e9dias RT et Sputnik.          Il a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de Moscou sur l\u2019alimentation, \u00ab\u00a0parce que c\u2019est eux qui ont bloqu\u00e9 les c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine\u00a0\u00bb, mais aussi sur l\u2019\u00e9nergie fournie aux Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il est sage de la part des Europ\u00e9ens de ne pas s\u2019exposer \u00e0 ces strat\u00e9gies, parce que c\u2019est l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments de cette guerre hybride\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou est l\u2019\u00ab\u00a0une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Emmanuel Macron depu...","dateModified":"2022-07-27T15:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:33:41+00:00","articleBody":"     Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mercredi la position russe sur la r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement de l\u2019Europe en gaz russe. Selon lui, \u00ab\u00a0le processus de maintenance des appareils techniques est rendu extr\u00eamement difficile par les sanctions adopt\u00e9es par l\u2019Europe\u00a0\u00bb. Il a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0Gazprom livre autant que n\u00e9cessaire et autant que possible\u00a0\u00bb.          Mais les Europ\u00e9ens, \u00e0 l\u2019instar d\u2019Emmanuel Macron hier, depuis le Cameroun, r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme arme \u00e9conomique et politique.          Pour Berlin, il s\u2019agit aussi d\u2019un \u00ab\u00a0jeu de pouvoir\u00a0\u00bb et d\u2019une r\u00e9duction \u00ab\u00a0qui n\u2019a pas de cause technique\u00a0\u00bb, a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 une porte-parole du gouvernement allemand mercredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction des livraisons de gaz russe\u00a0: Moscou plaide l\u2019aspect technique, les Europ\u00e9ens y voient plut...","dateModified":"2022-07-27T14:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:27:39+00:00","articleBody":"           Un Ukrainien passe en voiture devant une maison en feu touch\u00e9e par un obus dans la banlieue de Bakhmut, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0juillet 2022 BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/bb50f42_1658925806737-682045.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#606063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:22:07+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-07-27T14:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:20:02+00:00","articleBody":"              TCHAT\nBonjour,\nc'est bizarre, d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit que c'est nous qui souhaitons boycotter le p\u00e9trole russe, de l'autre, on nous dit que Poutine restraint volontairement ses livraisons de gaz.\nN'est-on pas en train de se faire prendre \u00e0 notre propre jeu?    sourichat         Bonjour sourichat,          Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe en mai, mais pas d\u2019un embargo sur le gaz russe. Il est plus simple d\u2019acheter du p\u00e9trole ailleurs que de remplacer le gaz russe car l\u2019achat de gaz n\u00e9cessite des infrastructures (gazoduc, terminal m\u00e9thanier pour d\u00e9gaz\u00e9ifier le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:18:01+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nLes europ\u00e9ens agitaient il y a quelques mois la fin de l\u2019importation du gaz russe comme la sanction la plus dure \u00e0 l\u2019encontre du r\u00e9gime de V. Poutine. Aujourd\u2019hui, les russes mettent en oeuvre d\u2019eux-m\u00eames cette mesure, suppos\u00e9e les affaiblir. Au bout du compte, qui est r\u00e9ellement sanctionn\u00e9 par la situation actuelle ? Merci.    Athena         Bonjour Athena,          Pour l\u2019instant, les Russes gagnent plus d\u2019argent en nous vendant moins de gaz. Mais le jour o\u00f9 ils ne nous en vendront plus, ils ne toucheront plus rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:15:00+00:00","articleBody":"              Si on est d\u00e9pendant \u00e0 40% du gaz russe et qu'on pr\u00e9voit 15% de r\u00e9duction de la consommation de notre gaz, comment peut on g\u00e8rer le 25% de gaz russe dont il faudra se passer (\u00e0 cause de Poutine ou du r\u00e9chauffement climatique)     JSUL2022         Bonjour JSUL2022,          L\u2019Europe n\u2019est pas d\u00e9pendante \u00e0 40\u00a0% du gaz russe, mais bien plut\u00f4t que 40\u00a0% de ses importations de gaz viennent de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:18:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:11:01+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\n\r\n\r\n\r\nBonjour, je vous suis avec toujours autant d'int\u00e9r\u00eat depuis 153 jours !\r\nCe qui m'effare c'est la satisfaction b\u00e9ate, teint\u00e9e d'un grand amateurisme, de nos dirigeants europ\u00e9ens qui n'ont pas su pr\u00e9voir ce sc\u00e9nario ...\r\nN'aurait t-on pas pu \u00e9viter cette d\u00e9pendance toxique vis \u00e0 vis de la Russie    Minot 50         Bonjour Minot 50,          Sans doute, mais le gaz russe pr\u00e9sentait l\u2019avantage d\u2019\u00eatre peu cher et disponible\u2026 L\u2019Allemagne et certains pays d\u2019Europe centrale et orientale n\u2019\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 s\u2019en passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:08:00+00:00","articleBody":"    Le probl\u00e8me de la coupure du gaz n est il pas plut\u00f4t pour l'hiver 2023\/2024, si on vide nos r\u00e9serves cet hiver ?     Glagla         Bonjour Glagla,          Effectivement, si Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons, si l\u2019hiver est dur et si on vide nos r\u00e9serves, l\u2019hiver 2023-2024 s\u2019annoncera compliqu\u00e9. Les Europ\u00e9ens en sont conscients et pourraient, dans ce cas, prolonger le plan actuel et le revoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:05:07+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nO\u00f9 en sont les tractations en Allemagne, pour ne pas fermer leurs derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, afin d'\u00eatre moins d\u00e9pendants du gaz russe cet hiver ? A priori, m\u00eame chez les Verts, la question divise (nouveaut\u00e9 !!).\nL'Allemagne va-t-elle continuer \u00e0 se tirer une balle dans le pied ?\n    Benoit         Bonjour Benoit,          Le gouvernement allemand r\u00e9alise un nouveau \u00ab\u00a0stress test\u00a0\u00bb pour \u00e9valuer les besoins du pays en cas de sc\u00e9nario catastrophe. Dans ce contexte, l\u2019Allemagne pourrait, apr\u00e8s l\u2019avoir exclu, envisager de ne pas fermer les derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:02:01+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour, la Commission n\u2019a pas fait d\u2019\u00e9tude d\u2019impact sur une r\u00e9duction du gaz russe avant de lancer l\u2019idee d\u2019un boycott. Sur quelles \u00e9tudes s\u2019appuie-t-elle aujourd\u2019hui pour d\u00e9terminer que devra \u00eatre r\u00e9duit de 15 % la consommation de gaz europ\u00e9enne ? \nSi une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e \u00e9tait trouv\u00e9e pour rendre le plan de la commission UE obligatoire (il n\u2019est que volontaire aujourd\u2019hui), sur quelles parties de la soci\u00e9t\u00e9 vont porter les 15 % de r\u00e9duction de consommation de gaz ? Comment le gaz \u00ab\u00a0\u00e9conomis\u00e9\u00a0\u00bb en Espagne pourra \u00eatre livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne, pays avec lesquel l\u2019Espagne n\u2019a pas de gazoduc ?     Bardo          Bonjour Bardo,          Ce sera aux Etats membres d\u2019\u00e9tablir leur plan de bataille. La Commission s\u2019est content\u00e9e de rappeler que certains pans de l\u2019\u00e9conomie devaient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s (sant\u00e9, d\u00e9fense\u2026), et de faire des recommandations.          Vous avez raison, l\u2019Espagne ne pourra pas acheminer beaucoup de gaz vers l\u2019Allemagne (probl\u00e8me d\u2019interconnexion), c\u2019est d\u2019ailleurs pour cela que l\u2019Espagne ne devra pas baisser de 15\u00a0% sa consommation mais seulement de 7\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:01:06+00:00","articleBody":"              L\u2019UE s\u2019est donn\u00e9e comme objectif de se passer de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027...cela sera-t-il valable pour tous les pays europ\u00e9ens (Hongrie comprise par exemple)? Merci    Estelle         Bonjour Estelle,          En th\u00e9orie, oui, mais rien ne garantit que la Hongrie respectera cet accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:59:00+00:00","articleBody":"              Tchat - est il pr\u00e9vu \u00e0 court ou moyen terme que les achats de gaz se fasse par l'union europ\u00e9enne et non par les pays individuellement? Sinon, Les pays europ\u00e9ens ne risquent t'ils pas de se trouver en concurrence et faire le jeu des vendeurs qui vendront au pays de l'UE le plus offrant.    Chris         Bonjour Chris,          Un m\u00e9canisme d\u2019achat en commun du gaz est pr\u00e9vu, sur le mod\u00e8le de ce qui s\u2019est fait pour les vaccins. Mais le sujet est plus complexe car ce ne sont pas les Etats qui ach\u00e8tent du gaz, mais les entreprises (ENI en Italie, Uniper en Allemagne\u2026).          Qui plus est, ce m\u00e9canisme devra \u00eatre volontaire et rien ne dit que certains pays \u2013 comme l\u2019Allemagne ou l\u2019Italie \u2013 ne pr\u00e9f\u00e9reront pas faire leurs courses en solitaire.          Pour l\u2019instant, c\u2019est ce qui se passe. Auquel cas, vous avez raison, les Europ\u00e9ens se feront concurrence et feront monter les prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:55:00+00:00","articleBody":"              Bonjour \r\nLes capacit\u00e9s de stockage de gaz en France permettent de tenir combien de jours ?    Jean-Marc          Bonjour Jean-Marc,          Les r\u00e9serves de gaz au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne sont aujourd\u2019hui remplies \u00e0 hauteur de 66 %, ce qui permet de tenir environ quarante-six jours en hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:52:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOn conna\u00eet le droit pour les Etats de choisir leur mix \u00e9nerg\u00e9tique. N\u00e9anmoins, nous voyons que la tr\u00e8s forte d\u00e9pendance au gaz russe de certains \u00e9tats peut avoir des cons\u00e9quences sur toute l'UE et fragiliser son unit\u00e9 (cf. les opposition aux plans d'\u00e9conomies de 15% de gaz). \r\n\r\nMa question : dans quelle mesure cette crise pourrait remettre en cause, m\u00eame partiellement, ce principe de droit national \u00e0 choisir son mix ?\r\n\r\nMerci!    PC         Bonjour PC,          Les Etats restent libres de choisir leur mix \u00e9nerg\u00e9tique. Ce plan de r\u00e9duction de la demande de gaz et de solidarit\u00e9 n\u2019est valable qu\u2019un an. Il pourrait bien s\u00fbr \u00eatre reconduit si la crise devait durer.          Ceci dit, les diff\u00e9rents plans adopt\u00e9s par les Europ\u00e9ens pour respecter l\u2019accord de Paris et parvenir \u00e0 une baisse de 55\u00a0% des \u00e9missions de CO2 d\u2019ici \u00e0 2030 auront aussi des cons\u00e9quences sur leur mix \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:49:03+00:00","articleBody":"              Tchat - est il pr\u00e9vu un m\u00e9canisme d'entraide entre les pays de l'union si l'un des pays n'avait plus de r\u00e9serve?    Chris         Bonjour Chris,          Oui, c\u2019est tout l\u2019objet du plan valid\u00e9 par les Vingt-Sept hier. Si \u00e9tat d\u2019alerte il devait y avoir, les Europ\u00e9ens seraient oblig\u00e9s de r\u00e9duire leur consommation de gaz. Les m\u00e8tres cubes ainsi \u00e9conomis\u00e9s (en r\u00e9serve) pourraient d\u00e8s lors \u00eatre achemin\u00e9s (quand les infrastructures existent) vers les pays qui en auraient besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:58:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:48:02+00:00","articleBody":"              L'accord conclu par l'UE pr\u00e9voit-il des cons\u00e9quences pour les pays qui n'arriveraient pas \u00e0 r\u00e9duire leur consommation de 15 % ou est-ce seulement un objectif souhaitable?    Pierre         Bonjour Pierre,          Si on devait entrer en p\u00e9nurie et en \u00e9tat d\u2019alerte, cet objectif deviendrait contraignant (avec les d\u00e9rogations pr\u00e9vues). Si un pays n\u2019a pas tout mis en \u0153uvre pour le respecter, il ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier du m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 pr\u00e9vu dans ce plan. \u00ab\u00a0On ne va pas aider les fain\u00e9ants\u00a0\u00bb, confie un haut fonctionnaire.          Pour le reste, la Commission peut toujours lancer une proc\u00e9dure d\u2019infraction, mais cela prendra des ann\u00e9es et ne servira pas \u00e0 grand-chose dans l\u2019imm\u00e9diat. L\u2019Etat d\u00e9sob\u00e9issant subira n\u00e9anmoins un \u00ab\u00a0bl\u00e2me politique\u00a0\u00bb, explique la Commission.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:47:02+00:00","articleBody":"              TCHAT : passer du gaz \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 est-ce la bonne solution pour les particuliers ?    Induction         Bonjour Induction,          Tout d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont est produite l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Si c\u2019est par des centrales \u00e0 gaz, pas vraiment...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:46:01+00:00","articleBody":"              \"tchat\" : Etant donn\u00e9 que le prix du gaz a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 4 en un an, m\u00eame en r\u00e9duisant \u00e0 20% ses exportations vers l'Europe, la Russie ne re\u00e7oit-elle pas finalement toujours autant d'argent pour financer la guerre ? Les perdants ne sont ils pas les pays Europ\u00e9ens qui d\u00e9pensent toujours autant mais re\u00e7oivent moins de gaz ?              Bonjour,          Vous avez raison. Pour l\u2019instant, la Russie gagne plus d\u2019argent qu\u2019avant la guerre gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019exportation de gaz, m\u00eame si elle a consid\u00e9rablement r\u00e9duit ses volumes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:42:00+00:00","articleBody":"    tchat - Bonjour. Comment expliquer que les \u00c9tats et l'union europ\u00e9enne face aux crises douloureusement r\u00e9elles (guerre en Ukraine et menace russe, d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique fatale et crise climatique et environnementale plus que presente) ne lancent pas un v\u00e9ritable plan d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie et de d\u00e9veloppement massif des \u00e9nergies renouvelables ? Je ne comprends pas \u00e7a para\u00eet tellement imparable et indispensable. merci par avance de votre r\u00e9ponse     bananomax         Bonjour bananomax,          Les Europ\u00e9ens ont lanc\u00e9 un plan d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie et de d\u00e9veloppement massif des \u00e9nergies renouvelables. Mais ils l\u2019ont fait il n\u2019y a pas longtemps et cela ne peut \u00eatre mis en \u0153uvre en une nuit. Il faudra du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:39:02+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLa guerre en Ukraine a eu pour effet de transf\u00e9rer une partie de la demande de gaz faite par l'EU de la Russie vers les USA (demande que Biden avait faite quasiment d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir). A-t-on les donn\u00e9es de la diff\u00e9rence de co\u00fbt entre les deux fournisseurs ? Nous avions des contrats avec la Russie, mais avec les USA avons-nous pass\u00e9 des contrats ou sommes nous soumis aux march\u00e9s et \u00e0 l'envol\u00e9e spectaculaire des prix ?    Yves                   Bonjour Yves,          On a peu de donn\u00e9es pour l\u2019instant. Les Etats-Unis se sont engag\u00e9s \u00e0 nous livrer des quantit\u00e9s de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL, 15\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes cette ann\u00e9e et 50\u00a0milliards en\u00a02030) mais les conditions de cet accord restent \u00e0 n\u00e9gocier.          Ils souhaitent que les Europ\u00e9ens s\u2019engagent \u00e0 acheter du GNL \u00e0 long terme (ce que ceux-ci ne souhaitent pas forc\u00e9ment alors qu\u2019ils veulent respecter l\u2019accord de Paris). Quant au prix, il sera forc\u00e9ment plus \u00e9lev\u00e9 que le prix consenti par Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:36:01+00:00","articleBody":"    TCHAT : cet accord peut il ouvrir la voie \u00e0 une plus grande sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique n\u00e9cessaire \u00e0 la transition \u00e9cologique, ou bien l\u2019Europe continue t\u2019elle de faire l\u2019aveugle ?    Eco anxieu         Bonjour Eco anxieux,          Cet accord pr\u00e9voit une baisse de la consommation de gaz et de ce point de vue, il peut ouvrir la voie \u00e0 plus de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.          Dans un premier temps, cependant, certains pays europ\u00e9ens, dont la France, auront plus recours au charbon pour compenser la baisse du gaz, ce qui n\u2019est pas exactement sobre d\u2019un point de vue climatique.          Le nucl\u00e9aire est \u00e9galement un recours, par exemple en Belgique, aux Pays-Bas, et peut-\u00eatre en Allemagne, qui pourrait envisager de prolonger la dur\u00e9e de vie de ses centrales encore actives.          En parall\u00e8le, tous les pays mettent en place des plans de sobri\u00e9t\u00e9. Il faudra en faire le bilan \u00e0 la fin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:34:01+00:00","articleBody":"    TCHAT\nBonjour,\nsi Nord Stream 1 est d\u00e9faillant, peut on envisager d'utiliser Nord Stream 2?\nIl est op\u00e9rationnel, il ne manque que le tampon US semble-t-il.     Quand Samdit non.         Bonjour QuandSamditnon          Non, ni l\u2019Allemagne ni l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019ont certifi\u00e9 Nord Stream\u00a02. Sans doute Moscou esp\u00e8re-t-il faire pression sur les Europ\u00e9ens pour qu\u2019ils donnent leur aval \u00e0 la mise en route de Nord Stream 2, mais pour l\u2019instant, cela est exclu par Berlin comme par Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:32:00+00:00","articleBody":"              Tchat\r\nBonjour ! Est-ce que l'on s'y est pris trop tard pour r\u00e9duire notre consommation \u00e9lectrique ou le timing est bon?\r\nSachant que tous les pays ne s'y sont pas mis.. je vis en Espagne et pas grand chose se passe de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0.\r\nMerci !    Un europ\u00e9en.         Bonjour Un Europ\u00e9en,          Sans doute e\u00fbt-il mieux valu s\u2019y prendre plus t\u00f4t. Mais bon, si l\u2019hiver 2022-2023 n\u2019est pas trop froid, ni trop long, cela pourrait suffire. Sinon, il faudra revoir les ambitions \u00e0 la hausse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:30:03+00:00","articleBody":"              Une usine \u00e0 charbon va rouvrir en France pour anticiper le compte goutte \u00e9nerg\u00e9tique que nous impose la Russie. Mais quel est le rapport avec le gaz russe ?     camille         Bonjour Camille,          Le charbon est \u00e9galement une source d\u2019\u00e9nergie (polluante) qui peut donc se substituer au gaz. Plusieurs autres pays qui avaient d\u00e9cid\u00e9, pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, de fermer leurs mines de charbon, les rouvrent. C\u2019est par exemple le cas de l\u2019Allemagne et de la Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:29:35+00:00","articleBody":"              Les sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie \u00e9tait cens\u00e9e lui faire du mal. Or on lit aujourd\u2019hui que ce n\u2019est pas le cas et que le pr\u00e9judice est au final plus important pour les pays europ\u00e9ens !..qu\u2019en est-il r\u00e9ellement ?    Steeve          Bonjour Steeve,          Les sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie ne concernent pas le gaz mais d\u2019autres secteurs d\u2019activit\u00e9s et des particuliers qui, pour le coup, en p\u00e2tissent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:26:01+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'on attend pour se passer du gaz?    Yoyo         Bonjour Yoyo,          Cela ne peut pas se faire en trois jours. Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de se passer totalement de gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027 et de r\u00e9duire leurs importations des deux tiers d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Ceci dit, les choses pourraient aller plus vite si Gazprom venait \u00e0 couper totalement le robinet du gaz. D\u2019o\u00f9 le plan d\u2019urgence que les Vingt-Sept ont adopt\u00e9 le 26\u00a0juillet et qui pr\u00e9voit une r\u00e9duction de 15\u00a0% de leur consommation de gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:23:13+00:00","articleBody":"              Tchat.\r\nBonjour, le France n'a jamais d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir une mine de charbon, mais bien une centrale. De plus, le gaz est aussi utilis\u00e9 comme combustible pour le chauffage, pas uniquement pour l'industrie ou l'\u00e9lectricit\u00e9.    PC         Bonjour PC,          Vous avez raison, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 trop vite. D\u00e9sol\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:23:00+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, L'Espagne, le Portugal, la Gr\u00e8ce (et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale les \"PIGS\" de la crise de la dette) ont-ils obtenu quelque chose en \u00e9change de leur accord ? Quelle a \u00e9t\u00e9 la nature de ces n\u00e9gociations, en particulier avec l'Allemagne ?    Revanchard         Bonjour Revanchard.          Ces pays ont obtenu des d\u00e9rogations, qui leur permettront, si rationnement il devait y avoir, de moins r\u00e9duire leur consommation de gaz que l\u2019Allemagne. Berlin, qui s\u2019est repos\u00e9 longtemps sur la Russie, a bien plus besoin de gaz que Madrid, Lisbonne ou Ath\u00e8nes.          Les pays du Sud ne voulaient pas devoir consentir le m\u00eame effort (en pourcentage) que l\u2019Allemagne, et ils ont obtenu gain de cause. Cela dit, ils vont quand m\u00eame r\u00e9duire leur consommation, pour pouvoir, si n\u00e9cessaire, d\u00e9gager des marges de man\u0153uvre et aider l\u2019Allemagne. Car si l\u2019\u00e9conomie allemande s\u2019arr\u00eate, faute de gaz, c\u2019est toute l\u2019Union europ\u00e9enne qui en souffrira.          Impossible donc de laisser l\u2019Allemagne se d\u00e9brouiller toute seule\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:22:35+00:00","articleBody":"              R\u00e9ponse \u00e0 Seb un peu plus enrichie que ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu : le gaz est plus complexe \u00e0 transporter que le p\u00e9trole, et la grande majorit\u00e9 de son transport ne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 que par gazoducs, qui co\u00fbtent d'autant plus chers qu'ils sont longs. D'o\u00f9 une d\u00e9pendance \u00e0 nos voisins g\u00e9ographiques comme la Russie ou l'Alg\u00e9rie. Il est difficile et co\u00fbteux d'importer du gaz de plus loin . Cela commence avec le GNL am\u00e9ricain mais prendra du temps et de l'argent \u00e0 d\u00e9velopper.    Energ\u00e9tix         Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:22:34+00:00","articleBody":"    L\u2019accord stipule-t-il vraiment une baisse de 15% d\u2019acc\u00e8s au gaz pour tous les consommateurs au d\u00e9triment des industriels, et ce, \u00e0 partir du 1re ao\u00fbt ?    Zo\u00e9 du jardin          Bonjour Zo\u00e9,          L\u2019accord stipule une baisse de 15\u00a0% de la consommation de gaz sur la base du volontariat. Cet objectif pourrait devenir contraignant en cas de p\u00e9nurie. En tout \u00e9tat de cause, c\u2019est aux Etats membres de d\u00e9cider des moyens pour y parvenir, en sachant que les m\u00e9nages et certaines industries (sant\u00e9, alimentaire, d\u00e9fense\u2026) sont prot\u00e9g\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:18:04+00:00","articleBody":"    TCHAT Qui seront les plus impact\u00e9s par les r\u00e9ductions ? Le chauffage des m\u00e9nages ou l'industrie ?    J-E         Bonjour J-E.          Les m\u00e9nages sont prot\u00e9g\u00e9s, tout comme certains pans de l\u2019\u00e9conomie jug\u00e9s strat\u00e9giques (sant\u00e9, d\u00e9fense...).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:16:03+00:00","articleBody":"    Question sans doute tr\u00e8s b\u00eate : je vis dans un appart avec chauffage au gaz.Vais je pouvoir le chauffer normalement cet hiver et \u00e0 quel prix?     MePoseDesQuestionsMoi         Bonjour,          Oui, vous pourrez vous chauffer car les m\u00e9nages sont prot\u00e9g\u00e9s. Quant au prix, cela d\u00e9pend de votre \u00e9nerg\u00e9ticien et de la politique du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:12:02+00:00","articleBody":"              \nVu de l'ext\u00e9rieur on a plut\u00f4t l'impression de se tirer une balle dans le pied en n'acceptant pas le gaz russe... Est ce un probl\u00e8me de communication ? Les cons\u00e9quences sur la Russie sont elles plus importantes que pour nous ?    MerciBeauCoup         Bonjour MerciBeauCoup,          En fait, les Europ\u00e9ens acceptent le gaz russe. C\u2019est Gazprom qui a r\u00e9duit ses livraisons et les force donc \u00e0 imaginer comment se passer de gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:16:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:11:00+00:00","articleBody":"    pourquoi ne pas acheter le gaz russe via d'autres pays, comme l'inde par exemple. Ce pays l'ach\u00e8te moins cher \u00e0 la Russie, il pourrait nous en revendre une partie.    Seb         Bonjour Seb,          L\u2019Inde a pris soin de ne pas se mettre du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine contre la Russie, et ne serait s\u00fbrement pas pr\u00eate \u00e0 nous revendre le gaz que lui vend Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:07:06+00:00","articleBody":"    TCHAT bonjour Virginie. Pensez-vous que l'UE esp\u00e8re \u00e0 terme se passer totalement du gaz russe ? Est-ce seulement possible ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Igor         Bonjour Igor.          L\u2019UE s\u2019est donn\u00e9 comme objectif de se passer de deux tiers du gaz russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e et de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027. Entre diversification (acheter du gaz ailleurs), baisse de la consommation et gains d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (b\u00e2timents isol\u00e9s, etc.), cela semble cr\u00e9dible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:01:01+00:00","articleBody":"              tchat Quels sont les pays qui pourraient approvisionner la France en gaz en cas d'arr\u00eat total avec la Russie?    xovic         Bonjour xovic,          La France compte d\u2019abord sur son industrie nucl\u00e9aire, mais de nombreux r\u00e9acteurs sont aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u2026 Elle a aussi d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir une centrale \u00e0 charbon en Moselle, de mani\u00e8re temporaire, et poss\u00e8de des r\u00e9serves de gaz, remplies aujourd\u2019hui \u00e0 75\u00a0%, ce qui lui permet de voir venir.          Par ailleurs, les Europ\u00e9ens ont multipli\u00e9 les achats de gaz ailleurs qu\u2019en Russie (Etats-Unis, Alg\u00e9rie, Qatar\u2026). Enfin, elle peut faire des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:58:00+00:00","articleBody":"              Tchat\nBonjour, serait-il possible de d\u00e9tailler\/expliquer \u00e0 quoi nous sert ce gaz en premier lieu? J'imagine qu'il ne sert pas qu'\u00e0 nos gazini\u00e8res ?\nMerci d'avance.    Fran\u00e7ais lambda         Bonjour Fran\u00e7ais lambda,          Ce gaz sert \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais c\u2019est plus ou moins selon les pays. En France, par exemple, c\u2019est d\u2019abord le nucl\u00e9aire qui sert \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. En Allemagne, o\u00f9 le nucl\u00e9aire est en voie d\u2019extinction et o\u00f9 la plupart des mines de charbon ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, il est par contre essentiel. Le gaz est aussi utilis\u00e9 dans certaines industries (chimie, engrais, sid\u00e9rurgie\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:54:09+00:00","articleBody":"    TCHAT Malgr\u00e9 l'insistance de l'Allemagne pour r\u00e9cup\u00e9rer la fameuse turbine pour \u00eatre s\u00fbr que le d\u00e9bit de gaz reste le m\u00eame, les Russes ferment encore plus les vannes, qu'est-ce qu'on n'avait pas pr\u00e9vu ?    c\u00e9cho         Bonjour c\u00e9cho.          Les Russes ont fait du gaz une arme et l\u2019affaire de la turbine n\u2019est qu\u2019un pr\u00e9texte pour r\u00e9duire encore leurs livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:51:08+00:00","articleBody":"              pourquoi une telle d\u00e9pendance au gaz russe ? Pourquoi ne pas avoir diversifi\u00e9 depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 ? C'est pourtant de bon sens que de ne pas d\u00e9pendre ainsi d'une seule source d'approvisionnement pour un produit aussi strat\u00e9gique    Seb         Bonjour Seb,          40\u00a0% du gaz que les Europ\u00e9ens importent vient de Russie. Certains pays sont plus d\u00e9pendants que d\u2019autres\u00a0: c\u2019est le cas de l\u2019Allemagne, qui a beaucoup mis\u00e9 sur ses relations avec la Russie, et moins de la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:45:06+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour\r\nLes europ\u00e9ens payent-ils le gaz russe en rouble comme demand\u00e9 par M.Poutine?\r\nCdt\r\nJPh    JPh         Bonjour JPh,          Certains pays, comme la Pologne ou la Bulgarie, ou encore les Pays-Bas, ont refus\u00e9 de le faire et se sont vu couper l\u2019approvisionnement en gaz russe. Ailleurs, les \u00e9nerg\u00e9ticiens ont ouvert deux comptes chez GazpromBank, conform\u00e9ment au souhait de Vladimir Poutine. Sur le premier, ils versent l\u2019argent d\u00fb en euros, lequel est ensuite converti en roubles et vers\u00e9 sur le second.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:39:04+00:00","articleBody":"    tchat l'accord pr\u00e9voit-il un rationnement en cas de p\u00e9nurie?    Idris         Bonjour Idris,          Si p\u00e9nurie il devait y avoir, les Europ\u00e9ens d\u00e9clencheraient l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte, et devraient imp\u00e9rativement baisser leur consommation de gaz de 15\u00a0%. Plusieurs d\u00e9rogations sont cependant pr\u00e9vues, par exemple pour les \u00eeles (Irlande, Malte, Chypre) qui ne sont pas interconnect\u00e9es au continent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:33:47+00:00","articleBody":"    Tchat. Poutine menace, sans arr\u00eat, de couper le gaz aux pays de l'Union europ\u00e9enne. Ne pourrait-on pas poser la question dans l'autre sens : la Russie pourrait-elle faire face au d\u00e9sistement de sa client\u00e8le europ\u00e9enne?    jandres102@voo.be         Bonjour jandre102,          La Russie aura du mal \u00e0 se passer de sa client\u00e8le europ\u00e9enne car elle lui vend l\u2019essentiel de son gaz et celui-ci est achemin\u00e9 par des pipelines qui ne peuvent pas \u00eatre redirig\u00e9s ailleurs. D\u00e8s lors, si la Russie veut vendre ailleurs, il lui faudra installer les infrastructures ad\u00e9quates. Ce qui prendra du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:30:02+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Et \u00e0 quel prix\u00a0? Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, r\u00e9pond \u00e0 vos questions. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec Virgine Malingre, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Bruxelles","dateModified":"2022-07-27T12:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:24:27+00:00","articleBody":"     L\u2019accord conclu hier par les ministres de l\u2019\u00e9nergie europ\u00e9ens pr\u00e9voit un dispositif \u00e0 double d\u00e9tente.         Entre le 1er\u00a0ao\u00fbt et le 31\u00a0mars\u00a02023, chaque Etat membre devra faire son possible pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur cette m\u00eame p\u00e9riode.          En cas de grave p\u00e9nurie, l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte pourra \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 sur d\u00e9cision des Etats membres pour que cet objectif devienne contraignant, avec quelques variables d\u2019ajustement selon les pays.           Analyse et d\u00e9cryptage des enjeux et du contenu de cet accord, par notre correspondante \u00e0 Bruxelles, Virginie Malingre\u00a0:                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l\u2019UE s\u2019entendent pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz en Europe\u00a0: ce que contient l\u2019accord conclu entre les Vingt-Sept","dateModified":"2022-07-27T12:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:02:22+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz cet hiver, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 Moscou, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons russes.          L\u2019approvisionnement de l\u2019Europe en gaz russe par le gazoduc Nord Stream a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de moiti\u00e9, mercredi.          Les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Et \u00e0 quel prix\u00a0? Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.          Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat\u00a0: les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Posez vos questions \u00e0 notre journali...","dateModified":"2022-07-27T12:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:30:13+00:00","articleBody":"           Des d\u00e9l\u00e9gations militaires de Turquie, de Russie, d\u2019Ukraine et des Nations unies (ONU) assistent \u00e0 l\u2019ouverture du centre de coordination des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 Istanbul, le 27\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le Centre de coordination conjointe (CCC) charg\u00e9 du contr\u00f4le des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire a \u00e9t\u00e9 officiellement inaugur\u00e9 mercredi \u00e0 Istanbul, conform\u00e9ment aux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.          Le centre, install\u00e9 au sein d\u2019une acad\u00e9mie militaire, sera dirig\u00e9 par \u00ab\u00a0cinq repr\u00e9sentants de la Russie, de l\u2019Ukraine et de l\u2019ONU, ainsi que de la Turquie, tant militaires que civils\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre turc de la d\u00e9fense, Hulusi Akar, lors d\u2019une br\u00e8ve c\u00e9r\u00e9monie.          Il sera charg\u00e9 de conduire les inspections de navires au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Istanbul afin de garantir qu\u2019ils ne transportent rien d\u2019autre que des c\u00e9r\u00e9ales.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/f950269_5809940-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de coordination des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales ouvre \u00e0 Istanbul ","dateModified":"2022-07-27T12:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:27:04+00:00","articleBody":"     Les trois ports ukrainiens d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne, d\u00e9sign\u00e9s pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il reste des efforts \u00e0 faire pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des convois, a annonc\u00e9 mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0La sortie et l\u2019entr\u00e9e des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d\u2019un convoi qui accompagnera le navire de t\u00eate. Mais cela sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par le p\u00e9nible travail des hydrographes\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer les voies s\u00fbres. \u00ab\u00a0Nos militaires continuent de faire leur travail (\u2026) pour r\u00e9tablir le fonctionnement du transport maritime afin d\u2019\u00e9viter une crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la marine ukrainienne mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ports ukrainiens ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-27T11:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:15:51+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/6f46626_1658929883919-ukraine-sud-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-27T13:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:06:13+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but du printemps, pourtant, la saison s\u2019annon\u00e7ait maussade. Cela faisait d\u2019ailleurs la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb des journaux\u00a0: dans l\u2019h\u00f4tellerie-restauration, environ 200 000 postes \u00e9taient non pourvus. La p\u00e9nurie de personnel, fl\u00e9au national du secteur, mena\u00e7ait aussi les activit\u00e9s de La Ch\u00e8vre d\u2019or et du Ch\u00e2teau Eza, ces \u00e9tablissements prestigieux du village. Mais, d\u00e8s le mois de mars, des femmes ukrainiennes \u00e0 la recherche d\u2019emploi ont d\u00e9barqu\u00e9 sur la C\u00f4te. Sur les hauteurs d\u2019Eze, elles sont d\u00e9sormais pr\u00e8s d\u2019une vingtaine, femmes de chambre ou aides en cuisine. Lire notre reportage ici.                Tatyana, en pleine mise en place, \u00e0 La Ch\u00e8vre d\u2019or, \u00e0 Eze (Alpes-Maritimes), le 29 juin 2022. JEROME GENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Laurena, originaire de la r\u00e9gion et coll\u00e8gue de Tatyana, n'h\u00e9site pas \u00e0 cumuler plusieurs emplois pour gagner plus d'argent. JEROME GENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Inna, commise au restaurant gastronomique Chateau Eza, \u00e0 Eze (Alpes-Maritimes), montre la page Facebook de son fils, qu\u2019elle a perdu \u00e0 la guerre quelques semaines auparavant. Ici, le 27 juin 2022. JEROME GENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/33c2f6d_1658843358164-jerome-gence-de-la-guerre-a-la-vie-de-palace-03.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces","dateModified":"2022-07-27T11:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:57:23+00:00","articleBody":"     Des r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens ayant fui leur pays apr\u00e8s son invasion par la Russie ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre h\u00e9berg\u00e9s mardi sur un bateau de croisi\u00e8re amarr\u00e9 au large d\u2019Edimbourg, a annonc\u00e9 le gouvernement \u00e9cossais.          Ce bateau de croisi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9 jusqu\u2019en janvier\u00a02023 pour pouvoir h\u00e9berger les r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Ecosse gr\u00e2ce \u00e0 un programme de parrainage du gouvernement. Suspendu le 11\u00a0juillet, apr\u00e8s une augmentation consid\u00e9rable du nombre de candidats, ce programme permettait aux demandeurs d\u2019asile ukrainiens de d\u00e9signer le gouvernement \u00e9cossais comme leur h\u00f4te plut\u00f4t que le nom d\u2019un habitant volontaire pour les accueillir.          Le Victoria est en mesure d\u2019h\u00e9berger entre\u00a01\u00a0600 et\u00a01\u00a0700\u00a0personnes. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas que les gens passent plus de temps que n\u00e9cessaire dans des logements temporaires, comme le navire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre charg\u00e9e de la justice sociale, du logement et du gouvernement local, Shona Robison ajoutant\u00a0toutefois\u00a0: \u00ab\u00a0Mais nous voulons rendre leur s\u00e9jour aussi confortable que possible.\u00a0\u00bb          Les r\u00e9fugi\u00e9s pourront ainsi avoir acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0des restaurants, des aires de jeux pour enfants avec des jouets et des livres, des magasins, une laverie, un acc\u00e8s au Wi-Fi et des espaces communs\u00a0\u00bb.\u00a0Depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ecosse a fourni des logements \u00e0 plus de\u00a09\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ecosse, des r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens h\u00e9berg\u00e9s sur un bateau de croisi\u00e8re ","dateModified":"2022-07-27T11:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:53:13+00:00","articleBody":"     Ce sont des repaires pour les habitu\u00e9s des s\u00e9jours de luxe sur la C\u00f4te d\u2019Azur. Suspendus sur les falaises, baignant dans l\u2019air plus frais des hauteurs, les ch\u00e2teaux cinq \u00e9toiles d\u2019Eze (Alpes-Maritimes), \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Nice, dominent toute la baie. D\u00e8s le mois de mars, des femmes ukrainiennes \u00e0 la recherche d\u2019emploi ont d\u00e9barqu\u00e9 sur la C\u00f4te. Sur les hauteurs d\u2019Eze, elles sont d\u00e9sormais pr\u00e8s d\u2019une vingtaine, femmes de chambre ou aides en cuisine.          Dans leur vie d\u2019avant, elles \u00e9taient psy, cheffe de marketing, infirmi\u00e8re ou encore designer de mode. Des femmes que les gouvernantes et directeurs d\u2019\u00e9tablissements d\u00e9crivent tous comme \u00ab\u00a0travailleuses\u00a0\u00bb et qui, surtout, selon eux, \u00ab\u00a0mesurent la chance qu\u2019elles ont\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le village d\u2019Eze, pr\u00e8s d\u2019une vingtaine de femmes ayant fui la guerre en Ukraine sont employ\u00e9es da...","dateModified":"2022-07-27T11:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:38:02+00:00","articleBody":"     Oleh Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, a publi\u00e9 des photos de la zone industrielle de la ville bombard\u00e9e. Les forces russes ont \u00ab\u00a0de nouveau utilis\u00e9 des missiles C-300 contre des cibles civiles\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9 sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv publie des images de la zone industrielle de la ville bombard\u00e9e","dateModified":"2022-07-27T10:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:52:43+00:00","articleBody":"     La Russie va entraver le \u00ab\u00a0travail des m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb sur son territoire, en repr\u00e9sailles \u00e0 la d\u00e9cision de la justice europ\u00e9enne de confirmer la suspension de la diffusion de la cha\u00eene d\u2019information russe, RT France, a fait savoir mercredi le Kremlin.          \u00ab\u00a0Nous allons prendre des mesures de pression similaires visant les m\u00e9dias occidentaux qui travaillent chez nous dans le pays. Nous n\u2019allons pas non plus les laisser travailler dans notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension de RT France\u00a0: en repr\u00e9sailles, la Russie va entraver \u00ab\u00a0le travail des m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-27T10:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:33:31+00:00","articleBody":"     La justice europ\u00e9enne a rejet\u00e9 mercredi la demande de la cha\u00eene d\u2019information RT France (ex-Russia Today) d\u2019annuler la suspension de sa diffusion d\u00e9cid\u00e9e dans le cadre des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre Moscou, selon un arr\u00eat consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          Dans sa d\u00e9cision, le tribunal de l\u2019UE argue notamment que cette \u00ab\u00a0interdiction temporaire\u00a0\u00bb ne remet \u00ab\u00a0pas en cause\u00a0\u00bb la libert\u00e9 d\u2019expression \u00ab\u00a0en tant que telle\u00a0\u00bb, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirmait le m\u00e9dia d\u2019Etat russe, sanctionn\u00e9 apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Le m\u00e9dia a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e qu\u2019il allait faire appel de la d\u00e9cision.          Accus\u00e9s d\u2019\u00eatre des instruments de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb du Kremlin, les m\u00e9dias Sputnik et RT ont \u00e9t\u00e9 interdits de diffusion dans les pays membres de l\u2019UE \u00e0 partir du 2\u00a0mars, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme sur Internet, \u00e0 la suite d\u2019un accord des Vingt-Sept peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.          Le tribunal de l\u2019UE estime dans son arr\u00eat que \u00ab\u00a0les limitations \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression de RT France (\u2026) sont proportionn\u00e9es, en ce qu\u2019elles sont appropri\u00e9es et n\u00e9cessaires, aux buts recherch\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir emp\u00eacher la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb en faveur de \u00ab\u00a0l\u2019agression militaire de l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb lors \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9missions diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur Internet par un m\u00e9dia enti\u00e8rement financ\u00e9 par l\u2019Etat russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice europ\u00e9enne confirme la suspension du m\u00e9dia russe RT France, qui va faire appel","dateModified":"2022-07-27T10:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:10:30+00:00","articleBody":"                     Des pompiers travaillent dans un champ qui br\u00fble, apr\u00e8s une frappe militaire dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, en Ukraine, le le 27 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/e48feba_1658912994233-296974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T09:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:59:47+00:00","articleBody":"     Mardi, les Vingt-Sept sont parvenus \u00e0 s\u2019entendre pour r\u00e9duire de fa\u00e7on coordonn\u00e9e leur consommation de gaz, afin de remplir leurs stocks au maximum et de mieux se pr\u00e9parer \u00e0 un hiver sans hydrocarbure russe.          L\u2019accord conclu pr\u00e9voit un dispositif \u00e0 double d\u00e9tente. Tout d\u2019abord, entre le 1er\u00a0ao\u00fbt et le 31\u00a0mars\u00a02023, chaque Etat membre devra faire son possible pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur cette m\u00eame p\u00e9riode. Dans un second temps, en cas de grave p\u00e9nurie, l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte pourra \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 sur d\u00e9cision des Etats membres pour que cet objectif devienne contraignant, avec quelques variables d\u2019ajustement selon les pays.          Analyse et d\u00e9cryptage des enjeux et du contenu de cet accord, par notre correspondante \u00e0 Bruxelles, Virginie Malingre\u00a0:                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l\u2019UE s\u2019entendent pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: ce que contient l\u2019accord conclu...","dateModified":"2022-07-27T09:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:52:39+00:00","articleBody":"     Les livraisons de gaz avec le gazoduc Nord Stream ont baiss\u00e9 mercredi matin de pr\u00e8s de 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s, comme annonc\u00e9 lundi, selon les donn\u00e9es de l\u2019op\u00e9rateur Gascade, qui g\u00e8re le r\u00e9seau sur le territoire allemand. Cette baisse de livraison de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe renforce les risques de p\u00e9nurie cet hiver sur le continent.          Quelque 17,3\u00a0gigawatt heures (GWh) sont arriv\u00e9s en Allemagne depuis la Russie entre\u00a08\u00a0heures et\u00a09\u00a0heures (heure \u00e0 Paris), contre pr\u00e8s de 29\u00a0GWh par heure en moyenne ces derniers jours. Le groupe italien ENI a, en parall\u00e8le, annonc\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par Gazprom que les livraisons de gaz seraient limit\u00e9es \u00e0 27\u00a0millions de m\u00e8tres cubes mercredi, contre 34\u00a0millions \u00ab\u00a0ces derniers jours\u00a0\u00bb.          Avant la guerre en Ukraine, la Russie repr\u00e9sentait jusqu\u2019\u00e0 environ 40\u00a0% des importations gazi\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Nord Stream transportait quelque 73\u00a0GWh par heure, approvisionnant l\u2019Allemagne \u2013 particuli\u00e8rement d\u00e9pendante du gaz russe \u2013, mais aussi d\u2019autres pays europ\u00e9ens gr\u00e2ce \u00e0 la liaison passant sous la mer baltique.          L\u2019approvisionnement avec Nord Stream avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 40\u00a0% de la normale \u00e0 la mi-juin avant un arr\u00eat complet pendant dix jours pour une maintenance annuelle entre\u00a0le 11 et\u00a0le 21\u00a0juillet. Les flux ont ensuite repris, avant que lundi Gazprom annonce qu\u2019ils allaient encore \u00eatre divis\u00e9s par deux d\u00e8s mercredi, invoquant une op\u00e9ration de maintenance sur une turbine.          Un porte-parole du Kremlin a estim\u00e9 mardi que la r\u00e9duction de d\u00e9bit s\u2019expliquait par les sanctions occidentales prises contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y avait pas eu ces restrictions, tout aurait \u00e9t\u00e9 accompli (\u2026) dans les d\u00e9lais habituels\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Mais les Europ\u00e9ens r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme arme \u00e9conomique et politique.          Pour tenter de pr\u00e9venir les risques de p\u00e9nuries cet hiver, les Vingt-Sept se sont accord\u00e9s mardi sur un plan pr\u00e9voyant que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 et\u00a0mars\u00a02023, sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe ont baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s, co...","dateModified":"2022-07-27T10:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:12:32+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont frapp\u00e9 mardi soir le pont Antonivsky sur le Dniepr donnant acc\u00e8s la ville de Kherson et le d\u00e9truisant partiellement. Ce dernier est strat\u00e9gique et essentiel \u00e0 Moscou pour approvisionner ses forces occupant la ville du sud-est du pays car il est le seul la reliant \u00e0 la rive sud du fleuve et au reste de la r\u00e9gion.          L\u2019information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du chef du cabinet de Volodymyr Zelensky, par Natalia Goumeniouk, porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes, ainsi que par le chef adjoint de l\u2019administration nomm\u00e9 par Moscou pour la r\u00e9gion de Kherson, Kyrylo Stremooussov.          Ce dernier a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse russe que le pont \u00e9tait toujours debout mais que son tablier \u00e9tait perc\u00e9 de trous, emp\u00eachant les v\u00e9hicules de le traverser. Les forces ukrainiennes ont utilis\u00e9 les lance-roquettes multiples Himars, fournis par les \u00c9tats-Unis pour frapper le pont, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stremooussov.          \u00ab\u00a0Ceux qui ont tir\u00e9 sur le pont ont juste rendu la vie un peu plus difficile \u00e0 la population\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le repr\u00e9sentant des autorit\u00e9s russes dans la r\u00e9gion de Kherson, tout en minimisant l\u2019impact de la fermeture du pont. \u00ab\u00a0Cela n\u2019aura aucune influence sur l\u2019issue des combats\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, arguant que \u00ab\u00a0tout est pr\u00e9vu\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe va installer des pontons et ponts militaires pour permettre la travers\u00e9e du fleuve.          Le pont, long de 1,4 kilom\u00e8tre, a subi de graves dommages lors de pr\u00e9c\u00e9dentes frappes ukrainiennes la semaine derni\u00e8re. Il \u00e9tait, depuis, ferm\u00e9 aux camions mais \u00e9tait rest\u00e9 ouvert aux v\u00e9hicules particuliers jusqu\u2019\u00e0 mardi soir et la nouvelle frappe.          \u00ab\u00a0Les occupants doivent apprendre \u00e0 nager pour traverser le Dniepr. Ou quitter Kherson tant qu\u2019ils le peuvent\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, commentant la frappe contre le pont Antonivsky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine frappe un pont important de la ville occup\u00e9e de Kherson ","dateModified":"2022-07-27T13:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:55:45+00:00","articleBody":"     A Bakhmout, les forces russes ont vis\u00e9 un h\u00f4tel, selon le gouverneur de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. \u00ab\u00a0Selon les informations pr\u00e9liminaires, il y a des morts et des bless\u00e9s, l\u2019op\u00e9ration de sauvetage se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram. Le gouverneur a ajout\u00e9 que les forces russes avaient tir\u00e9 \u00ab\u00a0trois missiles sur Toretsk et un sur Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un h\u00f4tel vis\u00e9 par des tirs \u00e0 Bakhmout, selon le gouverneur de Donetsk","dateModified":"2022-07-27T09:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:45:48+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha sont deux s\u0153urs ukrainiennes. La premi\u00e8re a 34\u00a0ans et est caviste \u00e0 Paris, o\u00f9 elle habite depuis sept ans. La seconde, \u00e2g\u00e9e de 33\u00a0ans, vit \u00e0 Kiev, comme sa m\u00e8re et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille \u00e0 distance pour une agence fran\u00e7aise de communication num\u00e9rique. Les deux s\u0153urs ont accept\u00e9, depuis le d\u00e9but du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga a fini par r\u00e9server un billet pour aller retrouver les siens \u00e0 Kiev. Pour la plus grande joie \u2013 teint\u00e9e d\u2019inqui\u00e9tude \u2013 de Sasha, qui souffre d\u2019un violent mal de dos.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens adorent regarder des Russes mourir frapp\u00e9s par des armes am\u00e9ricaines. \u00c7a me fait peur. Car dans ces cas-l\u00e0, on devient comme eux\u00a0: des barbares\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avant la guerre, 1 euro \u00e9quivalait \u00e0 28 hryvnias, l\u00e0, c\u2019est presque 40. Je ne sais pas comment ma...","dateModified":"2022-07-27T07:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:15:56+00:00","articleBody":"     Selon Reuters, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9pos\u00e9 une motion visant \u00e0 nommer Andriy Kostin, un d\u00e9put\u00e9 du parti politique du pr\u00e9sident, au poste de prochain procureur g\u00e9n\u00e9ral du pays. Volodymyr Zelensky a soumis une demande formelle au Parlement pour que l\u2019Assembl\u00e9e vote pour confirmer la nomination de Kostin. Il remplacerait Iryna Venediktova, d\u00e9mise de ses fonctions de procureure g\u00e9n\u00e9rale au d\u00e9but du mois.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: accus\u00e9s de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limog\u00e9s par Volodymyr Zelensky                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a d\u00e9pos\u00e9 une motion visant \u00e0 nommer Andriy Kostin au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de...","dateModified":"2022-07-27T07:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T06:46:43+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 mercredi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe Wagner a probablement r\u00e9ussi \u00e0 faire des avanc\u00e9es tactiques dans le Donbass autour de la centrale \u00e9lectrique de\u00a0Vouhlehirsk et du village voisin de Novolouhanske\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute que \u00ab\u00a0certaines forces ukrainiennes se sont probablement retir\u00e9es de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe Wagner a probablement r\u00e9ussi \u00e0 faire des avanc\u00e9es tactiques da...","dateModified":"2022-07-27T06:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T05:53:00+00:00","articleBody":"     Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par une attaque \u00e0 la roquette russe, selon le maire de la ville. \u00ab\u00a0A 4\u00a0h\u00a025, le quartier industriel de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 [par] deux missiles S-300. Les sauveteurs sont sur place pour trier les d\u00e9bris. Selon eux, il n\u2019y a pas de victimes, mais ce ne sont que des informations pr\u00e9liminaires\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Ihor Terekhov sur Telegram. \u00ab\u00a0Sur le bombardement de la zone industrielle. Il y a quand m\u00eame six bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 un peu plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par une roquette russe, selon le maire","dateModified":"2022-07-27T05:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T05:30:50+00:00","articleBody":"     Les combats se sont poursuivis mardi en Ukraine, o\u00f9 les r\u00e9gions du sud ont fait l\u2019objet de bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb, notamment sur un village baln\u00e9aire pr\u00e8s d\u2019Odessa et sur le port de Mykola\u00efv, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Nous riposterons bien s\u00fbr \u00e0 cela, quels que soient les mensonges du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur ces frappes\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dans son message vid\u00e9o du soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Il a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une nouvelle augmentation provoqu\u00e9e des prix du gaz\u00a0\u00bb visant les Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Il est clair pour tout le monde qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une terreur des prix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la Russie contre l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0En utilisant Gazprom, Moscou fait tout afin que cet hiver soit le plus dur pour les pays europ\u00e9ens. Il faut r\u00e9pondre \u00e0 la terreur, r\u00e9pondre par des sanctions\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Zelensky.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0En utilisant Gazprom, Moscou fait tout afin que cet hiver soit le plus dur pour les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a...","dateModified":"2022-07-27T05:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:05:04+00:00","articleBody":"     Les prochains mois vont \u00eatre \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb, avertit le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), dans ses pr\u00e9visions actualis\u00e9es, publi\u00e9es mardi 26 juillet. L\u2019institution financi\u00e8re table sur une croissance mondiale de 3,2 % en 2022, en recul de 0,4 point de pourcentage par rapport \u00e0 ses pr\u00e9visions d\u2019avril, puis de 2,9 % en 2023, soit un fort ralentissement apr\u00e8s les 6,1 % enregistr\u00e9s en 2021, la premi\u00e8re ann\u00e9e de sortie de la pand\u00e9mie de Covid-19. Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) mondial a m\u00eame subi une contraction au deuxi\u00e8me trimestre 2022, juste apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre russe en Ukraine.                    Lire aussi :  Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cons\u00e9quences de la guerre un Ukraine, le FMI revoit ses perspectives de croissance \u00e0 la baisse","dateModified":"2022-07-27T04:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:01:03+00:00","articleBody":"      Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz l\u2019hiver prochain, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance envers Moscou, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons russes. Les march\u00e9s boursiers mondiaux ont recul\u00e9 mardi, inquiets pour l\u2019approvisionnement en gaz de l\u2019Europe et les cons\u00e9quences de l\u2019inflation sur les \u00e9conomies occidentales en pleine p\u00e9riode de r\u00e9sultats d\u2019entreprises.          L\u2019\u00e9conomie russe est moins p\u00e9nalis\u00e9e que pr\u00e9vu par les sanctions, a annonc\u00e9 mardi le Fonds mon\u00e9taire international (FMI). Le Produit int\u00e9rieur brut de la Russie devrait se contracter de 6\u00a0% en\u00a02022, anticipe le Fonds mon\u00e9taire international, soit bien moins que le plongeon de 8,5\u00a0% sur lequel l\u2019institution tablait lors de ses pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions publi\u00e9es en avril. Les pays europ\u00e9ens, en revanche, en souffrent plus que pr\u00e9vu, rel\u00e8ve le FMI.          Un quartier r\u00e9sidentiel de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 mardi selon son maire, Ihor Terekhov. La Russie a tir\u00e9 des missiles S\u2212300 depuis Belgorod, a affirm\u00e9 Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0l\u2019un a touch\u00e9 le terrain de foot des enfants\u00a0; le second, [une zone] pr\u00e8s de l\u2019entr\u00e9e du m\u00e9tro\u00a0\u00bb.          Une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb a touch\u00e9 Mykola\u00efv, mardi matin, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional de la ville, en publiant une vid\u00e9o, o\u00f9 l\u2019on voit de nombreuses explosions et de la fum\u00e9e noire. Une installation d\u2019infrastructure critique et une entreprise automobile auraient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es sans faire de victimes. Des missiles ont \u00e9galement vis\u00e9 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, et il y a eu des tentatives d\u2019endommager les installations portuaires.          La Russie va arr\u00eater d\u2019exploiter la Station spatiale internationale (ISS) \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi le patron de l\u2019Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov, qui a affich\u00e9 les ambitions spatiales de son pays. Apr\u00e8s cette annonce, la NASA a toutefois fait savoir ne pas encore avoir re\u00e7u notification officielle de cette d\u00e9cision.          Les Etats-Unis ont exhort\u00e9 mardi l\u2019Ukraine \u00e0 choisir un procureur g\u00e9n\u00e9ral capable de lutter contre la corruption pour remplacer Iryna Venediktova, r\u00e9cemment renvoy\u00e9e pour ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 lutter contre l\u2019espionnage au profit de la Russie au sein de son service. \u00ab\u00a0Nous nous joignons au peuple ukrainien pour souligner l\u2019importance d\u2019une nomination transparente d\u2019un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral hautement qualifi\u00e9 et r\u00e9ellement ind\u00e9pendant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 27\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-27T05:17:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-27T04:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/4040/2734/1342/908/3/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/27/18-3">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Une écrasante majorité des personnes atteintes sont des « hommes qui ont des rapports sexuels avec des hommes », résume le médecin de l’hôpital Bichat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Santé       Variole du singe             Variole du singe : pourquoi la maladie se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique      vidéo   Une écrasante majorité des personnes atteintes sont des « hommes qui ont des rapports sexuels avec des hommes », résume le médecin de l’hôpital Bichat.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 14h49, mis à jour à 17h11        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’épidémie de variole du singe touche actuellement « très majoritairement les hommes qui ont des rapports sexuels avec des hommes », explique Nathan Pfeifer Smadja, de l’hôpital parisien Bichat. Les chercheurs peuvent l’affirmer après avoir observé que de nombreuses lésions liées à la maladie sont apparues « au niveau du pénis, de l’anus et du pharynx », précise-t-il.            Le virus monkeypox n’est toutefois pas considéré comme une infection sexuellement transmissible (IST) car celles-ci sont caractérisées par la contamination par le biais des sécrétions sexuelles. Or, à l’heure actuelle, les recherches n’ont pas prouvé que le virus de la variole du singe était présent dans ces sécrétions.                             Lire aussi :  Monkeypox : une étude portant sur plus de 500 cas rapporte des symptômes plus variés que prévu                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/video/2022/07/27/variole-du-singe-comment-les-rapports-sexuels-entre-hommes-favorisent-la-transmission_6136341_1651302.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: pourquoi la maladie se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes\u00a0? Un infectiologue vous explique","dateCreated":"2022-07-27T14:49:20+02:00","datePublished":"2022-07-27T14:49:20+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:11:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Variole du singe","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os"],"description":"Une \u00e9crasante majorit\u00e9 des personnes atteintes sont des \u00ab\u00a0hommes qui ont des rapports sexuels avec des hommes\u00a0\u00bb, r\u00e9sume le m\u00e9decin de l\u2019h\u00f4pital Bichat.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/377/0/2100/1050/1342/671/60/0/8941118_f9e788a2c66240808453aad7447760b3-f9e788a2c66240808453aad7447760b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Variole du singe\u00a0: pourquoi la maladie se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes\u00a0? Un infectiologue vous explique","uploadDate":"2022-07-27T14:49:20+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cpgb7?pubtool=oembed","duration":"02:36"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/377/0/2100/1050/1342/671/60/0/8941118_f9e788a2c66240808453aad7447760b3-f9e788a2c66240808453aad7447760b3-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-4">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Devenu ministre des transports, le timide technocrate d’hier récupère un portefeuille qui, il en est sûr, peut être un tremplin. Il veut faire comprendre à son camp que la sensibilité de gauche qu’il incarne n’est pas contraire à la ligne du parti présidentiel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       La République en marche             Clément Beaune, le bon élève qui veut exister au sein du gouvernement      Devenu ministre des transports, le timide technocrate d’hier récupère un portefeuille qui, il en est sûr, peut être un tremplin. Il veut faire comprendre à son camp que la sensibilité de gauche qu’il incarne n’est pas contraire à la ligne du parti présidentiel.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 06h35, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/07/27/18-5">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Cette décision intervient au lendemain de la parution d’un autre décret du gouvernement, qui souhaite enterrer l’idée d’un contrôle technique obligatoire pour les deux-roues au profit d’autres mesures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Mobilités             Le report du contrôle technique des deux-roues, annoncé par le gouvernement, est jugé illégal par le Conseil d’Etat      Cette décision intervient au lendemain de la parution d’un autre décret du gouvernement, qui souhaite enterrer l’idée d’un contrôle technique obligatoire pour les deux-roues au profit d’autres mesures.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Nouveau rebondissement dans l’affaire du contrôle technique des deux-roues. Mercredi 27 juillet, le Conseil d’Etat a jugé illégaux deux décrets pris en août 2021 qui visaient à décaler l’entrée en vigueur du contrôle technique obligatoire à janvier 2023 puis à carrément suspendre la mesure.            Cette décision intervient au lendemain de la parution d’un autre décret, venu lui définitivement enterrer l’idée d’un contrôle technique obligatoire pour les deux-roues, au profit d’autres mesures.            « Pas le moment d’embêter des Français »            La bataille judiciaire entre des associations de défense de l’environnement et le gouvernement a donc connu un nouvel épisode. Saisi en référé, le Conseil d’Etat avait déjà donné raison aux associations au mois de mai et enjoint à l’exécutif de l’appliquer dès octobre 2022. Il a statué cette fois-ci sur le fond du dossier. Le Conseil d’Etat a estimé que certaines dispositions du décret du 9 août 2021 « conduisant à différer l’application du contrôle technique des deux-roues motorisés au 1er janvier 2023 » méconnaissaient « l’échéance du 1er janvier 2022 fixée » par le Parlement et le Conseil européen dès 2014.                 Annoncé le 11 août 2021, pour une application à la date prévue par l’Union européenne, le nouveau contrôle technique des deux-roues avait finalement été « suspendu jusqu’à nouvel ordre » sur demande du président de la République dès le lendemain. « Après avoir découvert cette mesure, le président de la République a décidé que ce n’était pas le moment d’embêter les Français, avait alors expliqué un conseiller de l’exécutif. Avec la crise sanitaire, le passe, on leur demande déjà beaucoup. On peut être pour la sécurité sans embêter les Français dans leur quotidien, a priori sans adhésion de leur part. »            Un décret avait donc été pris le 12 août 2021, par le ministre des transports, pour suspendre la mesure de la veille. Mercredi, le Conseil d’Etat a également annulé le décret le 12 août, au motif que « l’exécution des lois et l’exercice du pouvoir réglementaire relevant du premier ministre, le ministre des transports ne pouvait légalement prendre une telle décision », explique la plus haute juridiction administrative.            Défense de l’environnement            « La décision du Conseil d’Etat est limpide : le gouvernement doit mettre en œuvre le contrôle technique immédiatement pour se conformer au droit européen. Les atermoiements et revirements du gouvernement ne sont plus de mise », a commenté Me Camille Mialot, l’avocat des associations Respire, Ras le scoot et Paris sans voiture.                Ces ONG de défense de l’environnement ou de lutte contre les nuisances des deux-roues avaient saisi le Conseil d’Etat pour obliger le gouvernement à imposer la mesure, dénonçant une reculade nocive pour la qualité de l’air mais aussi la sécurité et les nuisances sonores. « Plutôt que de tirer les conséquences des décisions du Conseil d’Etat, le gouvernement s’obstine à violer la loi et sera de nouveau condamné, a réagi l’association Ras le scoot sur Twitter. Avec Respire et Paris sans voiture, nous continuerons de nous battre pour mettre fin aux privilèges indus des deux-roues motorisées ».            Mardi, le gouvernement pensait avoir tiré un trait définitif sur cette idée, annonçant privilégier « des mesures alternatives » comme des campagnes de sensibilisation, l’amélioration des infrastructures ou un renforcement des normes d’homologation. La plus haute juridiction administrative remet pourtant le sujet sur la table – et condamne l’Etat à verser 1 000 euros à chacune de ces associations au titre des frais exposés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pollution de l’air : le rapporteur public du Conseil d’Etat demande au gouvernement de payer 10 millions d’euros                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/27/le-conseil-d-etat-juge-illegal-le-report-du-controle-technique-des-deux-roues-annonce-par-le-gouvernement_6136363_823448.html"},"headline":"Le report du contr\u00f4le technique des deux-roues, annonc\u00e9 par le gouvernement, est jug\u00e9 ill\u00e9gal par le Conseil d\u2019Etat","dateCreated":"2022-07-27T18:01:10+02:00","datePublished":"2022-07-27T18:01:10+02:00","dateModified":"2022-07-27T18:03:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Mobilit\u00e9s"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Mobilit\u00e9s"],"description":"Cette d\u00e9cision intervient au lendemain de la parution d\u2019un autre d\u00e9cret du gouvernement, qui souhaite enterrer l\u2019id\u00e9e d\u2019un contr\u00f4le technique obligatoire pour les deux-roues au profit d\u2019autres mesures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/01/22/7/1220/1615/808/1342/671/60/0/2df49cc_15932-k00tfg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mobilit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mobilites/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-6">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Inspiré de sa propre vie, le premier long-métrage de Noémie Merlant raconte de manière démonstrative le dépassement des préjugés entre deux cultures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « Mi iubita, mon amour » : romance prévisible entre une Française et un jeune Gitan      Inspiré de sa propre vie, le premier long-métrage de Noémie Merlant raconte de manière démonstrative le dépassement des préjugés entre deux cultures.          Par Clarisse Fabre         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jeanne (Noémie Merlant) et Nino (Gimi Covaci) dans « Mi iubita, mon amour », de Noémie Merlant.  NORD-OUEST FILMS                L’AVIS DU « MONDE » – POURQUOI PAS          Le premier long-métrage de l’actrice Noémie Merlant, révélée dans Portrait de la jeune fille en feu (2019), de Céline Sciamma, est une fiction inspirée de son vécu. La comédienne, née en 1988, y raconte son histoire d’amour avec Gimi Covaci, jeune Gitan et Roumain, âgé d’une vingtaine d’années, lequel jouait déjà dans son court-métrage, Shakira (2019). Le film a été tourné en Roumanie, chez les parents du jeune homme, lesquels jouent leurs propres rôles, très à l’aise devant la caméra.               Au-delà de cette trame documentaire, Mi iubita, mon amour est avant tout une romance, plutôt prévisible, entre une Française de passage, Jeanne (Noémie Merlant), et un Gitan de nationalité roumaine, Nino (Gimi Covaci) – l’histoire a été coécrite par la réalisatrice et par Gimi Covaci.          Jeanne part fêter son enterrement de vie de jeune fille avec trois amies, en Roumanie. Les voici en voiture, fofolles et joyeuses, bien que Jeanne ait déjà les traits un peu crispés, comme si elle redoutait la perspective de ce mariage – plus tard, les échanges au téléphone avec le futur époux ne seront pas très enflammés. Le soir venu, les quatre amies s’arrêtent dans une station-service. On les retrouve assises par terre en train de discuter, à côté de leur véhicule – quoi de plus naturel… Alors qu’un jeune homme vient gentiment les accoster (le fameux Nino, accompagné de son petit frère), leur voiture se fait voler en un éclair.          Bonnes intentions          Paniquées, Jeanne et ses copines ne savent que faire. Nino et sa famille les accueillent pour la nuit, mais le séjour va se prolonger… Commence alors un long tunnel sur le thème de « deux cultures que tout oppose, mais qui vont finir par se rencontrer ». Au début de la cohabitation, les Françaises ouvrent des yeux de biches effarouchées en découvrant le quotidien de la famille de Nino, les engueulades des parents, les regards de ces derniers, empreints d’une certaine méfiance, leurs conversations qu’elles ne comprennent pas. Elles ont aussi l’air un peu dépité devant les plats qu’on leur propose d’avaler. Mais les jours passent, et le courant, lui aussi, finit par passer. Mi iubita, mon amour contient quelques belles scènes, comme cette fête d’anniversaire durant laquelle les préjugés des uns et des autres semblent s’être dissipés autour de la bouteille de pétillant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Noémie Merlant, actrice au cœur battant                 Mais le film reste corseté de bonnes intentions et pèche par son récit démonstratif, un brin édifiant : ici, ce sont les gitans qui font preuve d’un accueil bienveillant, alors qu’ils sont parfois mal considérés dans les pays riches, nous dit en creux la réalisatrice… Le récit se concentre sur les deux futurs amoureux, s’échangeant d’interminables œillades, délaissant les rôles secondaires, insuffisamment étoffés – les amies de Jeanne se retrouvent à faire tapisserie, les comédiennes ayant peu de grain à moudre dans le scénario.            Il vous reste 12.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/27/mi-iubita-mon-amour-romance-previsible-entre-une-francaise-et-un-jeune-gitan_6136335_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mi iubita, mon amour\u00a0\u00bb\u00a0: romance pr\u00e9visible entre une Fran\u00e7aise et un jeune Gitan","dateCreated":"2022-07-27T13:00:26+02:00","datePublished":"2022-07-27T13:00:26+02:00","dateModified":"2022-07-27T13:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Inspir\u00e9 de sa propre vie, le premier long-m\u00e9trage de No\u00e9mie Merlant raconte de mani\u00e8re d\u00e9monstrative le d\u00e9passement des pr\u00e9jug\u00e9s entre deux cultures.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/1600/800/1342/671/60/0/876bb6b_1658749434444-gimi-covaci-noemie-merlant.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-7">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’adjudant-chef Martial Morin, 54 ans, pompier volontaire depuis vingt-quatre ans, avait été hospitalisé mi-juillet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Incendies             Un pompier volontaire meurt après être intervenu pour éteindre un incendie dans les Bouches-du-Rhône      L’adjudant-chef Martial Morin, 54 ans, pompier volontaire depuis vingt-quatre ans, avait été hospitalisé mi-juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h34, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les incendies qui frappent la France depuis le début de l’été ont désormais fait un mort. « C’est avec une immense tristesse que nous vous informons du décès de l’adjudant-chef Martial Morin du CIS [centre d’incendie et de secours] de Tain-l’Hermitage », a annoncé mercredi 27 juillet le service départemental d’incendie et de secours de la Drôme (SDIS 26) sur Twitter.            ⚫️ AVIS DE DÉCÈS 


<article-nb="2022/07/27/18-8">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Un pompier volontaire a été interpellé dans la nuit de mardi à mercredi. Il est suspecté d’être à l’origine de plusieurs départs de feu dans le département depuis plusieurs semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                                Planète       Climat             Incendie dans l’Hérault : le feu « ne progresse plus », un pompier volontaire en garde à vue      Un pompier volontaire a été interpellé dans la nuit de mardi à mercredi. Il est suspecté d’être à l’origine de plusieurs départs de feu dans le département depuis plusieurs semaines.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h20, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un Canadair CL-415 au-dessus de Gignac, près de Montpellier, le 26 juillet 2022.  SYLVAIN THOMAS / AFP                 Les incendies se poursuivent en France, sur fond de températures élevées et de sécheresse aiguë. Mercredi 27 juillet, le feu qui a brûlé 800 hectares de végétation près de Montpellier a été contenu. Le matin même, trois avions bombardiers d’eau des pompiers de l’Hérault avaient repris leurs vols pour éteindre le feu qui s’est déclaré la veille à deux endroits différents, brûlant sur son passage 800 hectares de garrigue, de chênes verts et de vignes dans une zone peu peuplée.            Quelque 130 habitants sur 500 de la commune avaient été évacués préventivement pour la nuit, outre les 150 participants à un mariage qui avait lieu dans un domaine. Ce matin, les évacués ont pu regagner leur domicile. « Aucune victime n’est à déplorer. Aucune habitation n’a été touchée par le feu », a rappelé mercredi la préfecture. Cinq pompiers ont toutefois été légèrement blessés.                 C’est dans l’ouest et le sud de Saint-Paul-et-Valmalle que la situation semblait la plus préoccupante, les habitants étant invités à se confiner. Quelque 280 personnes ont fait l’objet d’une évacuation préventive sur la commune d’Aumelas et cinquante personnes ont trouvé refuge dans une salle des fêtes de la commune voisine de Vendémian, a précisé la préfecture. Un poste de commandement opérationnel du service départemental d’incendie et de secours de l’Hérault (SDIS 34) a été mis en place à Gignac.            Un sapeur-pompier en garde à vue            Dans la nuit de mardi à mercredi, un sapeur-pompier volontaire a été placé en garde à vue dans le cadre d’une enquête relative à huit départs de feu dans l’Hérault, mais sans lien avec l’important incendie qui s’est déclenché mardi dans le même département.            Le 26 mai, en début de soirée, trois départs de feu ont été constatés à Saint-Privat, une commune rurale du nord du département, a déclaré le procureur de Montpellier, Fabrice Belargent. « A cette occasion, un témoin [a] communiqu[é] des informations permettant d’identifier un véhicule roulant à vive allure et tous feux éteints à proximité », a précisé le magistrat. Ce même véhicule a « marqué un bref arrêt » le 21 juillet sur un chemin de terre menant à Saint-Jean-de-la-Blaquière, une commune voisine, « endroit où un départ de feu a été constaté quelques instants plus tard », selon les investigations des gendarmes de la brigade d’enquête de Lodève. Le même véhicule a une nouvelle fois été repéré dans la nuit de mardi à mercredi sur le territoire de cette même commune de Saint-Jean-de-la-Blaquière, « concomitamment au constat de quatre départs de feu », a précisé le procureur.                           Un incendie dans une zone de vignobles et de végétation méditerranéenne, à une vingtaine de kilomètres de Montpellier (Hérault), le 26 juillet 2022.  SYLVAIN THOMAS / AFP                 Le propriétaire du véhicule, « sapeur-pompier volontaire au SDIS de l’Hérault », a été placé en garde à vue dans la nuit « dans le cadre d’une procédure pour dégradations volontaires par incendie », a ajouté M. Belargent, selon qui les investigations « se poursuivent ».                « Il convient de souligner que les faits cités ci-dessus sont distincts de l’important incendie qui a débuté hier matin aux alentours de la commune de Gignac », a insisté le procureur. Cet incendie, pour lequel le parquet de Montpellier a ouvert une « enquête judiciaire sur une hypothèse criminelle », a brûlé 800 hectares de végétation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mégafeux, des phénomènes appelés à se multiplier sous l’effet du dérèglement climatique                   Plusieurs incendies dans le Sud-Est depuis la mi-juillet            Ce nouveau feu intervient quelques jours après les deux incendies « hors norme » qui ont ravagé pendant douze jours près de 21 000 hectares de forêts en Gironde et entraîné l’évacuation de quelque 36 000 personnes. Dans ce département de l’ouest de la France, quelque 500 pompiers sont encore sur place pour traiter « les lisières et les points chauds », probablement encore pendant des semaines, a déclaré Thomas Couturier, porte-parole SDIS de la Gironde. L’un des sites symboles du département, la dune du Pilat, a toutefois pu rouvrir mercredi à La Teste-de-Buch, « dans des conditions sécurisées et avec des cheminements guidés ».                             Lire aussi :  Les dégâts des immenses incendies en Gironde en images : l’avant et l’après                   La semaine dernière, 150 hectares ont été détruits dans l’Hérault et l’Aude. Dans le département voisin du Gard, quelque 650 hectares de forêt ont également été ravagés début juillet tandis que 1 600 hectares ont brûlé au sud d’Avignon à la mi-juillet.                Si les étés sont secs dans le Sud, avec le réchauffement climatique, l’intensité de ces épisodes de sécheresse risque encore d’augmenter, selon les experts de l’ONU pour le climat.            En France, le niveau de sécheresse a atteint un record. Quatre-vingt-onze départements sur 96, un « record », font l’objet mardi de restrictions pour l’usage de l’eau. . « Le mois de juillet 2022 sera très probablement le mois de juillet le plus sec jamais enregistré » depuis 1959, selon Météo-France.            Consultez le lexique des feux de forêt             
    #qr_feux {
    max-width: 900px;
    margin: 1rem auto;
}

#qr_feux .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#qr_feux .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
}

#qr_feux .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#qr_feux .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#qr_feux .d_recherche {
    width: 50%;
}

#qr_feux span.desktop {
    display: inline;
}

#qr_feux span.mobile {
    display: none;
}

#qr_feux .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}


/* CSS du tableau*/

#qr_feux ul {
    margin: 1rem 2rem;
}

#qr_feux .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#qr_feux {
    font-size: 80%;
}

#qr_feux #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#qr_feux .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#qr_feux .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#qr_feux .d_contenant.d_question img {
    display: block;
    max-width: 600px;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
}

#qr_feux .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .025);
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
#qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    transition: all ease .1s;
}

#qr_feux .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_feux .d_cellule.cat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 90%;
    color: rgba(0, 0, 0, .6);
    letter-spacing: 0.05rem;
    text-transform: uppercase;
    background-color: #F8F8F8;
}

#qr_feux .d_cellule.etat {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}

#qr_feux .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#qr_feux .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#qr_feux .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#qr_feux .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.5rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_feux .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#qr_feux .d_contenant span.catcher__title,
#qr_feux .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#qr_feux .clic {
    cursor: pointer;
}

#qr_feux .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#qr_feux .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#qr_feux .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#qr_feux .d_ligne .d_cellule.question {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    font-size: 1.8rem;
    letter-spacing: .05rem;
    font-weight: 600;
}


/*
#qr_feux .d_cellule.etat {
    width: 25%;
}*/

#qr_feux .d_cellule.etat .grisou {
    opacity: .5;
}

#qr_feux .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    width: 25%;
}

#qr_feux .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat div {
    align-self: baseline;
}

#qr_feux .d_cellule.clic {
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#qr_feux span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#qr_feux .d_ligne[data-couleur="vert"] span.gommette {
    background-color: #3baf8c;
}

#qr_feux .d_ligne[data-couleur="orange"] span.gommette {
    background-color: #ffa909;
}

#qr_feux .d_ligne[data-couleur="rouge"] span.gommette {
    background-color: #e82d2d;
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#qr_feux .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#qr_feux .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#qr_feux .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#qr_feux .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#qr_feux .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#qr_feux .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

@media screen and (max-width:600px) {
    /*   #qr_feux .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }*/
    #qr_feux .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
        background-color: rgba(59, 175, 140, .2);
    }
    #qr_feux .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
        background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
    }
    #qr_feux .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
        background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
    }
    #qr_feux {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #qr_feux .desktop {
        display: none!important;
    }
    #qr_feux .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #qr_feux .d_cellule {
        font-size: 1.4rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #qr_feux .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #qr_feux span.gommette {
        display: none;
    }
    #qr_feux .d_recherche,
    #qr_feux .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #qr_feux input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #qr_feux .d_cellule.etat {
        text-align: left;
    }
    #qr_feux .d_cellule.cat {
        font-size: 80%;
        width: 25%;
    }
    #qr_feux .d_ligne .d_cellule.question {
        width: 100%;
    }
    /*    #qr_feux .d_cellule.etat {
        width: 30%;
        justify-content: space-around;
        flex-grow: 4;
    }*/
    #qr_feux .d_cellule.etat div {
        align-self: flex-end;
    }
    #qr_feux .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #qr_feux .d_contenant {
        padding: 1rem 2px;
        background-color: #fefefe;
    }
}


/* mode nuit  */

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_cellule.cat {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #f8f8f8;
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_contenant {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_ligne {
    background-color: #1e2126;
}



Lexique des feux de forêts
 -->

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.








/*
Le tableur source : https://docs.google.com/spreadsheets/d/1-n5nlMJIPSQcEhYfiuvifBKR-UShNYUUCvE_Rm_JEKU/edit#gid=0
    */
require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/Tk_wQnFPKYT_uKSPaPpQgOem_o83Ag_1264"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("qr_feux").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ").replace(/« /g, "« ") /* Insécables + italiques */
").replace(/ »/g, " »") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }

            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    var html_tab = "";

    $.each(feux, function(i, d) {
        /* on vire les lignes vides */
        if (d.terme != "" && d.definition != "") {
            var question = d.terme,
                question_detail = d.definition,
                etat = d.statut,
                la_url = d.lien,
                la_titre = d.titre_article;

"
" + cat + ""*/
" + marcheDuMonde(question, true, true) + ""
"
"
            /* ici on pourra chercher dans tous les data-quelquechose */
"
" + marcheDuMonde(question_detail, true, true)
"
            if (la_url && la_titre) {
"
Lire aussi  " + la_titre + "  "
            }
"
        }
    });

"


    document.getElementById("contenantqr_feux").innerHTML = html_tab

    $('input#recherchequestion').on('input', function(e) {
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();

        $(".d_question").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_question[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#qr_feux .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#qr_feux .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_feux .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#qr_feux .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_feux .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#qr_feux .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    /* et on lance une première fois 
    d3.selectAll("#qr_feux .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            evenementAuClic(this)
        }
    });*/


});

<article-nb="2022/07/27/18-9">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La milieu de terrain est devenue une cadre inamovible des Bleues qui affrontent l’Allemagne en demi-finales, mercredi. Un rôle qui ne lui était pas destiné il y a quelques mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : Charlotte Bilbault, la sentinelle de l’équipe de France      La milieu de terrain est devenue une cadre inamovible des Bleues qui affrontent l’Allemagne en demi-finales, mercredi. Un rôle qui ne lui était pas destiné il y a quelques mois.          Par Walid Kachour(Londres, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La milieu de terrain française Charlotte Bilbault (à gauche) affronte l’attaquante néerlandaise Anna Miedema lors du quart de finale de l’Euro 2022 contre les Pays-Bas, au New York Stadium, à Rotherham (Angleterre), le 23 juillet 2022.  LINDSEY PARNABY / AFP                 Il n’y a pas si longtemps, elle était classée au rang de « second couteau » des Bleues. Aujourd’hui, c’est parmi les lames affûtées de l’équipe de France féminine de football qu’il convient de la ranger. Charlotte Bilbault en a encore apporté la démonstration depuis le début de l’Euro en Angleterre (du 6 au 31 juillet).            A 32 ans, la native de Saint-Doulchard (Cher) découvre tardivement le plus haut niveau dans la peau d’une titulaire. Mais elle est l’une des trois joueuses de champ – avec Wendie Renard et Kadidiatou Diani – à avoir démarré tous les matchs. Au-delà de cette statistique, elle s’est surtout imposée sur le terrain. Plus exactement en milieu de terrain, où elle évolue dans l’axe, juste devant les défenseuses.            19 ballons récupérés            Avant la demi-finale qui verra les Bleues affronter l’Allemagne mercredi 27 juillet, Charlotte Bilbault totalise 9,50 kilomètres parcourus par match, 19 ballons récupérés – plus que n’importe quelle autre milieu tricolore – et seulement quatre fautes commises en quatre rencontres, autant de données traduisant un gros abattage et une « propreté » dans le jeu.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : l’Angleterre se qualifie pour la finale en écrasant la Suède                   Si la joueuse cultive une certaine discrétion hors du terrain, en match, celle qui fait partie des vice-capitaines (avec Aissatou Tounkara et Marion Torrent) donne volontiers du geste et de la voix à l’intention de ses partenaires. « C’est une joueuse très hargneuse, guerrière sur le terrain. Dans la récupération et la relance, c’est un élément important », développe Ella Palis, camarade de jeu de Charlotte Bilbault à Bordeaux ces deux dernières saisons, présente aussi chez les Bleues.                 « Quand tu l’as au marquage, tu passes un mauvais moment. Elle est rude sur le contact. C’est une travailleuse de l’ombre, au profil très hargneux », confirme l’ancienne internationale Mélissa Plaza, qui a disputé avec Charlotte Bilbault le Mondial des moins de 20 ans au Chili en 2008, et qui également joué avec elle à Montpellier, entre 2010 et 2014.            « Grand ménage »                           La milieu  de terrain Charlotte Bilbault lors des quarts de finale de l’Euro de football 2022 contre les Pays-Bas, au New York Stadium, à Rotherham, le 23 juillet 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Si son ascension a été tardive, c’est que Charlotte Bilbault n’a longtemps pas été dans les petits papiers des différents sélectionneurs. Elle a certes goûté aux joies d’une première cape à 25 ans, en 2015, mais elle ne disputera que sept rencontres en l’espace de trois ans. Un peu plus présente à partir de 2018, elle participera au Mondial 2019 à domicile, mais avec très peu de temps de jeu et en phase de poules uniquement : huit minutes face à la Norvège et une rencontre sans enjeu face au Nigeria, les Bleues étant déjà qualifiées pour les 8es de finale.            C’est le « grand ménage » opéré par la sélectionneuse, Corinne Diacre, après ce Mondial achevé sur une élimination en quarts de finale face aux Etats-Unis, qui l’a mise au centre de l’équipe : la sélectionneuse a écarté plusieurs cadres, à commencer par la milieu de terrain titulaire Amandine Henry, qui avait dénoncé, en novembre 2020, sa façon de gérer l’équipe de France et le climat qui y régnait.             « Je suis en fin de carrière, j’ai envie de profiter du moment présent. On a faim de victoires », Charlotte Bilbault, après le quart de finale face au Pays-Bas (1-0), le 24 juillet            Cette éviction a permis à Charlotte Bilbault, du haut de son 1,69 m, de s’imposer, devenant presque inamovible depuis fin 2019. Et prenant même ponctuellement, le 1er décembre 2020, lors d’un match amical contre le Kazakhstan, le brassard de capitaine jusqu’alors porté par Amandine Henry, qui, ce jour-là, apparaissait pour la dernière fois dans le groupe France.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la France bat les Pays-Bas 1-0 après prolongation et affrontera l’Allemagne en demi-finale                   Une marque de confiance qui témoigne de l’estime que lui voue la sélectionneuse. « Ce que je sais de Corinne Diacre, c’est qu’elle a toujours aimé les joueuses combatives, qui brillent peut-être un peu moins, mais qui ne lâchent rien et qui répondent présentes dans les duels », témoigne Mélissa Plaza, qui a connu la technicienne en tant qu’adjointe du sélectionneur des Bleus Bruno Bini (entre 2007 et 2013).                « On ne prend pas toujours les meilleures pour pouvoir trouver un équilibre au niveau de l’équipe », expliquait, en avril, Corinne Diacre, attachée aux notions de « dynamique » et « vie de groupe ». « Charlotte est milieu défensive des Bleues, ce n’était peut-être pas vrai par le passé, mais elle a su prouver qu’elle avait les qualités pour répondre à ce poste-là », avait-elle ajouté.            « Aller le plus loin possible »            Charlotte Bilbault, décrite comme « plutôt rigolote » par Mélissa Plaza, entend bien croquer cet Euro à pleines dents et profite de chaque rencontre sous la tunique bleue comme si c’était la dernière. Tout en souhaitant repousser le moment où arrivera cette dernière.            « Personnellement j’ai faim. J’ai 32 ans, je suis en fin de carrière, j’ai envie de profiter du moment présent. Comme le groupe, j’ai envie d’aller le plus loin possible. On en veut encore d’autres, on a faim de victoires », déclarait-elle au lendemain du quart de finale victorieux face au Pays-Bas (1-0), le 24 juillet.                Alors qu’elle sera de retour dans quelques jours dans son ancien club de Montpellier, Charlotte Bilbault se verrait bien, avant de retrouver le championnat de France, ne pas quitter la lumière où l’ont placée ses performances avec les Bleues, et inscrire son nom et celui de ses vingt-deux coéquipières, en haut de l’affiche, le soir du 31 juillet à Wembley.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale                   Elle l’assure en tout cas, elle est « prête pour le match de mercredi » face à l’Allemagne. Et la Nationalmannschaft der Frauen est prévenue : comme le rappelle Mélissa Plaza, la numéro 14 sur le terrain « ne lâche rien ».                 Walid Kachour(Londres, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/euro-de-football-2022-charlotte-bilbault-la-sentinelle-des-bleues_6136274_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: Charlotte Bilbault, la sentinelle de l\u2019\u00e9quipe de France","dateCreated":"2022-07-27T06:00:18+02:00","datePublished":"2022-07-27T06:00:18+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:49:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Euro f\u00e9minin de football 2022","Sport"],"description":"La milieu de terrain est devenue une cadre inamovible des Bleues qui affrontent l\u2019Allemagne en demi-finales, mercredi. Un r\u00f4le qui ne lui \u00e9tait pas destin\u00e9 il y a quelques mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"Londres, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/3107/1553/1342/671/60/0/32ef721_5783333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-10">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait annoncé mardi la présentation en septembre d’une loi pour lever « les réserves » législatives empêchant l’expulsion d’étrangers délinquants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’actualité politique en direct : le Sénat examinera un texte sur l’immigration à la rentrée, en première lecture Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait annoncé mardi la présentation en septembre d’une loi pour lever « les réserves » législatives empêchant l’expulsion d’étrangers délinquants.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement souhaite réautoriser les chasses traditionnelles d’oiseaux, faisant fi du Conseil d’Etat        Le gouvernement a mis en consultation plusieurs projets d’arrêtés portant sur des chasses traditionnelles d’oiseaux, pourtant retoquées en 2021 par le Conseil d’Etat, au risque de contrevenir au droit européen.          Les textes, ouverts à la consultation du 21 juillet au 10 août, portent sur « la capture de vanneaux huppés et de pluviers dorés à l’aide de filets » dans les Ardennes, « la capture de l’alouette des champs au moyen de pantes » (filets) en Gironde, dans les Landes, le Lot-et-Garonne et les Pyrénées-Atlantiques, ainsi que la capture d’alouettes des champs à l’aide de matoles (cages) dans les Landes et le Lot-et-Garonne. Les projets d’arrêtés permettraient la capture de plus de 100 000 oiseaux de ces différentes espèces.          La directive européenne « Oiseaux » de 2009 interdit les techniques de capture massive d’oiseaux sans distinction d’espèces. Une dérogation est possible « à condition d’être dûment motivée et dès lors “qu’il n’existe pas d’autre solution satisfaisante” pour capturer certains oiseaux ».          « Le second quinquennat écologique promis par Emmanuel Macron n’aura pas duré longtemps », a réagi Allain Bougrain Dubourg, président de la Ligue de protection des oiseaux (LPO), alors que les populations d’oiseaux des champs s’effondrent en France. « Si les arrêtés sont signés, la LPO les attaquera immédiatement devant le Conseil d’Etat », avertit-il dans un communiqué.                    16:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Transition énergétique : une occasion manquée        En défendant le pouvoir d’achat sans cibler les ménages les plus modestes, les oppositions mettent en péril le nécessaire désengagement des énergies fossiles et font preuve d’une coupable myopie, selon l’éditorial du Monde.                    Lire aussi :  Transition énergétique : une occasion manquée                       16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement justifie la suppression de la redevance audiovisuelle face aux critiques de la gauche        Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a justifié mercredi au Sénat la suppression de la redevance audiovisuelle face aux critiques de la gauche l’accusant de « paver le chemin » de l’extrême droite qui promet de privatiser l’audiovisuel public.          « Nous souhaitons garantir le financement pérenne de l’audiovisuel public et restituer du pouvoir d’achat aux Français », a-t-il répondu à une question du sénateur socialiste David Assouline, après l’approbation par les députés samedi de la suppression de la redevance audiovisuelle dans le cadre du débat sur le projet de budget rectifié.          « N’ayez aucune crainte », a ajouté M. Véran. Afin de financer l’audiovisuel public, « les parlementaires, dans le cadre du débat, ont proposé un dispositif qui est effectivement une part de la TVA (…) jusqu’en 2025 où il restera tout à fait possible de flécher des segments entiers de fiscalité vers les dépenses particulières », a-t-il précisé.          Ses propos n’ont pas rassuré M. Assouline : « A l’heure du danger populiste, je suis tellement désolée de vos propos démagogiques, qui cherchent à opposer de façon malsaine la légitime aspiration de pouvoir d’achat des Français à la liberté d’informer, à la création, à la culture, dont on a tant besoin pour vivre », a-t-il déploré dans son droit de réponse.          « Ne voyez-vous pas qu’en cassant cette digue vous pavez le chemin de ceux qui voudront privatiser ce service public comme Marine Le Pen ? », s’est-il emporté.          Après l’Assemblée – en première lecture –, le Sénat doit désormais approuver cette suppression promise par Emmanuel Macron lors de la campagne électorale.          Les députés de la majorité et de LR ont approuvé une affectation « d’une fraction » de la TVA, pour un montant d’environ 3,7 milliards d’euros, dans le but de répondre aux inquiétudes sur le financement de ce secteur.                    16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hausse des prix : pas de dérives « systémiques », mais un besoin de « transparence », constatent des députés        Des députés chargés de se pencher sur l’inflation ont affirmé mercredi ne pas être en mesure à ce stade de dire si des pratiques suspectes contribuent à la hausse des prix actuelle, tout en appelant à une vigilance renforcée.          Sur la question sensible d’éventuels « spéculateurs », en particulier sur les prix agricoles et les produits alimentaires, « nos travaux n’ont pas permis à mon sens de conclure à des comportements abusifs systémiques de la part des industriels ou des distributeurs », a déclaré devant ses confrères Xavier Albertini (Horizons), rapporteur, avec Aurélie Trouvé (LFI), d’un groupe de travail mis en place par la commission des affaires économiques.          Toutefois, « la situation actuelle paraît justifier un contrôle plus poussé, de la part du gouvernement, des comportements des uns et des autres », a-t-il souligné.          Tout en précisant que le groupe de travail avait déjà auditionné pas moins de trente-huit personnalités, Mme Trouvé a expliqué qu’une enquête approfondie sur ce sujet demandait plus de temps et a déploré la difficulté à obtenir des données chiffrées. « Il faut que l’on aille beaucoup plus loin dans les obligations de transparence » imposées aux acteurs économiques, a-t-elle souhaité.          A la fin de juin, le président du comité stratégique des magasins E.Leclerc, Michel-Edouard Leclerc, avait fait sensation en parlant de hausses « suspectes » demandées par les industriels dans le cadre de renégociations sur les prix des denrées destinées aux grandes surfaces. Un rapport sénatorial publié le 19 juillet avait toutefois conclu qu’à l’exception de quelques « cas particuliers » il n’était pas observé de « phénomène généralisé de hausses abusives ».                    15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les commissions du développement durable de l’Assemblée et du Sénat valident la nomination de Jean Castex à l’Agence de financement des transports        Les commissions du développement durable de l’Assemblée nationale et du Sénat ont émis mercredi un avis favorable à la nomination de Jean Castex comme président du conseil d’administration de l’Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFIT France).          Auditionné plus tôt par l’Assemblée, l’ex-premier ministre avait présenté son programme pour cette fonction. Il a reconnu la nécessité d’investir massivement dans le ferroviaire pour décarboner les transports, sans oublier pour autant d’investir dans le transport routier. Il a fait sien l’objectif du président de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, de faire passer de 10 % à 20 % la part du train dans les moyens de transport des Français.                    15:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Conseil d’Etat juge illégal le report du contrôle technique des deux-roues motorisés        Le feuilleton continue. Dans une décision rendue ce jeudi, le Conseil d’Etat considère que le gouvernement n’avait pas le droit de reporter l’entrée en vigueur du contrôle technique pour les deux-roues motorisés à janvier 2023, dans la mesure où la directive européenne sur ce point, que l’exécutif est tenu d’appliquer, prévoit une entrée en vigueur au plus tard le 1er janvier 2022.          Du reste, le décret mis en cause, déjà suspendu l’année dernière, a été abrogé hier par l’exécutif, au motif que la directive européenne « ouvre la voie à des mesures alternatives » au contrôle technique. « La France a présenté en ce sens à la Commission européenne un ensemble de mesures » qui concernent « la sécurité routière (…) et la lutte contre la pollution sonore et de l’air », a déclaré le ministre délégué chargé des transports, Clément Beaune, à l’Agence France-Presse.          Cette abrogation du décret a suscité une nouvelle salve de critiques de la part d’associations de sécurité routière, de qualité de vie et de lutte contre les nuisances, comme nous vous le racontions hier :                    Lire aussi :  Le contrôle technique des deux-roues, une mesure définitivement enterrée                                 14:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un texte sur l’immigration en première lecture au Sénat à la rentrée        Un projet de loi sur l’immigration sera examiné en première lecture au Sénat, s’est réjoui mercredi le président du groupe des sénateurs des Républicains au Sénat, Bruno Retailleau. « Ce que nous a annoncé Franck Riester [le ministre des relations avec le parlement] dans la conférence des présidents qui se tenait hier soir au Sénat, c’est qu’il y aura un texte sur l’immigration à la rentrée, et ce texte, je l’avais demandé à la première ministre, sera examiné en première lecture au Sénat », s’est félicité M. Retailleau sur BFM-TV.          Le gouvernement a, en effet, la liberté de déposer un projet de loi devant la chambre de son choix. Si l’Assemblée nationale est largement privilégiée par les exécutifs, cela n’est pas systématique. Le parcours du projet de loi sanitaire, ou seule la révision du texte par les sénateurs avait permis d’aboutir à un compromis après une séance très perturbée à l’Assemblée, a pu influencer l’exécutif sur la pertinence de faire d’abord étudier certains de ses projets de loi au Palais du Luxembourg.          Mardi, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait annoncé sur RTL la présentation « à la rentrée de septembre » d’une loi pour lever « les réserves » législatives empêchant l’expulsion du territoire d’étrangers délinquants. M. Darmanin a dit « assumer une forme de double peine » pour les étrangers délinquants qui, en conséquence, une fois leur condamnation effectuée, seront expulsés, déclenchant les critiques à gauche et d’associations antiracistes, ainsi que l’ironie du Rassemblement national, qui estime que Gérald Darmanin « n’a pas les moyens » de l’appliquer.          Relevant que « le droit actuel » autorisait le gouvernement « à faire beaucoup de choses », il avait précisé, sur BFM-TV, souhaiter que cette loi supprime la disposition législative selon laquelle un étranger arrivé en France avant l’âge de 13 ans n’est pas expulsable. Il avait expliqué que cela ne s’appliquerait qu’en cas de « crimes et de délits graves ». Gérald Darmanin a souhaité en outre un allongement de la durée des obligations de quitter le territoire français (OQTF) à deux ans, contre un an actuellement, pour permettre les recours et appels.                    14:16   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, je lis beaucoup sur les amendements de Charles de Courson du groupe LIOT, qui semblent faire le bonheur des oppositions dans leur ensemble. Comment expliquer le rôle-pivot que tient ce député jusqu’alors inconnu au bataillon ?    Carl de Chourson         Bonjour Carl de Chourson,          A vrai dire, Charles de Courson n’est pas exactement inconnu au bataillon de l’Assemblée nationale. Le député de la Marne y siège tout de même depuis 1993, sans interruption, et a été réélu pas moins de six fois. En 2013, celui qu’on présente souvent comme un gardien de la rigueur budgétaire a présidé la commission d’enquête parlementaire sur l’affaire Cahuzac, avec une intransigeance remarquée et parfois contestée, selon le récit de notre collègue Abel Mestre.          Il avait repris la lumière six ans plus tard, en s’opposant avec véhémence à la loi anticasseurs défendue par le pouvoir macronien. Il s’était élevé contre la disposition la plus contestée de ce texte : l’interdiction administrative de manifester confiée aux préfets, au détriment de l’autorité judiciaire. « On se croit revenu sous le régime de Vichy ! », s’était insurgé le centriste dans l’Hémicycle, selon le portrait que notre reporter Manon Rescan lui avait consacré à cette occasion.          Comme vous le constatez, les amendements déposés par ce fin connaisseur des finances publiques peuvent susciter certains des plus vifs débats dans l’Hémicycle. Mardi, il a proposé au ministre de l’économie de remplacer l’achat de 9,7 milliards d’euros d’actions d’EDF par une augmentation de capital du même montant. Plus tard, il a suggéré d’augmenter de 500 millions d’euros les retraites de la fonction publique, mettant de nouveau en difficulté le gouvernement.                    14:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron        Les députés d’Horizons, le parti de l’ancien premier ministre, ont voté contre le gouvernement, samedi dernier, lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative. Une alerte envoyée à l’exécutif et à sa manière de traiter ses alliés au sein de la majorité.                    Lire aussi :  Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron                       13:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Assemblée nationale : Aurore Bergé appelle à la « loyauté » au sein de la majorité        La présidente des députés Renaissance (ex-La République en marche), Aurore Bergé, a appelé mercredi à la « loyauté » entre les trois groupes de la majorité, après avoir été interrogée sur les positions de vote du groupe Horizons, le parti de l’ancien premier ministre, Edouard Philippe. « Je considère que la loyauté qui doit être la nôtre entre les trois groupes doit tenir, que ce soit en début de mandat, en milieu de mandat ou en fin de mandat », a-t-elle dit devant l’Association des journalistes parlementaires.          Samedi, le groupe Horizons avait approuvé contre l’avis du gouvernement un amendement prévoyant une aide de 120 millions d’euros aux départements pour compenser la revalorisation du revenu de solidarité active (RSA). C’est la première fois que ces alliés de la majorité marquaient leur différence.          « Quelles que soient les ambitions des uns et des autres pour l’avenir, ils n’auront d’avenir que si ce mandat a réussi », a insisté Mme Bergé. « C’est là-dessus qu’on sera collégialement jugés, avant de savoir qui pourrait demain être candidat à l’élection présidentielle », a poursuivi la députée des Yvelines, dans une allusion à Edouard Philippe, auquel certains prêtent des ambitions pour l’élection présidentielle de 2027.          « Je pense qu’il y aura un jugement sévère [des Français] pour ceux qui auraient démontré trop tôt une ambition personnelle au détriment du collectif », a conclu Mme Bergé.                    13:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait de Clément Beaune, le bon élève qui veut exister        L’ex-ministre de l’Europe, devenu titulaire du portefeuille des transports dans le second gouvernement Borne, cherche à faire comprendre à son camp que la sensibilité de gauche qu’il incarne n’est pas contraire à la ligne du parti présidentiel, écrit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Clément Beaune, le bon élève qui veut exister                       13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Décarbonation et désenclavement : Jean Castex présente son programme pour l’Agence de financement des transports        L’ancien premier ministre, Jean Castex, auditionné aujourd’hui à l’Assemblée nationale en tant que futur président de l’Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFIT France), a reconnu la nécessité d’investir massivement dans le ferroviaire pour décarboner les transports, mais sans oublier la route, qu’il juge essentielle. « Tantôt on me présente comme un fervent défenseur du train, ce qui est exact et revendiqué, et tantôt comme un chaud partisan de la route. Je pense qu’il faut les deux », a assuré Jean Castex devant la commission du développement durable de l’Assemblée nationale.          S’il a validé l’intention du président de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, de doubler la part modale du train dans les déplacements des Français en la faisant passer de 10 à 20 %, la route reste une infrastructure cruciale à ses yeux. « Pour désenclaver les territoires, nous devons investir dans la route », a-t-il insisté, revendiquant la relance de plusieurs projets routiers à l’arrêt depuis de nombreuses années lorsqu’il était à Matignon.          Alors que Jean-Pierre Farandou réclame 100 milliards d’investissement dans le ferroviaire sur quinze ans, Jean Castex a reconnu que les investissements pour la régénération du réseau étaient « insuffisants ». « Mais c’est quand même nettement supérieur aux dix années précédentes », a-t-il souligné.          Le député David Valence (Horizons), également président du Conseil d’orientation des infrastructures, a rappelé que la rénovation de l’intégralité des petites lignes en France coûterait sept milliards d’euros sur dix ans. « Nous avons triplé les moyens affectés aux petites lignes », à près de 180 millions d’euros entre 2020 et 2022, a tenu à rappeler Jean Castex. « Je peux reconnaître que ces 180 millions sont insuffisants mais grâce à ça nous avons remis à niveau 1 500 km de petites lignes », a insisté l’ancien premier ministre.          Accusé de privilégier le « tout TGV » au détriment des trains du quotidien, M. Castex a contesté l’existence d’une politique favorisant uniquement la grande vitesse. « Allez dire aux gens de Perpignan que eux, le TGV, ils n’y ont pas droit, c’est une question d’équité territoriale », a lancé l’ancien élu de Prades (Pyrénées-Orientales) à l’intention des opposants aux futures LGV Bordeaux-Lyon ou Montpellier-Perpignan.          Interrogé sur le Lyon-Turin, il a rappelé que le sujet important restait « le financement des accès » car « la facture (évaluée à 15 milliards d’euros) est extrêmement élevée ». « Il va y avoir des choix lourds », a prévenu M. Castex tout en insistant sur le fait que la remise en question du projet n’était pas à l’ordre du jour.                    13:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chômage : le nombre de demandeurs d’emploi a diminué de 0,8 % au 2ᵉ trimestre        Sur un an, le nombre de chômeurs de catégorie A a diminué de 15,1 %. En incluant l’activité réduite (catégories B et C de Pôle emploi), le nombre de demandeurs d’emploi est en baisse de 1,7 % au 2ᵉ trimestre.                    Lire aussi :  Chômage en France : le nombre de demandeurs d’emploi a diminué de 0,8 % au 2ᵉ trimestre                       12:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous lisez notre direct quotidien régulièrement ? Soutenez-nous en vous abonnant au « Monde » !                       12:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un député RN, une LFI, un LR et trois de la majorité élus à la Cour de justice de la République        De nouveaux parlementaires vont siéger à la Cour de justice de la République (CJR). L’Assemblée nationale a élu, mardi 26 juillet au soir, les députés Danièle Obono (La France insoumise) et Bruno Bilde (Rassemblement national), ainsi que Philippe Gosselin (Les Républicains), Laurence Vichnievsky (MoDem), Emilie Chandler et Didier Paris (Renaissance, ex-La République en marche). L’écologiste Julien Bayou et la députée RN Anaïs Sabatini ont également été élus en tant que suppléants – respectivement de Mme Obono et M. Bilde.          Ils rejoignent les sénateurs Les Républicains Chantal Deseyne, Catherine Di Folco, Antoine Lefèvre, le socialiste Jean-Luc Fichet, la centriste Evelyne Perrot et l’indépendant Teva Rohfritsch.                    Lire aussi :  Un député RN, une LFI, un LR et trois de la majorité élus à la Cour de justice de la République                       11:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France n’est pas le seul pays à traverser un été difficile en matière de soins        Nos voisins européens doivent aussi faire face à un manque de personnels, aussi bien à l’hôpital qu’en médecine de ville.                    Lire aussi :  Crise des systèmes de santé en Europe : la grande pénurie de soignants                       11:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De la pénurie de généralistes jusqu’aux urgences, le système de soins à l’hôpital est à bout de souffle        A Orléans, les soignants sont à bout. Le manque de considération. L’absence de perspectives. L’épuisement post-Covid-19. Au-delà de la crise la plus visible, celle des urgences, ils décrivent un système qui se dirige vers une « catastrophe », racontait notre journaliste Luc Bronner dans cet article publié le 13 juillet.                    Lire aussi :  De la pénurie de généralistes jusqu’aux urgences, le système de soins à l’hôpital est au bord de la noyade                       11:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Santé : la « grande conférence » débouchera sur des décisions au début de 2023, promet François Braun        Promesse de campagne d’Emmanuel Macron, la « conférence des parties prenantes » sur la santé débutera en septembre et donnera lieu à des décisions au « début de l’année prochaine », a précisé aujourd’hui le ministre de la santé, François Braun. Initialement prévue dès juillet, la « grande conférence » sur l’accès aux soins s’étendra finalement « de début septembre jusqu’à décembre », a expliqué M. Braun sur Franceinfo, annonçant des décisions « pour le début de l’année prochaine ».          Vantant « une nouvelle modalité de travail », il a souligné qu’outre l’Etat, « qui assurera son rôle dans cette concertation », trois autres catégories d’acteurs seront « systématiquement associées aux travaux » : les soignants, les élus, « qui vont devoir aussi prendre leurs responsabilités », et « les soignés, dont il faut qu’on entende ce qu’ils ont à nous dire » – à cette fin, une plate-forme pour recueillir les contributions citoyennes « va voir le jour tout début septembre ».          Pour l’heure, le ministre multiplie les rencontres avec « les organisations syndicales, de médecins, de paramédicaux, les fédérations [hospitalières] » afin de « construire les principaux thèmes de cette concertation ». Interrogé sur une éventuelle contrainte à l’installation des médecins libéraux dans les déserts médicaux, il a assuré qu’il n’y aurait « aucun tabou sur le sujet », tout en affirmant qu’« il n’y a pas de solution miracle ».          « On sait qu’il y a des solutions qui sont opérationnelles et d’autres qui ne le sont pas, elles seront toutes sur la table [et] je prendrai les décisions qui s’imposent », a-t-il ajouté. Le tout en coordination avec le « conseil national de la refondation » annoncé par le chef de l’Etat, qui débutera également en septembre et sera « le chapeau » dans lequel « la conférence des parties prenantes va s’intégrer », a précisé M. Braun.                    11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sobriété énergétique : l’Etat et ses administrations devront contribuer à « l’effort sans précédent » demandé par le gouvernement        La première ministre a transmis aux membres du gouvernement une circulaire en forme de vade-mecum de la chasse au gaspillage, version 2022, explique notre journaliste, Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Sobriété énergétique : l’Etat et ses administrations devront contribuer à « l’effort sans précédent » demandé par le gouvernement                       10:51   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Bien que depuis rejeté, l'amendement qui prévoyait une enveloppe de 500 millions d’euros pour caler les pensions des retraites de la fonction publique sur l’inflation n'était-il pas contraire à l'article 40 de la Constitution qui limite le pouvoir d'initiative des parlementaires en matière financière ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Votre question pointe le nœud des débats qui ont eu lieu, la nuit dernière, à l’Assemblée nationale, autour de la revalorisation des retraites de la fonction publique et des raisons de l’insistance du gouvernement pour que cet amendement ne soit pas adopté avec le projet de loi de finances rectificative. Une réponse en 4 parties :           Comme Charles de Courson l’explique lui-même dans sa proposition,  « il s’agit avant tout d’un amendement d’appel ». Le député de la Marne ne veut pas que l’amendement soit adopté mais souhaite interpeller le gouvernement sur la nécessité, selon lui, d’aligner les retraites de la fonction publique sur l’inflation, ce que ne permettent pas les revalorisations actuelles prévues ou effectuées par l’exécutif.        Pour forcer Bruno Le Maire à se positionner sur cette question, Charles de Courson a écrit un amendement compatible avec l’article 40 de la Constitution qui, comme vous le relevez, demande aux parlementaires de ne pas engager de nouvelles charges financières pour l’Etat par leurs propositions. Pour ce faire, M. de Courson ajoute 500 millions d’euros aux pensions de la fonction publique au titre de l’inflation et retire 500 millions d’euros ailleurs dans le budget de l’Etat : sur le poste de dépense des « Pensions civiles et militaires de retraite et allocations temporaires d’invalidité ». « Cette baisse n’est bien entendu pas voulue par les auteurs mais est la seule option disponible pour assurer la recevabilité de l’amendement », insiste le député dans son explication de texte.        Charles de Courson a fini par retirer son amendement mais le Rassemblement national et les députés écologistes ont obtenu, au même moment, qu’un scrutin public soit organisé sur sa proposition, comme l’écrivent nos journalistes Mariama Darame et Jérémie Lamothe dans un article ce matin. L’amendement est adopté bien qu’il soit, dans sa forme, quasiment inapplicable.        A la fin de la séance, comme l’autorise le règlement de l’Assemblée nationale, Bruno Le Maire demande qu’une seconde délibération soit organisée sur cet amendement. Cette prérogative, utilisée régulièrement à l’Assemblée (souvenez-vous du rejet momentané du passe sanitaire par les députés MoDem au printemps de 2021, finalement adopté via cet outil), est un droit automatiquement accordé au gouvernement ou à n’importe quel député si celui-ci est soutenu par la commission qui a examiné le texte. Il permet parfois de rectifier des erreurs manifestes à la fin de l’examen d’un texte, ou au gouvernement de faire valoir ses priorités malgré le désaccord de l’Assemblée, notamment dans les débats du budget. C’est une véritable prime au fait majoritaire au détriment des pouvoirs de l’Assemblée, prévue par le règlement de celle-ci. L’amendement a finalement été rejeté lors de ce second vote, tard dans la nuit de mardi à mercredi.                                          Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Simon Auffret      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme mercredi 27 juillet         Le président de la République, Emmanuel Macron, poursuit sa tournée diplomatique en Afrique en allant au Bénin, mercredi, avant de se rendre en Guinée-Bissau, jeudi. La première ministre, Elisabeth Borne, s’entretient à 11 h 30 avec Patrick Kanner, président du groupe socialiste au Sénat, à Matignon. La cheffe du gouvernement discute par visioconférence avec François Legault, premier ministre du Québec, à 17 heures.         A l’Assemblée nationale, six juges titulaires et six juges suppléants à la Cour de justice de la République prêtent serment à partir de 15 heures. Au Sénat, la séance de questions au gouvernement, en présence de la première ministre, Elisabeth Borne, commence à 15 heures.         Isabelle Rome, ministre déléguée chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes, de la diversité et de l’égalité des chances, est auditionnée à 14 heures à l’Assemblée puis à 16 h 30 au Sénat à propos des violences faites aux femmes, les enfants victimes de violences intrafamiliales et l’Iinterruption volontaire de grossesse (IVG).         Nos articles pour approfondir         Pouvoir d’achat : l’Assemblée nationale adopte le deuxième projet de loi         Projet de loi de finances rectificative : ce que contient le texte voté à l’Assemblée nationale         Covid-19 : la « fin des régimes d’exception » en France actée avec l’adoption du projet de loi sanitaire         Présidence du parti Les Républicains : à droite, l’éternel recommencement         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?         Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-27T13:46:56+00:00","coverageEndTime":"2022-07-28T01:46:56+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: le S\u00e9nat examinera un texte sur l\u2019immigration \u00e0 la rentr\u00e9e, en pr...","description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, avait annonc\u00e9 mardi la pr\u00e9sentation en septembre d\u2019une loi pour lever \u00ab\u00a0les r\u00e9serves\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives emp\u00eachant l\u2019expulsion d\u2019\u00e9trangers d\u00e9linquants.","articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : le Sénat examinera un texte sur l’immigration à la rentrée, en première lecture","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, avait annonc\u00e9 mardi la pr\u00e9sentation en septembre d\u2019une loi pour lever \u00ab\u00a0les r\u00e9serves\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives emp\u00eachant l\u2019expulsion d\u2019\u00e9trangers d\u00e9linquants.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-07-27T13:46:56+00:00"
,"endDate":"2022-07-28T01:46:56+00:00"
  Le gouvernement a mis en consultation plusieurs projets d\u2019arr\u00eat\u00e9s portant sur des chasses traditionnelles d\u2019oiseaux, pourtant retoqu\u00e9es en\u00a02021 par le Conseil d\u2019Etat, au risque de contrevenir au droit europ\u00e9en.          Les textes, ouverts \u00e0 la consultation du 21\u00a0juillet au 10\u00a0ao\u00fbt, portent sur \u00ab\u00a0la capture de vanneaux hupp\u00e9s et de pluviers dor\u00e9s \u00e0 l\u2019aide de filets\u00a0\u00bb dans les Ardennes, \u00ab\u00a0la capture de l\u2019alouette des champs au moyen de pantes\u00a0\u00bb (filets) en Gironde, dans les Landes, le Lot-et-Garonne et les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, ainsi que la capture d\u2019alouettes des champs \u00e0 l\u2019aide de matoles (cages) dans les Landes et le Lot-et-Garonne. Les projets d\u2019arr\u00eat\u00e9s permettraient la capture de plus de 100\u00a0000\u00a0oiseaux de ces diff\u00e9rentes esp\u00e8ces.          La directive europ\u00e9enne \u00ab\u00a0Oiseaux\u00a0\u00bb de 2009 interdit les techniques de capture massive d\u2019oiseaux sans distinction d\u2019esp\u00e8ces. Une d\u00e9rogation est possible \u00ab\u00a0\u00e0 condition d\u2019\u00eatre d\u00fbment motiv\u00e9e et d\u00e8s lors \u201cqu\u2019il n\u2019existe pas d\u2019autre solution satisfaisante\u201d pour capturer certains oiseaux\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le second quinquennat \u00e9cologique promis par Emmanuel Macron n\u2019aura pas dur\u00e9 longtemps\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Allain Bougrain Dubourg, pr\u00e9sident de la Ligue de protection des oiseaux (LPO), alors que les populations d\u2019oiseaux des champs s\u2019effondrent en France. \u00ab\u00a0Si les arr\u00eat\u00e9s sont sign\u00e9s, la LPO les attaquera imm\u00e9diatement devant le Conseil d\u2019Etat\u00a0\u00bb, avertit-il dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement souhaite r\u00e9autoriser les chasses traditionnelles\u00a0d\u2019oiseaux, faisant fi du Conseil d\u2019Et...","dateModified":"2022-07-27T16:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#606179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T14:54:00+00:00","articleBody":"     En d\u00e9fendant le pouvoir d\u2019achat sans cibler les m\u00e9nages les plus modestes, les oppositions mettent en p\u00e9ril le n\u00e9cessaire d\u00e9sengagement des \u00e9nergies fossiles et font preuve d\u2019une coupable myopie, selon l\u2019\u00e9ditorial du Monde.                    Lire aussi :  Transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: une occasion manqu\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: une occasion manqu\u00e9e","dateModified":"2022-07-27T15:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#606133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T14:28:25+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a justifi\u00e9 mercredi au S\u00e9nat la suppression de la redevance audiovisuelle face aux critiques de la gauche l\u2019accusant de \u00ab\u00a0paver le chemin\u00a0\u00bb de l\u2019extr\u00eame droite qui promet de privatiser l\u2019audiovisuel public.          \u00ab\u00a0Nous souhaitons garantir le financement p\u00e9renne de l\u2019audiovisuel public et restituer du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 une question du s\u00e9nateur socialiste David Assouline, apr\u00e8s l\u2019approbation par les d\u00e9put\u00e9s samedi de la suppression de la redevance audiovisuelle dans le cadre du d\u00e9bat sur le projet de budget rectifi\u00e9.          \u00ab\u00a0N\u2019ayez aucune crainte\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran. Afin de financer l\u2019audiovisuel public, \u00ab\u00a0les parlementaires, dans le cadre du d\u00e9bat, ont propos\u00e9 un dispositif qui est effectivement une part de la TVA (\u2026) jusqu\u2019en\u00a02025 o\u00f9 il restera tout \u00e0 fait possible de fl\u00e9cher des segments entiers de fiscalit\u00e9 vers les d\u00e9penses particuli\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Ses propos n\u2019ont pas rassur\u00e9 M.\u00a0Assouline\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019heure du danger populiste, je suis tellement d\u00e9sol\u00e9e de vos propos d\u00e9magogiques, qui cherchent \u00e0 opposer de fa\u00e7on malsaine la l\u00e9gitime aspiration de pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019informer, \u00e0 la cr\u00e9ation, \u00e0 la culture, dont on a tant besoin pour vivre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9 dans son droit de r\u00e9ponse.          \u00ab\u00a0Ne voyez-vous pas qu\u2019en cassant cette digue vous pavez le chemin de ceux qui voudront privatiser ce service public comme Marine Le Pen\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-il emport\u00e9.          Apr\u00e8s l\u2019Assembl\u00e9e \u2013 en premi\u00e8re lecture \u2013, le S\u00e9nat doit d\u00e9sormais approuver cette suppression promise par Emmanuel Macron lors de la campagne \u00e9lectorale.          Les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 et de LR ont approuv\u00e9 une affectation \u00ab\u00a0d\u2019une fraction\u00a0\u00bb de la TVA, pour un montant d\u2019environ 3,7\u00a0milliards d\u2019euros, dans le but de r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes sur le financement de ce secteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement justifie la suppression de la redevance audiovisuelle face aux critiques de la gauche","dateModified":"2022-07-27T14:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T14:09:49+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9put\u00e9s charg\u00e9s de se pencher sur l\u2019inflation ont affirm\u00e9 mercredi ne pas \u00eatre en mesure \u00e0 ce stade de dire si des pratiques suspectes contribuent \u00e0 la hausse des prix actuelle, tout en appelant \u00e0 une vigilance renforc\u00e9e.          Sur la question sensible d\u2019\u00e9ventuels \u00ab\u00a0sp\u00e9culateurs\u00a0\u00bb, en particulier sur les prix agricoles et les produits alimentaires, \u00ab\u00a0nos travaux n\u2019ont pas permis \u00e0 mon sens de conclure \u00e0 des comportements abusifs syst\u00e9miques de la part des industriels ou des distributeurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 devant ses confr\u00e8res Xavier Albertini (Horizons), rapporteur, avec Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 (LFI), d\u2019un groupe de travail mis en place par la commission des affaires \u00e9conomiques.          Toutefois, \u00ab\u00a0la situation actuelle para\u00eet justifier un contr\u00f4le plus pouss\u00e9, de la part du gouvernement, des comportements des uns et des autres\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Tout en pr\u00e9cisant que le groupe de travail avait d\u00e9j\u00e0 auditionn\u00e9 pas moins de trente-huit personnalit\u00e9s, Mme\u00a0Trouv\u00e9 a expliqu\u00e9 qu\u2019une enqu\u00eate approfondie sur ce sujet demandait plus de temps et a d\u00e9plor\u00e9 la difficult\u00e9 \u00e0 obtenir des donn\u00e9es chiffr\u00e9es. \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019on aille beaucoup plus loin dans les obligations de transparence\u00a0\u00bb impos\u00e9es aux acteurs \u00e9conomiques, a-t-elle souhait\u00e9.          A la fin de juin, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 strat\u00e9gique des magasins E.Leclerc, Michel-Edouard Leclerc, avait fait sensation en parlant de hausses \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb demand\u00e9es par les industriels dans le cadre de ren\u00e9gociations sur les prix des denr\u00e9es destin\u00e9es aux grandes surfaces. Un rapport s\u00e9natorial publi\u00e9 le 19\u00a0juillet avait toutefois conclu qu\u2019\u00e0 l\u2019exception de quelques \u00ab\u00a0cas particuliers\u00a0\u00bb il n\u2019\u00e9tait pas observ\u00e9 de \u00ab\u00a0ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de hausses abusives\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hausse des prix\u00a0: pas de d\u00e9rives \u00ab\u00a0syst\u00e9miques\u00a0\u00bb, mais un besoin de \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb, constaten...","dateModified":"2022-07-27T14:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T13:40:47+00:00","articleBody":"     Les commissions du d\u00e9veloppement durable de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat ont \u00e9mis mercredi un avis favorable \u00e0 la nomination de Jean Castex comme pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFIT France).          Auditionn\u00e9 plus t\u00f4t par l\u2019Assembl\u00e9e, l\u2019ex-premier ministre avait pr\u00e9sent\u00e9 son programme pour cette fonction. Il a reconnu la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019investir massivement dans le ferroviaire pour d\u00e9carboner les transports, sans oublier pour autant d\u2019investir dans le transport routier. Il a fait sien l\u2019objectif du pr\u00e9sident de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, de faire passer de 10\u00a0% \u00e0 20\u00a0% la part du train dans les moyens de transport des Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les commissions du d\u00e9veloppement durable de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat valident la nomination de Jean Ca...","dateModified":"2022-07-27T14:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T13:11:27+00:00","articleBody":"     Le feuilleton continue. Dans une d\u00e9cision rendue ce jeudi, le Conseil d\u2019Etat consid\u00e8re que le gouvernement n\u2019avait pas le droit de reporter l\u2019entr\u00e9e en vigueur du contr\u00f4le technique pour les deux-roues motoris\u00e9s \u00e0 janvier\u00a02023, dans la mesure o\u00f9 la directive europ\u00e9enne sur ce point, que l\u2019ex\u00e9cutif est tenu d\u2019appliquer, pr\u00e9voit une entr\u00e9e en vigueur au plus tard le 1er\u00a0janvier\u00a02022.          Du reste, le d\u00e9cret mis en cause, d\u00e9j\u00e0 suspendu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9 hier par l\u2019ex\u00e9cutif, au motif que la directive europ\u00e9enne \u00ab\u00a0ouvre la voie \u00e0 des mesures alternatives\u00a0\u00bb au contr\u00f4le technique. \u00ab\u00a0La France a pr\u00e9sent\u00e9 en ce sens \u00e0 la Commission europ\u00e9enne un ensemble de mesures\u00a0\u00bb qui concernent \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re (\u2026) et la lutte contre la pollution sonore et de l\u2019air\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, Cl\u00e9ment Beaune, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Cette abrogation du d\u00e9cret a suscit\u00e9 une nouvelle salve de critiques de la part d\u2019associations de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, de qualit\u00e9 de vie et de lutte contre les nuisances, comme nous vous le racontions hier\u00a0:                    Lire aussi :  Le contr\u00f4le technique des deux-roues, une mesure d\u00e9finitivement enterr\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat juge ill\u00e9gal le report du contr\u00f4le technique des deux-roues\u00a0motoris\u00e9s","dateModified":"2022-07-27T13:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T12:17:38+00:00","articleBody":"     Un projet de loi sur l\u2019immigration sera examin\u00e9 en premi\u00e8re lecture au S\u00e9nat, s\u2019est r\u00e9joui mercredi le pr\u00e9sident du groupe des s\u00e9nateurs des R\u00e9publicains au S\u00e9nat, Bruno Retailleau. \u00ab\u00a0Ce que nous a annonc\u00e9 Franck Riester [le ministre des relations avec le parlement] dans la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents qui se tenait hier soir au S\u00e9nat, c\u2019est qu\u2019il y aura un texte sur l\u2019immigration \u00e0 la rentr\u00e9e, et ce texte, je l\u2019avais demand\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re ministre, sera examin\u00e9 en premi\u00e8re lecture au S\u00e9nat\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M. Retailleau sur BFM-TV.          Le gouvernement a, en effet, la libert\u00e9 de d\u00e9poser un projet de loi devant la chambre de son choix. Si l\u2019Assembl\u00e9e nationale est largement privil\u00e9gi\u00e9e par les ex\u00e9cutifs, cela n\u2019est pas syst\u00e9matique. Le parcours du projet de loi sanitaire, ou seule la r\u00e9vision du texte par les s\u00e9nateurs avait permis d\u2019aboutir \u00e0 un compromis apr\u00e8s une s\u00e9ance tr\u00e8s perturb\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, a pu influencer l\u2019ex\u00e9cutif sur la pertinence de faire d\u2019abord \u00e9tudier certains de ses projets de loi au Palais du Luxembourg.          Mardi, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, avait annonc\u00e9 sur RTL la pr\u00e9sentation \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e de septembre\u00a0\u00bb d\u2019une loi pour lever \u00ab\u00a0les r\u00e9serves\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives emp\u00eachant l\u2019expulsion du territoire d\u2019\u00e9trangers d\u00e9linquants. M.\u00a0Darmanin a dit \u00ab\u00a0assumer une forme de double peine\u00a0\u00bb pour les \u00e9trangers d\u00e9linquants qui, en cons\u00e9quence, une fois leur condamnation effectu\u00e9e, seront expuls\u00e9s, d\u00e9clenchant les critiques \u00e0 gauche et d\u2019associations antiracistes, ainsi que l\u2019ironie du Rassemblement national, qui estime que G\u00e9rald Darmanin \u00ab\u00a0n\u2019a pas les moyens\u00a0\u00bb de l\u2019appliquer.          Relevant que \u00ab\u00a0le droit actuel\u00a0\u00bb autorisait le gouvernement \u00ab\u00a0\u00e0 faire beaucoup de choses\u00a0\u00bb, il avait pr\u00e9cis\u00e9, sur BFM-TV, souhaiter que cette loi supprime la disposition l\u00e9gislative selon laquelle un \u00e9tranger arriv\u00e9 en France avant l\u2019\u00e2ge de 13\u00a0ans n\u2019est pas expulsable. Il avait expliqu\u00e9 que cela ne s\u2019appliquerait qu\u2019en cas de \u00ab\u00a0crimes et de d\u00e9lits graves\u00a0\u00bb. G\u00e9rald Darmanin a souhait\u00e9 en outre un allongement de la dur\u00e9e des obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF) \u00e0 deux ans, contre un an actuellement, pour permettre les recours et appels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un texte sur l\u2019immigration en premi\u00e8re lecture au S\u00e9nat \u00e0 la rentr\u00e9e","dateModified":"2022-07-27T13:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T12:16:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, je lis beaucoup sur les amendements de Charles de Courson du groupe LIOT, qui semblent faire le bonheur des oppositions dans leur ensemble. Comment expliquer le r\u00f4le-pivot que tient ce d\u00e9put\u00e9 jusqu\u2019alors inconnu au bataillon ?    Carl de Chourson         Bonjour Carl de Chourson,          A vrai dire, Charles de Courson n\u2019est pas exactement inconnu au bataillon de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le d\u00e9put\u00e9 de la Marne y si\u00e8ge tout de m\u00eame depuis 1993, sans interruption, et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pas moins de six fois. En\u00a02013, celui qu\u2019on pr\u00e9sente souvent comme un gardien de la rigueur budg\u00e9taire a pr\u00e9sid\u00e9 la commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire sur l\u2019affaire Cahuzac, avec une intransigeance remarqu\u00e9e et parfois contest\u00e9e, selon le r\u00e9cit de notre coll\u00e8gue Abel Mestre.          Il avait repris la lumi\u00e8re six ans plus tard, en s\u2019opposant avec v\u00e9h\u00e9mence \u00e0 la loi anticasseurs d\u00e9fendue par le pouvoir macronien. Il s\u2019\u00e9tait \u00e9lev\u00e9 contre la disposition la plus contest\u00e9e de ce texte\u00a0: l\u2019interdiction administrative de manifester confi\u00e9e aux pr\u00e9fets, au d\u00e9triment de l\u2019autorit\u00e9 judiciaire. \u00ab\u00a0On se croit revenu sous le r\u00e9gime de Vichy\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tait insurg\u00e9 le centriste dans l\u2019H\u00e9micycle, selon le portrait que notre reporter Manon Rescan lui avait consacr\u00e9 \u00e0 cette occasion.          Comme vous le constatez, les amendements d\u00e9pos\u00e9s par ce fin connaisseur des finances publiques peuvent susciter certains des plus vifs d\u00e9bats dans l\u2019H\u00e9micycle. Mardi, il a propos\u00e9 au ministre de l\u2019\u00e9conomie de remplacer l\u2019achat de 9,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019actions d\u2019EDF par une augmentation de capital du m\u00eame montant. Plus tard, il a sugg\u00e9r\u00e9 d\u2019augmenter de 500\u00a0millions d\u2019euros les retraites de la fonction publique, mettant de nouveau en difficult\u00e9 le gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: le S\u00e9nat examinera un texte sur l\u2019immigration \u00e0 la rentr\u00e9e, en pr...","dateModified":"2022-07-27T12:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T12:05:06+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s d\u2019Horizons, le parti de l\u2019ancien premier ministre, ont vot\u00e9 contre le gouvernement, samedi dernier, lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. Une alerte envoy\u00e9e \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif et \u00e0 sa mani\u00e8re de traiter ses alli\u00e9s au sein de la majorit\u00e9.                    Lire aussi :  Au sein de la majorit\u00e9, l\u2019avertissement des partisans d\u2019Edouard Philippe \u00e0 Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sein de la majorit\u00e9, l\u2019avertissement des partisans d\u2019Edouard Philippe \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-07-27T12:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T11:59:08+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche), Aurore Berg\u00e9, a appel\u00e9 mercredi \u00e0 la \u00ab\u00a0loyaut\u00e9\u00a0\u00bb entre les trois groupes de la majorit\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur les positions de vote du groupe Horizons, le parti de l\u2019ancien premier ministre, Edouard Philippe. \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re que la loyaut\u00e9 qui doit \u00eatre la n\u00f4tre entre les trois groupes doit tenir, que ce soit en d\u00e9but de mandat, en milieu de mandat ou en fin de mandat\u00a0\u00bb, a-t-elle dit devant l\u2019Association des journalistes parlementaires.          Samedi, le groupe Horizons avait approuv\u00e9 contre l\u2019avis du gouvernement un amendement pr\u00e9voyant une aide de 120 millions d\u2019euros aux d\u00e9partements pour compenser la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA). C\u2019est la premi\u00e8re fois que ces alli\u00e9s de la majorit\u00e9 marquaient leur diff\u00e9rence.          \u00ab\u00a0Quelles que soient les ambitions des uns et des autres pour l\u2019avenir, ils n\u2019auront d\u2019avenir que si ce mandat a r\u00e9ussi\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme Berg\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u00e0-dessus qu\u2019on sera coll\u00e9gialement jug\u00e9s, avant de savoir qui pourrait demain \u00eatre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, a poursuivi la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, dans une allusion \u00e0 Edouard Philippe, auquel certains pr\u00eatent des ambitions pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2027.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il y aura un jugement s\u00e9v\u00e8re [des Fran\u00e7ais] pour ceux qui auraient d\u00e9montr\u00e9 trop t\u00f4t une ambition personnelle au d\u00e9triment du collectif\u00a0\u00bb, a conclu Mme Berg\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Aurore Berg\u00e9 appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0loyaut\u00e9\u00a0\u00bb au sein de la majorit\u00e9","dateModified":"2022-07-27T12:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T11:56:42+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-ministre de l\u2019Europe, devenu titulaire du portefeuille des transports dans le second gouvernement Borne, cherche \u00e0 faire comprendre \u00e0 son camp que la sensibilit\u00e9 de gauche qu\u2019il incarne n\u2019est pas contraire \u00e0 la ligne du parti pr\u00e9sidentiel, \u00e9crit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Cl\u00e9ment Beaune, le bon \u00e9l\u00e8ve qui veut exister         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de Cl\u00e9ment Beaune, le bon \u00e9l\u00e8ve qui veut exister","dateModified":"2022-07-27T12:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T11:47:10+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier ministre, Jean Castex, auditionn\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en tant que futur pr\u00e9sident de l\u2019Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFIT France), a reconnu la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019investir massivement dans le ferroviaire pour d\u00e9carboner les transports, mais sans oublier la route, qu\u2019il juge essentielle. \u00ab\u00a0Tant\u00f4t on me pr\u00e9sente comme un fervent d\u00e9fenseur du train, ce qui est exact et revendiqu\u00e9, et tant\u00f4t comme un chaud partisan de la route. Je pense qu\u2019il faut les deux\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Jean Castex devant la commission du d\u00e9veloppement durable de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          S\u2019il a valid\u00e9 l\u2019intention du pr\u00e9sident de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, de doubler la part modale du train dans les d\u00e9placements des Fran\u00e7ais en la faisant passer de 10 \u00e0 20 %, la route reste une infrastructure cruciale \u00e0 ses yeux. \u00ab\u00a0Pour d\u00e9senclaver les territoires, nous devons investir dans la route\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, revendiquant la relance de plusieurs projets routiers \u00e0 l\u2019arr\u00eat depuis de nombreuses ann\u00e9es lorsqu\u2019il \u00e9tait \u00e0 Matignon.          Alors que Jean-Pierre Farandou r\u00e9clame 100 milliards d\u2019investissement dans le ferroviaire sur quinze ans, Jean Castex a reconnu que les investissements pour la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du r\u00e9seau \u00e9taient \u00ab\u00a0insuffisants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais c\u2019est quand m\u00eame nettement sup\u00e9rieur aux dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 David Valence (Horizons), \u00e9galement pr\u00e9sident du Conseil d\u2019orientation des infrastructures, a rappel\u00e9 que la r\u00e9novation de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des petites lignes en France co\u00fbterait sept milliards d\u2019euros sur dix ans. \u00ab\u00a0Nous avons tripl\u00e9 les moyens affect\u00e9s aux petites lignes\u00a0\u00bb, \u00e0 pr\u00e8s de 180 millions d\u2019euros entre 2020 et 2022, a tenu \u00e0 rappeler Jean Castex. \u00ab\u00a0Je peux reconna\u00eetre que ces 180 millions sont insuffisants mais gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a nous avons remis \u00e0 niveau 1 500 km de petites lignes\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019ancien premier ministre.          Accus\u00e9 de privil\u00e9gier le \u00ab\u00a0tout TGV\u00a0\u00bb au d\u00e9triment des trains du quotidien, M. Castex a contest\u00e9 l\u2019existence d\u2019une politique favorisant uniquement la grande vitesse. \u00ab\u00a0Allez dire aux gens de Perpignan que eux, le TGV, ils n\u2019y ont pas droit, c\u2019est une question d\u2019\u00e9quit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019ancien \u00e9lu de Prades (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales) \u00e0 l\u2019intention des opposants aux futures LGV Bordeaux-Lyon ou Montpellier-Perpignan.          Interrog\u00e9 sur le Lyon-Turin, il a rappel\u00e9 que le sujet important restait \u00ab\u00a0le financement des acc\u00e8s\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0la facture (\u00e9valu\u00e9e \u00e0 15 milliards d\u2019euros) est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il va y avoir des choix lourds\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M. Castex tout en insistant sur le fait que la remise en question du projet n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 l\u2019ordre du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9carbonation et d\u00e9senclavement\u00a0: Jean Castex pr\u00e9sente son programme pour l\u2019Agence de financement de...","dateModified":"2022-07-27T12:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T11:15:04+00:00","articleBody":"     Sur un an, le nombre de ch\u00f4meurs de cat\u00e9gorie A a diminu\u00e9 de 15,1 %. En incluant l\u2019activit\u00e9 r\u00e9duite (cat\u00e9gories B et C de P\u00f4le emploi), le nombre de demandeurs d\u2019emploi est en baisse de 1,7 % au 2\u1d49 trimestre.                    Lire aussi :  Ch\u00f4mage en France\u00a0: le nombre de demandeurs d\u2019emploi a diminu\u00e9 de 0,8\u00a0% au 2\u1d49\u00a0trimestre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ch\u00f4mage\u00a0: le nombre de demandeurs d\u2019emploi a diminu\u00e9 de 0,8\u00a0% au 2\u1d49 trimestre","dateModified":"2022-07-27T13:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T10:50:00+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous lisez notre direct quotidien r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0? Soutenez-nous en vous abonnant au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T11:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T10:28:46+00:00","articleBody":"     De nouveaux parlementaires vont si\u00e9ger \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR). L\u2019Assembl\u00e9e nationale a \u00e9lu, mardi 26 juillet au soir, les d\u00e9put\u00e9s Dani\u00e8le Obono (La France insoumise) et Bruno Bilde (Rassemblement national), ainsi que Philippe Gosselin (Les R\u00e9publicains), Laurence Vichnievsky (MoDem), Emilie Chandler et Didier Paris (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche). L\u2019\u00e9cologiste Julien Bayou et la d\u00e9put\u00e9e RN Ana\u00efs Sabatini ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en tant que suppl\u00e9ants \u2013 respectivement de Mme\u00a0Obono et M. Bilde.          Ils rejoignent les s\u00e9nateurs Les R\u00e9publicains Chantal Deseyne, Catherine Di Folco, Antoine Lef\u00e8vre, le socialiste Jean-Luc Fichet, la centriste Evelyne Perrot et l\u2019ind\u00e9pendant Teva Rohfritsch.                    Lire aussi :  Un d\u00e9put\u00e9 RN, une LFI, un LR et\u00a0trois de\u00a0la\u00a0majorit\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la Cour de justice de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 RN, une LFI, un LR et trois de la majorit\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique","dateModified":"2022-07-27T11:03:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T09:25:21+00:00","articleBody":"     Nos voisins europ\u00e9ens doivent aussi faire face \u00e0 un manque de personnels, aussi bien \u00e0 l\u2019h\u00f4pital qu\u2019en m\u00e9decine de ville.                    Lire aussi :  Crise des syst\u00e8mes de sant\u00e9 en Europe\u00a0: la grande p\u00e9nurie de soignants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France n\u2019est pas le seul pays \u00e0 traverser un \u00e9t\u00e9 difficile en mati\u00e8re de soins","dateModified":"2022-07-27T09:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T09:20:03+00:00","articleBody":"     A Orl\u00e9ans, les soignants sont \u00e0 bout. Le manque de consid\u00e9ration. L\u2019absence de perspectives. L\u2019\u00e9puisement post-Covid-19. Au-del\u00e0 de la crise la plus visible, celle des urgences, ils d\u00e9crivent un syst\u00e8me qui se dirige vers une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb, racontait notre journaliste Luc Bronner dans cet article publi\u00e9 le 13 juillet.                    Lire aussi :  De la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes jusqu\u2019aux urgences, le syst\u00e8me de soins \u00e0 l\u2019h\u00f4pital est au bord de la noyade         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes jusqu\u2019aux urgences, le syst\u00e8me de soins \u00e0 l\u2019h\u00f4pital est \u00e0 bout de...","dateModified":"2022-07-27T09:27:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T09:15:18+00:00","articleBody":"     Promesse de campagne d\u2019Emmanuel Macron, la \u00ab\u00a0conf\u00e9rence des parties prenantes\u00a0\u00bb sur la sant\u00e9 d\u00e9butera en septembre et donnera lieu \u00e0 des d\u00e9cisions au \u00ab\u00a0d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 aujourd\u2019hui le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun. Initialement pr\u00e9vue d\u00e8s juillet, la \u00ab\u00a0grande conf\u00e9rence\u00a0\u00bb sur l\u2019acc\u00e8s aux soins s\u2019\u00e9tendra finalement \u00ab\u00a0de d\u00e9but septembre jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Braun sur Franceinfo, annon\u00e7ant des d\u00e9cisions \u00ab\u00a0pour le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb.          Vantant \u00ab\u00a0une nouvelle modalit\u00e9 de travail\u00a0\u00bb, il a soulign\u00e9 qu\u2019outre l\u2019Etat, \u00ab\u00a0qui assurera son r\u00f4le dans cette concertation\u00a0\u00bb, trois autres cat\u00e9gories d\u2019acteurs seront \u00ab\u00a0syst\u00e9matiquement associ\u00e9es aux travaux\u00a0\u00bb\u00a0: les soignants, les \u00e9lus, \u00ab\u00a0qui vont devoir aussi prendre leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0les soign\u00e9s, dont il faut qu\u2019on entende ce qu\u2019ils ont \u00e0 nous dire\u00a0\u00bb \u2013 \u00e0 cette fin, une plate-forme pour recueillir les contributions citoyennes \u00ab\u00a0va voir le jour tout d\u00e9but septembre\u00a0\u00bb.          Pour l\u2019heure, le ministre multiplie les rencontres avec \u00ab\u00a0les organisations syndicales, de m\u00e9decins, de param\u00e9dicaux, les f\u00e9d\u00e9rations [hospitali\u00e8res]\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0construire les principaux th\u00e8mes de cette concertation\u00a0\u00bb. Interrog\u00e9 sur une \u00e9ventuelle contrainte \u00e0 l\u2019installation des m\u00e9decins lib\u00e9raux dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, il a assur\u00e9 qu\u2019il n\u2019y aurait \u00ab\u00a0aucun tabou sur le sujet\u00a0\u00bb, tout en affirmant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de solution miracle\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On sait qu\u2019il y a des solutions qui sont op\u00e9rationnelles et d\u2019autres qui ne le sont pas, elles seront toutes sur la table [et] je prendrai les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le tout en coordination avec le \u00ab\u00a0conseil national de la refondation\u00a0\u00bb annonc\u00e9 par le chef de l\u2019Etat, qui d\u00e9butera \u00e9galement en septembre et sera \u00ab\u00a0le chapeau\u00a0\u00bb dans lequel \u00ab\u00a0la conf\u00e9rence des parties prenantes va s\u2019int\u00e9grer\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Braun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sant\u00e9\u00a0: la \u00ab\u00a0grande conf\u00e9rence\u00a0\u00bb d\u00e9bouchera sur des d\u00e9cisions au d\u00e9but de 2023, promet Fran\u00e7ois...","dateModified":"2022-07-27T09:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T09:06:25+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre a transmis aux membres du gouvernement une circulaire en forme de vade-mecum de la chasse au gaspillage, version 2022, explique notre journaliste, Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: l\u2019Etat et ses administrations devront contribuer \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019effort sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb demand\u00e9 par le gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: l\u2019Etat et ses administrations devront contribuer \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019effort sans pr\u00e9c\u00e9d...","dateModified":"2022-07-27T09:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T08:51:50+00:00","articleBody":"    Bonjour. Bien que depuis rejet\u00e9, l'amendement qui pr\u00e9voyait une enveloppe de 500 millions d\u2019euros pour caler les pensions des retraites de la fonction publique sur l\u2019inflation n'\u00e9tait-il pas contraire \u00e0 l'article 40 de la Constitution qui limite le pouvoir d'initiative des parlementaires en mati\u00e8re financi\u00e8re ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Votre question pointe le n\u0153ud des d\u00e9bats qui ont eu lieu, la nuit derni\u00e8re, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, autour de la revalorisation des retraites de la fonction publique et des raisons de l\u2019insistance du gouvernement pour que cet amendement ne soit pas adopt\u00e9 avec le projet de loi de finances rectificative. Une r\u00e9ponse en 4 parties\u00a0:         Comme Charles de Courson l\u2019explique lui-m\u00eame dans sa proposition,  \u00ab\u00a0il s\u2019agit avant tout d\u2019un amendement d\u2019appel\u00a0\u00bb. Le d\u00e9put\u00e9 de la Marne ne veut pas que l\u2019amendement soit adopt\u00e9 mais souhaite interpeller le gouvernement sur la n\u00e9cessit\u00e9, selon lui, d\u2019aligner les retraites de la fonction publique sur l\u2019inflation, ce que ne permettent pas les revalorisations actuelles pr\u00e9vues ou effectu\u00e9es par l\u2019ex\u00e9cutif.          Pour forcer Bruno Le Maire \u00e0 se positionner sur cette question, Charles de Courson a \u00e9crit un amendement compatible avec l\u2019article\u00a040 de la Constitution qui, comme vous le relevez, demande aux parlementaires de ne pas engager de nouvelles charges financi\u00e8res pour l\u2019Etat par leurs propositions. Pour ce faire, M.\u00a0de Courson ajoute 500\u00a0millions d\u2019euros aux pensions de la fonction publique au titre de l\u2019inflation et retire 500\u00a0millions d\u2019euros ailleurs dans le budget de l\u2019Etat\u00a0: sur le poste de d\u00e9pense des \u00ab\u00a0Pensions civiles et militaires de retraite et allocations temporaires d\u2019invalidit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette baisse n\u2019est bien entendu pas voulue par les auteurs mais est la seule option disponible pour assurer la recevabilit\u00e9 de l\u2019amendement\u00a0\u00bb, insiste le d\u00e9put\u00e9 dans son explication de texte.          Charles de Courson a fini par retirer son amendement mais le Rassemblement national et les d\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes ont obtenu, au m\u00eame moment, qu\u2019un scrutin public soit organis\u00e9 sur sa proposition, comme l\u2019\u00e9crivent nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe dans un article ce matin. L\u2019amendement est adopt\u00e9 bien qu\u2019il soit, dans sa forme, quasiment inapplicable.          A la fin de la s\u00e9ance, comme l\u2019autorise le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Bruno Le Maire demande qu\u2019une seconde d\u00e9lib\u00e9ration soit organis\u00e9e sur cet amendement. Cette pr\u00e9rogative, utilis\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e (souvenez-vous du rejet momentan\u00e9 du passe sanitaire par les d\u00e9put\u00e9s MoDem au printemps de 2021, finalement adopt\u00e9 via cet outil), est un droit automatiquement accord\u00e9 au gouvernement ou \u00e0 n\u2019importe quel d\u00e9put\u00e9 si celui-ci est soutenu par la commission qui a examin\u00e9 le texte. Il permet parfois de rectifier des erreurs manifestes \u00e0 la fin de l\u2019examen d\u2019un texte, ou au gouvernement de faire valoir ses priorit\u00e9s malgr\u00e9 le d\u00e9saccord de l\u2019Assembl\u00e9e, notamment dans les d\u00e9bats du budget. C\u2019est une v\u00e9ritable prime au fait majoritaire au d\u00e9triment des pouvoirs de l\u2019Assembl\u00e9e, pr\u00e9vue par le r\u00e8glement de celle-ci. L\u2019amendement a finalement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 lors de ce second vote, tard dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: le S\u00e9nat examinera un texte sur l\u2019immigration \u00e0 la rentr\u00e9e, en pr...","dateModified":"2022-07-27T09:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T08:51:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La droite veut se distinguer de l\u2019ex\u00e9cutif mais vote les projets de loi du gouvernement. A quoi sert LR, menac\u00e9 de dissolution au sein du macronisme\u00a0?\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Solenn de Royer dans sa chronique.                    Lire aussi :  A LR, le spectre du \u00ab\u00a0carreau de sucre dans le caf\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A LR, le spectre du \u00ab\u00a0carreau de sucre dans le caf\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-27T08:51:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T08:36:17+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti Les R\u00e9publicains (LR), Annie Genevard, a reconnu ce matin que son parti \u00e9tait sur \u00ab\u00a0une ligne de cr\u00eate \u00bb apr\u00e8s le soutien apport\u00e9 par ses d\u00e9put\u00e9s au budget rectifi\u00e9 pour 2022 et \u00e0 une seconde d\u00e9lib\u00e9ration controvers\u00e9e.          \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que c\u2019est une ligne de cr\u00eate qui est compliqu\u00e9e, nous avons r\u00e9sum\u00e9 cela par l\u2019expression \u201c\u00eatre une opposition utile\u201d\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Mme\u00a0Genevard sur Europe 1 alors qu\u2019elle \u00e9tait interrog\u00e9e sur le risque que LR n\u2019appara\u00eessent plus comme une \u00ab\u00a0opposition claire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Utile parce que les Fran\u00e7ais ne demandent pas que nous bloquions les institutions, ne demandent pas que nous fassions le bazar \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ou dans le pays, mais que nous soyons tout de m\u00eame clairement dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9velopp\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a deux types d\u2019opposition, les oppositions qui font le clash, le buzz et qui sont dans l\u2019outrance, et parfois dans le mensonge, et puis il y a les oppositions qui, tout en restant clairement distinctes de la majorit\u00e9, veulent \u00eatre utiles aux Fran\u00e7ais, et nous aurons l\u2019occasion de le d\u00e9montrer\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.          \u00ab\u00a0Sur ces trois premiers textes de loi, nous avons obtenu beaucoup de choses, ce qui nous a amen\u00e9s \u00e0 les voter, mais le quinquennat n\u2019est pas fini, on va attaquer le dur \u00e0 la rentr\u00e9e avec tout ce qui touche \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame la grande oubli\u00e9e du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail\u2026 On jouera pleinement notre r\u00f4le\u00a0\u00bb, a-t-elle promis. \u00ab\u00a0Les R\u00e9publicains sont une cible de tous c\u00f4t\u00e9s, ce qui montre bien, finalement, quelle est leur importance dans le paysage politique. Je consid\u00e8re que si Les R\u00e9publicains n\u2019existaient pas, la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise s\u2019en trouverait singuli\u00e8rement amput\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Au bout de quatre jours de d\u00e9bats nourris et souvent houleux, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi le financement des mesures de soutien au pouvoir d\u2019achat, avant son examen au S\u00e9nat. Les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 en premi\u00e8re lecture ce projet de budget rectifi\u00e9 pour 2022 par 293\u00a0voix contre 146, et 17\u00a0abstentions. Les R\u00e9publicains, auxquels l\u2019ex\u00e9cutif a donn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises satisfaction, ont soutenu le texte.          \u00ab\u00a0C\u2019est la mort des R\u00e9publicains comme parti d\u2019opposition\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 RN S\u00e9bastien Chenu apr\u00e8s le \u00ab\u00a0deal\u00a0\u00bb entre\u00a0LR et\u00a0la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour repousser, lors d\u2019une seconde d\u00e9lib\u00e9ration, une revalorisation des pensions suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions d\u2019euros pour les pensions de retraite de la fonction publique approuv\u00e9e quelques heures plus t\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LR sur une \u00ab\u00a0ligne de cr\u00eate\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Annie Genevard","dateModified":"2022-07-27T08:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T08:24:29+00:00","articleBody":"     Quelques heures apr\u00e8s l\u2019adoption en premi\u00e8re lecture du projet de budget rectificatif, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, Bruno Le Maire, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 que les d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e aient permis de \u00ab\u00a0rester dans l\u2019enveloppe budg\u00e9taire\u00a0\u00bb initialement pr\u00e9vue par le gouvernement. \u00ab\u00a0Nous avions un paquet \u00e0 20 milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb de mesures de soutien face \u00e0 la forte inflation, a rappel\u00e9 sur France Inter le num\u00e9ro 2 du gouvernement, qui ne dispose que d\u2019une majorit\u00e9 relative au Palais-Bourbon.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9pass\u00e9 l\u2019enveloppe de 350\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Un surco\u00fbt l\u00e9g\u00e8rement sous-\u00e9valu\u00e9 par le ministre, et qui est imputable aux aides accord\u00e9es aux m\u00e9nages se chauffant au fioul (230\u00a0millions d\u2019euros) et aux collectivit\u00e9s (150\u00a0millions d\u2019euros), a d\u00e9taill\u00e9 Bercy \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Au total, l\u2019enveloppe accord\u00e9e aux collectivit\u00e9s atteint m\u00eame 300 millions d\u2019euros, entre les aides aux communes en difficult\u00e9 et la compensation pour les d\u00e9partements de la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA), mais le gouvernement assure qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d\u2019int\u00e9grer la moiti\u00e9 de cette hausse dans le texte discut\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          Par cons\u00e9quent, \u00ab\u00a0nous sommes rest\u00e9s dans l\u2019enveloppe budg\u00e9taire\u00a0\u00bb, a conclu Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Nous avons tenu notre ligne politique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0J\u2019avais indiqu\u00e9 qu\u2019il fallait valoriser le travail, nous l\u2019avons fait\u00a0; qu\u2019il ne fallait pas augmenter les imp\u00f4ts mais les baisser, nous l\u2019avons fait\u00a0; et qu\u2019il fallait sortir de ce texte sans avoir l\u00e2ch\u00e9 sur la d\u00e9pense publique\u00a0\u00bb, a \u00e9num\u00e9r\u00e9 le patron de Bercy.          Second volet de la batterie de mesures pr\u00e9vues par le gouvernement pour soutenir les m\u00e9nages et les entreprises, le projet de budget rectificatif a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi par l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Adopt\u00e9 par 293\u00a0d\u00e9put\u00e9s (146\u00a0voix contre), le texte qui ouvre 44\u00a0milliards d\u2019euros de cr\u00e9dits doit d\u00e9sormais \u00eatre examin\u00e9 par le S\u00e9nat.          Ce matin, Bruno Le Maire a \u00e9galement assur\u00e9 sur France Inter qu\u2019il y aurait une \u00ab\u00a0nouvelle revalorisation\u00a0\u00bb des pensions de retraite en\u00a0janvier\u00a02023, \u00ab\u00a0parce que l\u2019inflation va augmenter d\u2019ici l\u00e0\u00a0\u00bb. Les pensions de retraite ont \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9es automatiquement de\u00a01,1 % en janvier, et l\u2019Assembl\u00e9e a vot\u00e9 la semaine derni\u00e8re une hausse suppl\u00e9mentaire de\u00a04 %, r\u00e9troactive au\u00a01er\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes rest\u00e9s dans l\u2019enveloppe budg\u00e9taire\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit Bruno Le\u00a0Mai...","dateModified":"2022-07-27T08:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T08:05:56+00:00","articleBody":"     Dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 le budget rectificatif pour 2022. Dans un climat houleux, les voix d\u2019une partie des \u00e9lus LR ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisives, \u00e9crivent nos journalistes J\u00e9r\u00e9mie Lamothe et Mariama Darame.          Pour la majorit\u00e9, ces dix jours de d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ont d\u00e9montr\u00e9 que leur salut \u00e0 court terme ne viendra que des rangs de la droite et d\u2019une mobilisation massive \u00e0 chaque instant. Toutefois, l\u2019exercice a ses limites dans un H\u00e9micycle disparate o\u00f9 chaque coalition se fait et se d\u00e9fait au gr\u00e9 des amendements.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0:  un projet de loi difficilement adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s une s\u00e9ance \u00e9ruptive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, un projet de loi difficilement adopt\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9ance \u00e9ruptive","dateModified":"2022-07-27T08:15:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:36:58+00:00","articleBody":"     Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire d\u2019aller plus loin\u00a0\u00bb en ce qui concerne la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage et esquisse ses pistes de r\u00e9flexion dans un entretien au Parisien publi\u00e9 mardi soir. Alors que l\u2019ex\u00e9cutif s\u2019est fix\u00e9 pour objectif d\u2019atteindre le plein-emploi \u00e0 l\u2019horizon de 2027, soit un taux de ch\u00f4mage autour de 5\u00a0% contre 7,3\u00a0% actuellement, M.\u00a0Dussopt assure que cet objectif est \u00ab\u00a0possible\u00a0\u00bb gr\u00e2ce aux r\u00e9formes du revenu de solidarit\u00e9 active et de l\u2019assurance-ch\u00f4mage.          \u00ab\u00a0Il y a une urgence\u00a0: que la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage, d\u00e9cid\u00e9e en\u00a02019 et mise en \u0153uvre en\u00a02021 du fait du Covid, voie ses r\u00e8gles prolong\u00e9es. Elles arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 1er\u00a0novembre\u00a02022\u00a0\u00bb,  d\u00e9clare le ministre. Cela passera par un texte de loi pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e, qui sera le premier au menu du Parlement au retour de la tr\u00eave estivale \u00e0 partir de d\u00e9but octobre.          Le ministre explique que le gouvernement entend prolonger ces r\u00e8gles controvers\u00e9es \u00ab\u00a0pour permettre \u00e0 cette r\u00e9forme de continuer \u00e0 produire ses effets positifs et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019\u00e9tape d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est n\u00e9cessaire d\u2019aller plus loin\u00a0\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u00a0Nos r\u00e8gles d\u2019indemnisation doivent tenir compte de la situation du march\u00e9 de l\u2019emploi, comme le fait, par exemple, le Canada. Quand \u00e7a va bien, on durcit les r\u00e8gles et, quand \u00e7a va mal, on les assouplit\u00a0\u00bb, explique-t-il, reprenant un engagement de campagne d\u2019Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0Nous aborderons ce sujet d\u00e8s la rentr\u00e9e avec les partenaires sociaux\u00a0\u00bb, ajoute M. Dussopt. \u00ab\u00a0Des pistes peuvent \u00eatre ouvertes, sur la dur\u00e9e d\u2019indemnisation et son caract\u00e8re d\u00e9gressif. Ces param\u00e8tres seront discut\u00e9s dans le cadre de la concertation\u00a0\u00bb, souligne-t-il. Concernant l\u2019\u00e9valuation du passage \u00e0 \u00ab\u00a0une bonne situation\u00a0\u00bb ou une \u00ab\u00a0situation d\u00e9grad\u00e9e\u00a0\u00bb, il juge qu\u2019il \u00ab\u00a0doit \u00eatre objectif\u00a0\u00bb. Cela passera \u00ab\u00a0soit par des crit\u00e8res, comme un nombre de trimestres cons\u00e9cutifs avec une am\u00e9lioration de l\u2019emploi, soit par un comit\u00e9 qui nous donne un avis\u00a0\u00bb, les modalit\u00e9s n\u2019\u00e9tant \u00ab\u00a0pas arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb. Quant au RSA, que le pr\u00e9sident a dit vouloir attribuer sous condition d\u2019effectuer 15 ou 20\u00a0heures d\u2019une \u00ab\u00a0activit\u00e9 effective qui permet l\u2019insertion\u00a0\u00bb, M.\u00a0Dussopt fait savoir que \u00ab\u00a0les nouvelles modalit\u00e9s seront mises en place le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex\u00e9cutif veut qu\u2019un nouveau projet de loi sur l\u2019assurance-ch\u00f4mage soit le premier texte examin\u00e9 \u00e0 la...","dateModified":"2022-07-27T07:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:17:12+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une vraie victoire pour la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui Bruno Le Maire sur France Inter ce matin. \u00ab\u00a0Le texte a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, 293 voix pour. Nous avons \u00e9largi la majorit\u00e9 actuelle avec 54 d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains qui ont vot\u00e9 ce texte sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a dit le ministre de l\u2019\u00e9conomie.          Avec LR, \u00ab\u00a0nous nous sommes retrouv\u00e9s sur des principes fondamentaux\u00a0: tenir les d\u00e9penses publiques, valoriser le travail, prot\u00e9ger l\u2019ensemble de nos compatriotes qui travaillent et qui ont du mal \u00e0 se d\u00e9placer parce que l\u2019essence est trop ch\u00e8re\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M. Le Maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons \u00e9largi la majorit\u00e9 actuelle avec 54 d\u00e9put\u00e9s LR\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite Bruno Le Maire apr\u00e8s l\u2019ad...","dateModified":"2022-07-27T07:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:10:06+00:00","articleBody":"     Comme pressenti, la bataille du projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2022 aura \u00e9t\u00e9 rude. Apr\u00e8s avoir adopt\u00e9 le projet de loi pour la protection du pouvoir d\u2019achat en premi\u00e8re lecture dans une ambiance tendue, l\u2019Assembl\u00e9e a valid\u00e9 le financement du \u00ab\u00a0paquet pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. Tour d\u2019horizon des principales modifications adopt\u00e9es dans le texte discut\u00e9 depuis vendredi au Palais-Bourbon et d\u00e9sormais valid\u00e9 en premi\u00e8re lecture.                    Lire aussi :  Projet de loi de finances rectificative\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi de finances rectificative\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-27T07:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:06:53+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, poursuit sa tourn\u00e9e diplomatique en Afrique en allant au B\u00e9nin, mercredi, avant de se rendre en Guin\u00e9e-Bissau, jeudi. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, s\u2019entretient \u00e0 11 h 30 avec Patrick Kanner, pr\u00e9sident du groupe socialiste au S\u00e9nat, \u00e0 Matignon. La cheffe du gouvernement discute par visioconf\u00e9rence avec Fran\u00e7ois Legault, premier ministre du Qu\u00e9bec, \u00e0 17 heures.          A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, six juges titulaires et six juges suppl\u00e9ants \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique pr\u00eatent serment \u00e0 partir de 15 heures. Au S\u00e9nat, la s\u00e9ance de questions au gouvernement, en pr\u00e9sence de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, commence \u00e0 15 heures.          Isabelle Rome, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, est auditionn\u00e9e \u00e0 14 heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e puis \u00e0 16 h 30 au S\u00e9nat \u00e0 propos des violences faites aux femmes, des enfants victimes de violences intrafamiliales et de l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-27T07:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:01:00+00:00","articleBody":"      Le premier texte de la 16e\u00a0l\u00e9gislature a d\u00e9finitivement \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 au S\u00e9nat, apr\u00e8s une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et une commission mixte paritaire. Le projet de loi sanitaire met fin \u00e0 l\u2019Etat d\u2019urgence li\u00e9 au Covid-19 tout en prolongeant l\u2019existence des bases de donn\u00e9es li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie (SI-Dep et Contact Covid), met fin au passe sanitaire, mais donne \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif la possibilit\u00e9 le retour d\u2019un contr\u00f4le des tests pour les voyageurs vers le territoire national, et cr\u00e9\u00e9 une possibilit\u00e9 de retour des soignants non vaccin\u00e9s en cas d\u2019avis en ce sens de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9.          Le projet de loi de finances rectificative et ses mesures pour le pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, autour de 4\u00a0heures du matin, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. L\u2019ensemble de l\u2019examen s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tr\u00e8s houleux au Palais-Bourbon, les d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) tentant de placer leurs propositions, contraires aux ambitions du gouvernement. L\u2019adoption d\u2019une enveloppe de 500\u00a0millions d\u2019euros pour caler les pensions des retraites de la fonction publique sur l\u2019inflation, en d\u00e9but de soir\u00e9e, mardi, a fait l\u2019objet d\u2019une demande de seconde lecture par Bruno Le Maire, qui a fini par obtenir le retrait de la mesure sous les hu\u00e9es d\u2019une grande partie des oppositions.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-27T07:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:00:04+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-27T07:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/27/18-11">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le boycott des emprunts est devenu un levier de lutte pour les propriétaires quand la construction de leur bien est interrompue. Un risque pour les banques et une inquiétude pour le pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Économie       Chine             En Chine, de plus en plus de propriétaires décident de ne plus rembourser leurs prêts immobiliers      Le boycott des emprunts est devenu un levier de lutte pour les propriétaires quand la construction de leur bien est interrompue. Un risque pour les banques et une inquiétude pour le pouvoir.          Par Simon Leplâtre         Publié hier à 14h00, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Complexe immobilier du promoteur Evergrande en construction, à Jurong, dans la province de Jiangsu, en Chine, le 19 octobre 2021.  RAUL ARIANO/REDUX-REA               Depuis quatre ans, M. Zhang (il ne donne que son nom de famille) remboursait consciencieusement son prêt immobilier. Mais chaque mois, c’est avec un peu plus d’amertume qu’il déboursait les 5 800 yuans (839 euros) de mensualités : car la construction de l’appartement qu’il avait acheté sur plan pour 1,43 million de yuans n’avançait plus depuis la fin 2019. Avec d’autres propriétaires, il avait bien essayé de se mobiliser, en manifestant devant les bureaux du promoteur immobilier d’abord, puis auprès des autorités locales. Sans succès.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Appartement à vendre contre pastèques : en Chine, les promotions désespérées des promoteurs immobiliers                 Alors, quand un groupe de propriétaires en colère a décidé de boycotter leurs emprunts immobiliers, à Jingdezhen, dans l’est de la Chine, M. Zhang n’a pas hésité longtemps. Sur le groupe WeChat (le réseau social dominant en Chine) des propriétaires de sa résidence en construction, tout le monde s’est mis d’accord pour rejoindre le mouvement. « Il n’y a pas d’autres moyens : défendre nos droits auprès du gouvernement, ça ne sert à rien. Le seul levier dont on dispose, c’est d’arrêter de payer », explique cet ingénieur habitant Zhengzhou, capitale de la province du Henan, à 700 kilomètres au sud-ouest de Pékin.               Un levier particulièrement efficace : à travers la Chine, le mouvement s’est propagé comme une traînée de poudre. Depuis 2020, les projets à l’arrêt se comptent par milliers à cause d’une crise immobilière latente. Aujourd’hui, plus de 300 groupes de propriétaires, dans 91 villes, ont annoncé une grève des remboursements. Un risque pour les banques locales, déjà confrontées à de nombreux défauts de paiement de la part des promoteurs. Jusqu’ici, les ménages chinois étaient considérés par les économistes comme meilleurs payeurs que les entreprises.          Centaines de projets à l’arrêt          D’après les banques chinoises, 2,1 milliards de yuans de prêts sont concernés pour l’instant, mais, au total, 2 000 milliards de yuans pourraient être menacés, estime GF Securities, une banque d’investissement chinoise. La crise a-t-elle de quoi mettre en danger le système financier chinois ? Probablement pas, car les autorités gardent le contrôle du système financier et peuvent injecter des liquidités si besoin. Mais leur réaction rapide montre qu’elles prennent le problème très au sérieux.          Lundi 25 juillet, les promoteurs chinois ont vu leur cours de Bourse remonter, après des informations suggérant la création d’un fond de sauvetage pour l’immobilier. Trois jours plus tôt, le premier ministre, Li Keqiang, avait appelé à prendre des mesures « qui favorisent le développement d’un marché immobilier sain et solide », en évoquant notamment un fonds public. D’après l’agence Bloomberg, il devrait servir en priorité à terminer les projets interrompus, et serait déjà doté de 80 milliards de yuans, somme qui pourrait être poussée jusqu’à 200 milliards ou 300 milliards de yuans. Lundi, Guangzhou R & F Properties a gagné 9,1 %, et Country Garden 8 %, à la Bourse de Hongkong.        Il vous reste 53.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/26/en-chine-le-boycott-du-remboursement-des-prets-immobiliers-inquiete-le-pouvoir_6136198_3234.html"},"headline":"En Chine, de plus en plus de propri\u00e9taires d\u00e9cident de ne plus rembourser leurs pr\u00eats immobiliers","dateCreated":"2022-07-26T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-26T14:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-27T16:45:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Argent & Placements","Immobilier","\u00c9conomie"],"description":"Le boycott des emprunts est devenu un levier de lutte pour les propri\u00e9taires quand la construction de leur bien est interrompue. Un risque pour les banques et une inqui\u00e9tude pour le pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a05d804_1658815636458-rea9358487.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-12">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Nées en Corée du Sud, ces BD numériques se font leur place dans le paysage éditorial français. Les épisodes se dévorent à toute allure, en faisant défiler les images sur l’écran de son smartphone.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Pixels        Mangas             Pourquoi les webtoons, ces bandes dessinées sur smartphones, enthousiasment autant      Nées en Corée du Sud, ces BD numériques se font leur place dans le paysage éditorial français. Les épisodes se dévorent à toute allure, en faisant défiler les images sur l’écran de son smartphone.          Par Pauline Croquet         Publié hier à 20h00, mis à jour à 11h19    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Pour une première venue à Japan Expo, Webtoon, l’application du coréen Naver, a déployé un gigantesque stand, se faisant remarquer au milieu des éditeurs de manga japonais bien installés dans le paysage éditorial.  MATTHIEU MOERLEN / WEBTOON NAVER               Un immense stand vert vif au milieu du salon Japan Expo, qui se tenait du 14 au 17 juillet au Parc des expositions de Villepinte (Seine-Saint-Denis) : c’est ainsi que Webtoon, la plate-forme de bande dessinée sur smartphone venue de Corée, a décidé de marquer sa présence. Une première pour l’application, pourtant pionnière dans le domaine. Dès 2004, elle publie sur le Web des manhwas, des BD coréennes, et prépare les esprits à ce qui allait devenir le webtoon : une BD en couleurs, non plus découpée en succession de pages, mais qui se lit en faisant défiler de haut en bas l’écran du smartphone – et dont les premiers chapitres sont souvent gratuits.          Naver, le groupe coréen qui détient la plate-forme Webtoon, a installé son premier bureau européen à Paris, en 2017, et revendique aujourd’hui deux millions d’utilisateurs uniques par mois en France. Naver Webtoon comptabilise, depuis mars, cent quatre-vingts millions d’utilisateurs actifs mensuels, selon l’agence de presse sud-coréenne Yonhap. Si ces chiffres déclaratifs ne permettent pas d’établir avec certitude le niveau de popularité dans l’Hexagone de la florissante industrie du webtoon, celle-ci a enregistré, en Corée, un chiffre d’affaires de 480 millions d’euros en 2019.               Plusieurs éditeurs franco-belges, eux aussi présents à Japan Expo, ont d’ailleurs lancé, ces dernières années, leur propre application de webtoons. Souvent déficitaires pour l’heure, d’aucuns espèrent au moins ne pas rater ce virage comme ils ont pu rater celui du manga il y a vingt ans. Nombre de scénaristes, de dessinateurs et de dessinatrices français se lancent aussi dans ce nouveau format. Quant aux lecteurs, ils étaient nombreux à se presser sur les stands.          « Héritier du roman-feuilleton »          Parmi eux, Pauline, 20 ans, étudiante originaire d’Amiens. « Je lis beaucoup de webtoons et regarde aussi beaucoup de dramas, les séries sud-coréennes, dont certaines sont adaptées de BD justement. Dans le webtoon, j’aime le fait que l’on ait plein d’histoires à portée de main, que ce soit coloré et interactif – puisque les lecteurs peuvent laisser des commentaires sous les épisodes. »          Ce dimanche 17 juillet, Pauline est venue pour tenter d’approcher l’autrice Yaongyi, créatrice de True Beauty, série aux millions de lecteurs dans le monde et véritable phénomène en Corée. Dans la même longue file, Wafaa, Mulhousienne de 32 ans, « n’en revien[t ] pas de rencontrer Yaongyi », un an et demi après avoir découvert sa série dans une pub ciblée sur Instagram. La jeune femme y apprécie « le propos sur la société de l’apparence, et la part d’expérience personnelle que la dessinatrice a mise dans son histoire ».        Il vous reste 78.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/26/pourquoi-les-webtoons-ces-bandes-dessinees-sur-smartphones-enthousiasment-autant_6136249_4408996.html"},"headline":"Pourquoi les webtoons, ces bandes dessin\u00e9es sur smartphones, enthousiasment autant","dateCreated":"2022-07-26T20:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-26T20:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-27T11:19:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Mangas"],"keywords":["Pixels","Culture","Livres","Bande dessin\u00e9e","Mangas"],"description":"N\u00e9es en Cor\u00e9e du Sud, ces BD num\u00e9riques se font leur place dans le paysage \u00e9ditorial fran\u00e7ais. Les \u00e9pisodes se d\u00e9vorent \u00e0 toute allure, en faisant d\u00e9filer les images sur l\u2019\u00e9cran de son smartphone.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Croquet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/33/0/750/375/1342/671/60/0/c1ed981_1658496203143-true-beauty.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mangas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mangas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-13">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Suppression de la redevance audiovisuelle, remise carburant, renationalisation d’EDF… Les députés ont adopté le collectif budgétaire après plusieurs jours de débats électriques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Projet de loi de finances rectificative : ce que contient le texte voté à l’Assemblée nationale      Suppression de la redevance audiovisuelle, remise carburant, renationalisation d’EDF… Les députés ont adopté le collectif budgétaire après plusieurs jours de débats électriques.          Par Brice Laemle (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 08h02, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le rapporteur du projet de loi de finances rectificative pour 2022, Jean-René Cazeneuve, vient discuter avec le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors d’une suspension de séance à l’Assemblée, le 22 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Comme pressenti, la bataille du projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2022 aura été rude. Après avoir adopté le projet de loi pour la protection du pouvoir d’achat en première lecture dans une ambiance tendue, l’Assemblée a validé le financement du « paquet pouvoir d’achat » dans la nuit du mardi 26 au mercredi 27 juillet. Tour d’horizon des principales modifications adoptées dans le texte discuté depuis vendredi au Palais-Bourbon et désormais validé en première lecture.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget : des débats qui s’enlisent et des nerfs à vif à l’Assemblée nationale                   Suppression de la redevance audiovisuelle            La suppression de la redevance qui finance France Télévisions, Radio France, France Médias Monde (RFI et France 24), l’INA et Arte, une promesse d’Emmanuel Macron, a été votée sans encombre, bien qu’elle suscite de nombreuses interrogations sur l’indépendance de ces médias.                 Des amendements de la majorité présidentielle et des députés Les Républicains (LR) ont été adoptés pour affecter une « fraction » de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) à l’audiovisuel public, pour un montant d’environ 3,7 milliards d’euros. Un prélèvement sur la TVA présente l’avantage d’isoler les ressources allouées à l’audiovisuel public du budget général de l’Etat. Le système de taxe affectée est préservé et, avec lui, une forme de garantie des ressources.                             Lire aussi :  La suppression de la redevance audiovisuelle approuvée en première lecture à l’Assemblée                   Aide aux départements et aux communes, chauffage au fioul            Nouvelle illustration des difficultés rencontrées par le gouvernement en l’absence de majorité absolue au Palais-Bourbon, plusieurs amendements au projet de budget rectificatif pour 2022 ont été adoptés. Malgré l’opposition des députés Renaissance (ex-La République en marche), l’Assemblée nationale a décidé d’allouer 120 millions d’euros aux départements qui versent le revenu de solidarité active (RSA) en 2022, pour compenser intégralement la hausse de 4 % de cette prestation prévue par l’Etat. Ce premier camouflet pour le gouvernement a eu lieu par la conjonction des votes favorables de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), du Rassemblement national (RN), du groupe Les Républicains, mais aussi – pour la première fois – des députés du groupe Horizons, allié de la majorité. Pour compenser le dégel du point d’indice des fonctionnaires municipaux, 180 millions d’euros ont aussi été alloués aux communes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron                   Le gouvernement a essuyé un autre revers à l’Assemblée avec le vote d’un soutien à hauteur de 230 millions d’euros pour les foyers se chauffant au fioul. L’exécutif a tenté de défendre une mesure plus ciblée à destination des ménages modestes avec 50 millions d’euros de budget, mais l’amendement du député LR Jérôme Nury (Orne) l’a emporté grâce à l’alliance de la Nupes, de LR et du RN.            Augmentation de la remise carburant et prolongation du bouclier tarifaire            Sur les carburants, le gouvernement a acté un compromis avec LR pour la poursuite de la remise carburant : la mesure, à préciser par décret, passera la ristourne de 18 à 30 centimes d’euros en septembre et en octobre, puis à 10 centimes en novembre et en décembre.                L’Assemblée nationale a rejeté in extremis une taxe sur les « superprofits » des grands groupes. Le groupe TotalEnergies a promis une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre, puis de 10 centimes jusqu’à la fin de l’année.            Existant depuis l’automne 2021, le bouclier tarifaire qui encadre les prix du gaz devait prendre fin le 30 juin, mais il a été prolongé jusqu’au 31 décembre, dans un décret publié, dimanche 26 juin, au Journal officiel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A LR, le spectre du « carreau de sucre dans le café »                   Rachat des RTT et défiscalisation des heures supplémentaires            Les LR ont majoritairement voté le PLFR, satisfaits du « bras de fer positif avec le gouvernement », selon les termes du président des députés du groupe LR, Olivier Marleix, qui a permis d’acter le rachat des RTT par les entreprises – une promesse de la candidate Valérie Pécresse à la présidentielle – ou encore une hausse du plafond de la défiscalisation des heures supplémentaires.                Les députés ont également voté un doublement de l’aide défiscalisée que peuvent verser les entreprises aux salariés pour couvrir leurs frais de carburant, en relevant le plafond de 200 à 400 euros. Enfin, les élus ont validé une mesure favorable à la hausse du montant des titres-restaurant, en anticipant la revalorisation des exonérations pour les employeurs.            Renationalisation d’EDF            L’Assemblée nationale a voté le financement par l’Etat de la renationalisation à 100 % d’EDF, une opération à 9,7 milliards d’euros destinée à sortir le groupe de production et de fourniture d’électricité de son ornière financière et industrielle. L’Etat, qui détient pour l’instant 83,9 % d’EDF, avait annoncé, début juillet, son intention de lancer une offre publique d’achat sur la totalité du capital de l’énergéticien. Sous réserve que la loi de finances rectificative soit promulguée avec les crédits nécessaires pour 2022, le gouvernement compte déposer son offre d’ici à début septembre auprès de l’Autorité des marchés financiers. La navette parlementaire va maintenant pouvoir suivre son cours, le texte doit être examiné en commission au Sénat jeudi 28 juillet avant d’être débattu en séance publique à partir du lundi 1er août.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                        Brice Laemle (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/27/projet-de-loi-de-finances-rectificative-ce-que-contient-le-texte-vote-a-l-assemblee-nationale_6136287_823448.html"},"headline":"Projet de loi de finances rectificative\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-27T08:02:55+02:00","datePublished":"2022-07-27T08:02:55+02:00","dateModified":"2022-07-27T15:19:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Suppression de la redevance audiovisuelle, remise carburant, renationalisation d\u2019EDF\u2026 Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le collectif budg\u00e9taire apr\u00e8s plusieurs jours de d\u00e9bats \u00e9lectriques.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/672/0/5900/2950/1342/671/60/0/4f766cb_1658526985644-jmug220722061.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-14">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le club a été sauvé mercredi d’une rétrogradation administrative en National 1 par la Fédération française de football. Malgré des difficultés financières persistantes, il peut désormais se projeter dans la nouvelle saison, qui commence dès samedi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Ligue 2             Finalement maintenus en Ligue 2, les Girondins de Bordeaux envisagent à nouveau un avenir sportif      Le club a été sauvé mercredi d’une rétrogradation administrative en National 1 par la Fédération française de football. Malgré des difficultés financières persistantes, il peut désormais se projeter dans la nouvelle saison, qui commence dès samedi.          Par Denis Ménétrier         Publié aujourd’hui à 17h50, mis à jour à 17h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’entraîneur bordelais David Guion transmet des consignes à ses joueurs lors du match de Ligue 1 entre Bordeaux et Saint-Etienne, le 20 avril 2022, à Bordeaux.  ROMAIN PERROCHEAU / AFP                 Dans l’expectative depuis plus d’un mois, Vital N’Simba va enfin pouvoir se projeter sur la saison prochaine. Arrivé de Clermont en juin pour signer aux Girondins de Bordeaux, le défenseur congolais de 29 ans s’entraîne depuis plusieurs semaines avec le club au scapulaire – sans contrat. Il attend son homologation depuis la décision prise le 14 juin par la direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le gendarme financier du football français, de rétrograder administrativement les Girondins en National 1.            La décision prise par le comité exécutif de la Fédération française de football (FFF), mercredi 27 juillet, vient éclaircir l’avenir de N’Simba, comme celui de tous les joueurs de l’effectif bordelais. L’instance de la FFF a décidé de réintégrer les Girondins en Ligue 2, allant dans le sens de la conciliation proposée lundi par le Comité national olympique et sportif français (CNOSF).                 Pour le club centenaire, monument historique du football français, cette décision est à la fois un immense soulagement – elle permet d’éviter un dépôt de bilan qui semblait inéluctable en cas de rétrogradation dans le monde amateur – et une victoire au terme de plusieurs semaines d’intenses tractations. Après la confirmation en appel par la DNCG de la rétrogradation administrative le 5 juillet, Gérard Lopez, le président des Girondins, a trouvé des accords pour démontrer la capacité financière du club à poursuivre son activité la saison prochaine.            𝙇𝙚 𝙁𝘾 𝙂𝙞𝙧𝙤𝙣𝙙𝙞𝙣𝙨 𝙙𝙚 𝘽𝙤𝙧𝙙𝙚𝙖𝙪𝙭 𝙢𝙖𝙞𝙣𝙩𝙚𝙣𝙪 𝙚𝙣 𝙇𝙞𝙜𝙪𝙚 𝟮 𝘽𝙆𝙏


<article-nb="2022/07/27/18-15">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La scène, filmée par une caméra de vidéosurveillance dans un bar du Henan relance, une nouvelle fois, le débat sur les violences faites aux femmes et sur la sécurité dans le pays en général.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Chine             Une nouvelle violente agression contre une femme choque après sa diffusion en ligne en Chine      La scène, filmée par une caméra de vidéosurveillance dans un bar du Henan relance, une nouvelle fois, le débat sur les violences faites aux femmes et sur la sécurité dans le pays en général.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 14h58    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Capture d’écran des images de l’agression de deux femmes dans un restaurant dans la ville de Tangshan (Chine), le 10 juin 2022.  EYEPRESS NEWS / REUTERS               Les images de vidéosurveillance ont choqué les internautes chinois : dans un bar du Henan, dans le centre de la Chine, la porte des toilettes s’ouvre d’un coup et une jeune femme tente de s’enfuir avant d’être rattrapée par un homme qui l’agrippe, puis la traîne par les cheveux vers les toilettes avant de refermer la porte.          Les clients, tous des hommes, hésitent. Jusqu’à ce qu’une femme décide d’ouvrir la porte à coups de pied, bientôt aidée par d’autres clients. Le soir des faits, l’agresseur et la victime ont été entendus par la police, et relâchés dans la foulée. Il a fallu que les images de vidéosurveillance soient diffusées en ligne, suscitant l’indignation du public chinois, pour que la police relance l’enquête.               Pour nombre de Chinois, ces images étaient d’autant plus douloureuses qu’elles en rappelaient d’autres : le 10 juin, au milieu de la nuit, plusieurs femmes avaient été prises à partie par un groupe d’hommes éméchés dans un restaurant à Tangshan, à l’est de Pékin. Après avoir refusé leurs avances, elles avaient subi un véritable déchaînement de violence.          L’acharnement des agresseurs, filmé par les caméras de surveillance omniprésentes en Chine, et l’impunité dont ils semblaient jouir (ils n’ont été arrêtés qu’après la diffusion des images au grand public, le lendemain des faits) avait suscité un important débat, portant à la fois sur les violences faites aux femmes et sur la sécurité dans le pays en général. Les autorités justifient en effet les limites aux libertés individuelles et la surveillance généralisée, comme un sacrifice nécessaire pour assurer la sécurité du peuple.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vague #metoo s’éveille doucement en Chine… mais le parti veille                 Une affirmation remise en cause par ces faits divers réguliers. A Tangshan, la police a été critiquée pour avoir mis plus d’une demi-heure à intervenir. Neuf personnes ont certes été interpellées les jours suivants, mais les internautes ont remarqué leur style mafieux et le fait que l’un d’entre eux au moins était déjà connu des services de police pour des faits de violence, séquestration et paris illégaux. Après cette attaque, au retentissement considérable, la police de Tangshan avait mené une grande démonstration de force et limogé un responsable de la police.          D’importantes lacunes          Dans le sillage du mouvement #metoo, la question des violences contre les femmes est un sujet de plus en plus discuté en Chine, mais considéré comme sensible par les autorités, qui regardent avec méfiance tout mouvement de défense des droits. A Tangshan, les médias d’Etat ont préféré insister sur le hooliganisme et les gangs mafieux, que la Chine cherche à « éradiquer », que de parler de la sécurité des femmes en particulier.            Il vous reste 38.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/en-chine-une-nouvelle-agression-en-public-relance-le-debat-sur-les-violences-faites-aux-femmes_6136313_3210.html"},"headline":"Une nouvelle violente agression contre une femme choque apr\u00e8s sa diffusion en ligne en Chine","dateCreated":"2022-07-27T10:40:00+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:40:00+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:58:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Egalit\u00e9 femmes-hommes","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"La sc\u00e8ne, film\u00e9e par une cam\u00e9ra de vid\u00e9osurveillance dans un bar du Henan relance, une nouvelle fois, le d\u00e9bat sur les violences faites aux femmes et sur la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays en g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/60/0/1920/960/1342/671/60/0/4ae3979_1658877208601-2022-06-13t101323z-1366759682-mt1eyeim249609-rtrmadp-3-nine-men-arrested-in-assaulting-women-in-china.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-16">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ A l’occasion de la visite d’Emmanuel Macron à Cotonou, l’ancien ministre Rogatien Biaou rappelle, dans une tribune au « Monde », le « terrible recul observé depuis 2016 en matière de démocratie et de droits humains ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        Débats         « La France n’apporte pas un vrai soutien au Bénin quand elle ferme les yeux sur la persécution des opposants »   Tribune        Rogatien Biaou        A l’occasion de la visite d’Emmanuel Macron à Cotonou, l’ancien ministre Rogatien Biaou rappelle, dans une tribune au « Monde », le « terrible recul observé depuis 2016 en matière de démocratie et de droits humains ».   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                      Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Les président français, Emmanuel Macron, et béninois, Patrice Talon, au palais de l’Elysée, à Paris, le 9 novembre 2021.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS               Le président Emmanuel Macron arrive ce mercredi 27 juillet au Bénin pour une visite à Cotonou, où il doit rencontrer le président Patrice Talon. Il s’agit pour la France d’une occasion d’exprimer l’inquiétude de la communauté internationale face au terrible recul observé au Bénin depuis 2016 en matière de démocratie et de droits humains.               Jusqu’à peu, le Bénin était considéré comme un exemple démocratique en Afrique de l’Ouest, avec la construction d’une démocratie stable à partir de 1991, date à laquelle le président Mathieu Kérékou a cédé pacifiquement le pouvoir. Nous étions fiers de contribuer à la vague de démocratisation qui s’est produite dans la région après la guerre froide, fiers de devenir l’une des démocraties les plus stables d’Afrique subsaharienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque                 Malheureusement, depuis 2016, nous assistons à la démolition de cette précieuse démocratie. Le président Talon a utilisé la justice pour attaquer ses adversaires politiques, tandis que de nouvelles règles électorales et des mesures répressives contre ses rivaux politiques lui ont permis de consolider son pouvoir en 2021. Des violences policières meurtrières ont été commises contre des manifestants.          Des accusations fallacieuses          Sous son régime, nous avons vu disparaître toute possibilité d’opposition légitime. Il a arrêté des personnes qui publiaient des messages critiques à son sujet sur Facebook, emprisonné des journalistes et fermé des journaux et des stations de radio importantes. De nombreux critiques soulignent que parmi les personnes qu’il poursuit pour « corruption », la plupart sont dans l’opposition et l’on pense que les accusations sont fallacieuses.              Ce mois-ci encore, l’organisation bruxelloise Human Rights Without Frontiers (HRWF) a déposé un rapport sur le Bénin auprès de l’Examen périodique universel du Conseil des droits de l’homme de l’ONU. Ce document exige la libération des opposants Reckya Madougou et Joël Aïvo, respectivement condamnés à vingt et dix ans de prison. HRWF a alerté la communauté internationale sur le fait qu’ils ne figuraient pas sur une liste de 17 détenus devant être libérés temporairement après une rencontre, le 13 juin, entre Patrice Talon et l’ancien président Thomas Boni Yayi (2006-2016). Que le président Macron quitte le Bénin sans exiger la libération des prisonniers politiques Madougou et Aïvo auprès du président Talon serait honteux.        Il vous reste 46.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/27/la-france-n-apporte-pas-un-vrai-soutien-au-benin-quand-elle-ferme-les-yeux-sur-la-persecution-des-opposants_6136320_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La France n\u2019apporte pas un vrai soutien au B\u00e9nin quand elle ferme les yeux sur la pers\u00e9cution des opposants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-27T11:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-27T11:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"keywords":["International","Politique","B\u00e9nin","D\u00e9bats","Tribunes","Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"description":"A l\u2019occasion de la visite d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Cotonou, l\u2019ancien ministre Rogatien Biaou rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le \u00ab\u00a0terrible recul observ\u00e9 depuis 2016 en mati\u00e8re de d\u00e9mocratie et de droits humains\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Rogatien Biaou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/5248/2624/1342/671/60/0/8745470_1658910473842-2021-11-09t121024z-353834787-rc2yqq9ss0se-rtrmadp-3-france-benin-art.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-debats/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-17">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Alors que la crise climatique oblige à accélérer la transition, les compétences manquent, estime, dans une tribune au « Monde », Justin Longuenesse, premier adjoint à la mairie de La Madeleine (Nord). Pour y remédier, l’élu municipal préconise de développer, sur le plan national, une gestion prévisionnelle des emplois et des compétences.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Où sont les têtes et les bras de la transition écologique ? »   Tribune        Justin Longuenesse  Elu de La Madeleine (Nord)        Alors que la crise climatique oblige à accélérer la transition, les compétences manquent, estime, dans une tribune au « Monde », Justin Longuenesse, premier adjoint à la mairie de La Madeleine (Nord). Pour y remédier, l’élu municipal préconise de développer, sur le plan national, une gestion prévisionnelle des emplois et des compétences.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’avertissement du GIEC, « le coût de l’inaction sera plus élevé que le coût de l’action », les jeunes diplômés français l’incarnent. Du « Manifeste pour un réveil écologique », en 2018, aux étudiants de Polytechnique, d’Agro Paris Tech et d’HEC cette année, leur message est clair : soit les entreprises refondent leurs activités en s’engageant pleinement dans la transition sociale et écologique, soit elles devront se passer de ces « têtes bien faites ».          Pour les entreprises, il y a pourtant urgence à se transformer : leurs modèles linéaires fondés sur une croissance de volumes infinis exercent une pression devenue insoutenable sur des ressources naturelles finies. L’augmentation spectaculaire du coût de l’énergie et des matières premières, symptôme de cette fuite en avant du « toujours plus », fragilise dangereusement nos sociétés dans leur ensemble.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Polytechnique et à Sciences Po, vent de contestation lors des remises de diplômes face à l’urgence climatique et sociale                 Le décalage de plus en plus flagrant entre les convictions personnelles des collaborateurs et leurs objectifs professionnels participent au désengagement salarial. Nous constatons une fuite massive des talents vers les acteurs privés et associatifs les plus engagés dans la transition sociale et écologique qui assument clairement leur volonté d’œuvrer au bien commun.               Le véritable carburant de notre pays et de notre économie, ce n’est pas le pétrole. C’est le travail, cette ressource précieuse et renouvelable, fournie par les femmes et les hommes qui partagent leur énergie, leur volonté d’agir, leurs compétences et leurs expertises. Ce sont tous ces talents existants et en devenir qui s’engagent et s’engageront dans la transformation de notre pays.          Donc la principale question est : « Avons-nous aujourd’hui assez de têtes et de bras pour répondre au plus grand défi de notre siècle ? » Non ! Sur les secteurs des énergies renouvelables, du traitement de l’eau et de la valorisation des déchets, les compétences manquent cruellement quels que soient les profils recherchés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ces chercheurs tentés par la « bifurcation » écologique                 Pour attirer les talents, les entreprises se livrent une véritable compétition dans un jeu à somme nulle, car nous ne formons pas assez, et pas assez vite pour pouvoir répondre à la demande. Avec une volonté affichée, les pouvoirs publics encouragent la mobilité douce et les transports en commun bas carbone.          Une ampleur comparable à la refondation d’après-guerre          Mais où sont les techniciens en charge de la réparation et de l’entretien des millions de vélos d’ores et déjà en circulation ? Où sont les architectes, les urbanistes et les ouvriers nécessaires à la construction des nouvelles infrastructures qui offriront des alternatives crédibles à la voiture ? Où sont les conducteurs de train, de tramway et de bus pour amplifier durablement ces changements vertueux ?            Il vous reste 55.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/27/crise-climatique-ou-sont-les-tetes-et-les-bras-de-la-transition-ecologique_6136333_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 sont les t\u00eates et les bras de la transition \u00e9cologique\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-27T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-27T13:00:17+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:04:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Plan\u00e8te","Des solutions pour la plan\u00e8te","Climat et environnement","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Alors que la crise climatique oblige \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la transition, les comp\u00e9tences manquent, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Justin Longuenesse, premier adjoint \u00e0 la mairie de La\u00a0Madeleine (Nord). Pour y rem\u00e9dier, l\u2019\u00e9lu municipal pr\u00e9conise de d\u00e9velopper, sur le plan national, une gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences.","author":[{"@type":"Person","name":"Justin Longuenesse","description":"Elu de La Madeleine (Nord)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/745/0/7779/3889/1342/671/60/0/213dc1d_1658761177578-hygtygtf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-18">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Sur un an, le nombre de demandeurs d’emploi de catégorie A a diminué de 15,1 %. En incluant l’activité réduite (catégories B et C), il est en baisse de 1,7 % au deuxième trimestre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Emploi             Chômage en France : le nombre de demandeurs d’emploi a diminué de 0,8 % au 2ᵉ trimestre      Sur un an, le nombre de demandeurs d’emploi de catégorie A a diminué de 15,1 %. En incluant l’activité réduite (catégories B et C), il est en baisse de 1,7 % au deuxième trimestre.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h23, mis à jour à 14h24    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes au guichet de l’agence Pôle emploi du Cardinet à Paris, dans le 17ᵉ arrondissement, le 27 juin 2022.  PALOMA LAUDET / ITEM / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »                 La baisse du nombre de demandeurs d’emploi se confirme au deuxième trimestre de l’année 2022. Leur nombre en catégorie A (sans activité) a, en effet, enregistré une baisse de 0,8 % en France (hors Mayotte) par rapport au trimestre précédent, selon les chiffres publiés mercredi par le ministère du travail.            Cette baisse correspond à 26 900 inscrits en moins dans cette catégorie par rapport au premier semestre, portant leur nombre à 3,165 millions pour la seconde période de l’année.                 Sur un an, la baisse en catégorie A enregistrée est de 15,1 %. En incluant l’activité réduite (catégories B et C de Pôle emploi), le nombre de demandeurs d’emploi est en baisse de 1,7 % au deuxième trimestre (− 8,9 % sur un an) et s’établit à 5,436 millions, selon la direction des statistiques du ministère du travail (Dares).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Chômage  : la bataille des chiffres                   Baisse du nombre de chômeurs en catégories B et C            « Le nombre de demandeurs d’emploi continue de diminuer ! », s’est aussitôt félicité le ministre du travail, Olivier Dussopt, sur Twitter, notant que le nombre d’inscrits en catégorie A, B et C « baisse sensiblement ».            Au deuxième trimestre, le nombre de demandeurs d’emploi en catégories B (moins de 78 heures de travail dans le mois) baisse de 3,7 % (− 27 700 demandeurs d’emploi) après avoir progressé de 2,2 % au trimestre précédent. Celui en catégorie C (plus de 79 heures) baisse également à hauteur de − 2,7 % (− 41 900 demandeurs d’emploi).                En catégorie A, pour la seule France métropolitaine, le nombre de demandeurs d’emploi est stable au deuxième trimestre pour les moins de 25 ans (− 22,8 % sur un an) et baisse pour les 25-49 ans (− 0,4 %) et les 50 ans et plus (− 1,2 %.)                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-chômage : vers une modulation des règles en fonction de la conjoncture                   Sur le front du chômage longue durée, le nombre de demandeurs d’emploi inscrits depuis un an ou plus recule de 3,9 % au deuxième trimestre (− 14,9 % sur un an) à 2,57 millions (catégories A, B et C). La part des demandeurs d’emploi inscrits depuis un an ou plus atteint 47,3 % (− 3,3 points sur un an).            Au premier semestre, le taux de chômage, déjà en baisse, était au plus bas depuis 2008. Les derniers résultats trimestriels publiés à la fin d’avril avaient, en effet, fait état d’une forte baisse de 5 % en catégorie A, soit 170 000 inscrits de moins, après une baisse du même ordre au trimestre précédent (− 5,7 %). Pour toutes les catégories, la baisse était de 2,7 % à 5,533 millions.                Les chiffres du deuxième trimestre viennent confirmer d’autres indicateurs favorables publiés récemment. Le nombre de déclarations d’embauche de plus d’un mois (hors intérim) a notamment augmenté de 3,6 % au deuxième trimestre, après une légère baisse le trimestre précédent (− 0,6 %), a annoncé l’Urssaf la semaine dernière.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/27/chomage-le-nombre-de-demandeurs-d-emploi-a-diminue-de-0-8-au-2e-trimestre_6136327_823448.html"},"headline":"Ch\u00f4mage en France\u00a0: le nombre de demandeurs d\u2019emploi a diminu\u00e9 de 0,8\u00a0% au 2\u1d49\u00a0trimestre","dateCreated":"2022-07-27T12:23:56+02:00","datePublished":"2022-07-27T12:23:56+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:24:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Sur un an, le nombre de demandeurs d\u2019emploi de cat\u00e9gorie\u00a0A a diminu\u00e9 de\u00a015,1\u00a0%. En incluant l\u2019activit\u00e9 r\u00e9duite (cat\u00e9gories\u00a0B et\u00a0C), il est en baisse de 1,7\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/05/19/464/0/5616/2808/1342/671/60/0/a5a1e7b_2IT_2aY2Wjgt_wLhHH30kcrR.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       

        
  
