<FILE-date="2022/04/11/19">

<article-nb="2022/04/11/19-1">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le principal problème posé à l’UE est la présence de mercenaires du Groupe Wagner, venus au Mali à l’appel de la junte au pouvoir, et la collaboration d’unités de l’armée malienne formées par l’UE à leurs activités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                    01:14    Politique Eric Zemmour (7 %) appelle ses électeurs « à voter pour Marine Le Pen »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Mali             L’Union européenne arrête ses formations militaires au Mali, mais reste au Sahel      Le principal problème posé à l’UE est la présence de mercenaires du Groupe Wagner, venus au Mali à l’appel de la junte au pouvoir, et la collaboration d’unités de l’armée malienne formées par l’UE à leurs activités.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 18h54    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’Union européenne (UE) a décidé, lundi 11 avril, d’« arrêter » ses missions de formation et d’entraînement militaires au Mali, mais restera au Sahel et se déploiera dans les pays voisins, a annoncé le haut représentant de l’UE pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, Josep Borrell.            « Les événements nous forcent à cette décision. Nous n’avons pas obtenu [de la junte] les garanties demandées. Mais nous n’abandonnons pas le Sahel », a expliqué M. Borrell, à l’issue d’une réunion avec les ministres des affaires étrangères des Vingt-Sept à Luxembourg. « Nous allons poursuivre les formations sur les lois de la guerre, car il faut que les militaires sachent que la guerre a des lois et des règles du jeu », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine va aggraver les souffrances des populations du Sahel »                   L’Allemagne envisage de retirer ses militaires présents au Mali dans le cadre de la mission de formation de l’UE et de la Mission multidimensionnelle intégrée des Nations unies pour la stabilisation au Mali (Minusma). La ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, a prévu de rencontrer le chef de la junte malienne lors d’un déplacement cette semaine au Mali. Elle veut « se faire une idée précise de la situation politique et sécuritaire » avant de décider du maintien ou non de la Bundeswehr, a expliqué un porte-parole du ministère.            Deux coups d’Etat depuis août 2020            Quelque trois cents soldats allemands participent à la Mission de formation de l’Union européenne au Mali (EUTM) et 1 100 soldats à la Minusma, qui compte 14 000 militaires et policiers.              « La question est de savoir comment la Minusma va pouvoir continuer à travailler. Si c’est pour rester (…) dans des casernes, ce n’est pas nécessaire de rester », a jugé M. Borrell.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le Mali a vécu un deuxième coup d’Etat en moins d’un an                   Les militaires ont pris le pouvoir au Mali lors de deux coups d’Etat, en août 2020 puis en mai 2021. Le principal problème posé à l’UE est la présence de mercenaires russes du Groupe Wagner, venus au Mali à l’appel de la junte, et la collaboration d’unités de l’armée malienne formées par l’UE à leurs activités.            Les Européens réclament une enquête indépendante sur les événements qui se sont produits à Moura, dans le centre du pays, entre le 27 et le 31 mars. L’armée dit avoir « neutralisé » 203 djihadistes lors d’une opération d’envergure. Mais des témoignages font état de l’exécution en masse de civils par des soldats maliens et des « combattants étrangers ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ils n’ont pas fait de distinction entre les djihadistes et les autres » : l’armée malienne de nouveau accusée d’exactions                   La région de Moura est l’un des principaux foyers des violences sahéliennes. Les Nations unies ont annoncé avoir ouvert une enquête.              L’UE a engagé plusieurs centaines de militaires et d’experts dans deux missions de formation au Mali, l’EUTM pour les forces armées et l’EUCAP Sahel-Mali pour la police. Le mandat de l’EUCAP, approuvé en 2015, a été prolongé jusqu’au 31 janvier 2023. Le mandat de l’EUTM, depuis 2013, court jusqu’au 18 mai 2024.                                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et la justice devint internationale  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/11/l-union-europeenne-arrete-ses-formations-militaires-au-mali-mais-reste-au-sahel_6121714_3212.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne arr\u00eate ses formations militaires au\u00a0Mali, mais reste au Sahel","dateCreated":"2022-04-11T18:54:04+02:00","datePublished":"2022-04-11T18:54:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le principal probl\u00e8me pos\u00e9 \u00e0 l\u2019UE est la pr\u00e9sence de mercenaires du Groupe Wagner, venus au Mali \u00e0 l\u2019appel de la junte au pouvoir, et la collaboration d\u2019unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e malienne form\u00e9es par l\u2019UE \u00e0 leurs activit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/11/20/87/0/3744/1872/1342/671/60/0/ff4e1bd_5770535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/11/19-2">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Figure de la vie politique malienne, l’ex-premier ministre est décédé en détention le 21 mars. Ses proches accusent le pouvoir d’avoir laissé mourir un opposant, candidat déclaré à la présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                    01:14    Politique Eric Zemmour (7 %) appelle ses électeurs « à voter pour Marine Le Pen »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, « la mort programmée » de Soumeylou Boubèye Maïga      Figure de la vie politique malienne, l’ex-premier ministre est décédé en détention le 21 mars. Ses proches accusent le pouvoir d’avoir laissé mourir un opposant, candidat déclaré à la présidentielle.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Soumeylou Boubèye Maïga le 12 août 2018 à Bamako.  ISSOUF SANOGO / AFP               « Une mort programmée. » Les jours de deuil n’ont ni apaisé la colère, ni entamé la conviction des proches de Soumeylou Boubèye Maïga. Pour eux, l’ancien premier ministre du Mali n’est pas mort en détention « des suites d’une longue maladie », comme l’a indiqué le communiqué de condoléances du gouvernement le jour du décès, le 21 mars. Une formule qui suggère que « l’illustre disparu » aurait succombé à un mal incurable, et non à « la double peine » que dénonce son frère, Tiegoum. « Le pouvoir, souligne ce dernier, ne l’a jamais laissé bénéficier de la présomption d’innocence et lui a refusé le droit élémentaire de se soigner. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mali : Soumeylou Boubèye Maïga, de la primature à la prison                 « En juillet, un mois avant d’être incarcéré, il avait fait un bilan de santé à l’hôpital Percy [à Clamart] et son médecin n’avait rien signalé d’anormal », relate un autre membre de la famille proche. Selon son dossier médical, Soumeylou Boubèye Maïga, 67 ans, à qui on avait diagnostiqué un ulcère gastrique en 1984, souffrait « d’une affection cardiaque, ayant fait l’objet d’intervention et de pose de stent coronaire en 2019 ». Nulle trace en revanche d’une quelconque « longue maladie ».          Le destin du « Tigre », comme le surnommaient ses partisans, a basculé le 26 août. Ce jour-là, l’ancien premier ministre est convoqué à la Cour suprême pour être entendu sur deux affaires datant de 2014, qui ont agité la présidence d’Ibrahim Boubacar Keïta, dit IBK. L’une est liée à l’achat d’un nouvel avion présidentiel pour un montant de 40 millions de dollars (36,6 millions d’euros) que la rue avait vite fait de rebaptiser « Air IBK » et qui valut au Mali la colère du Fonds monétaire international (FMI). L’autre dossier concerne des contrats d’équipements militaires surfacturés.          Cible de choix          A l’issue de l’audience, les juges inculpent celui qui était à l’époque ministre de la défense de « faux, corruption, favoritisme, trafic d’influence et abus de confiance ». Ils ordonnent sa mise sous mandat de dépôt. « Le dossier des équipements militaires a été monté par un rival politique alors que le paiement des contrats a débuté après son départ de la défense et sans qu’il soit prouvé que leur promoteur a reçu une marge anormale, plaide un membre de la famille. La justice française n’a d’ailleurs pas reconvoqué Soumeylou après sa garde à vue. Concernant l’achat de l’avion présidentiel, tout le monde sait qu’il n’avait rien à voir avec cette affaire qui a été gérée par Karim – le fils d’IBK – alors que lui poussait pour que l’on investisse en priorité sur l’armée. »        Il vous reste 67.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/11/au-mali-la-mort-programmee-de-soumeylou-boubeye-maiga_6121705_3212.html"},"headline":"Au Mali, \u00ab\u00a0la mort programm\u00e9e\u00a0\u00bb de Soumeylou Boub\u00e8ye Ma\u00efga","dateCreated":"2022-04-11T18:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-11T18:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Politique","International","Mali","Le Monde Afrique"],"description":"Figure de la vie politique malienne, l\u2019ex-premier ministre est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en d\u00e9tention le 21\u00a0mars. Ses proches accusent le pouvoir d\u2019avoir laiss\u00e9 mourir un opposant, candidat d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/204/0/2447/1223/1342/671/60/0/d460fa6_1649676716725-000-326l9ue.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/11/19-3">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Même si le cœur n’y est pas, l’artiste exposera « Fontaine de l’épuisement » à partir du 19 avril à l’Arsenal. Réalisée en 1995, l’œuvre, qui a dû être exfiltrée de Kiev, résonne tragiquement avec l’actualité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                    01:14    Politique Eric Zemmour (7 %) appelle ses électeurs « à voter pour Marine Le Pen »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Arts             A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov      Même si le cœur n’y est pas, l’artiste exposera « Fontaine de l’épuisement » à partir du 19 avril à l’Arsenal. Réalisée en 1995, l’œuvre, qui a dû être exfiltrée de Kiev, résonne tragiquement avec l’actualité.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Depuis la guerre, Pavlo Makov a quitté son pays avec son épouse et sa mère (ici, l’artiste à Kiev, en janvier 2022).  VALENTYN KUZAN               Pavlo Makov s’exprime à toute vitesse, sans prendre le temps de respirer, comme si sa vie en dépendait. Alliage de fer et de feu, l’artiste, qui représente l’Ukraine à la Biennale de Venise, a les nerfs à vif. Les mots se bousculent. Par où commencer ? Par Vladimir Poutine, qui a lancé, le 24 février, une offensive meurtrière contre son pays ? Par la candeur – ou le cynisme – du monde occidental, qui n’ose affronter le tyran ?          « Les démocraties ne sont pas préparées à se défendre », soupire le bouillant sexagénaire, avant de hausser le ton : « Regardez, tout le monde a crié après les événements de Tiananmen et après, quoi ? Ils ont continué à faire du business avec la Chine. Parce que c’est l’argent qui décide de tout. Votre ­président, Macron, il est stupide de vouloir discuter avec Poutine. On ne discute pas avec un escroc et un bandit ! »                                            Agacement, colère, haine, lassitude… Toutes les ­émotions s’entrechoquent dans sa voix. Difficile pour lui de parler d’art alors que son pays est au supplice, quand son fils, sa fille et la ­majorité de ses amis vivent sous la mitraille. Comment, dans ces conditions, pourrait-il se réjouir de représenter son pays dans une manifestation qui est au monde de l’art ce que le Festival de Cannes est à celui du cinéma ?          L’épuisement de la planète devenu celui d’un peuple          D’ici à quelques jours, Pavlo Makov, véritable institution en Ukraine mais encore méconnu en Occident, doit pourtant installer dans ­l’Arsenal son œuvre baptisée Fontaine de l’épuisement, qui sera inaugurée le 19 avril. Celle-ci se compose de 72 entonnoirs en cuivre, accrochés telle une pyramide sur une plateforme de 3 mètres carrés. L’eau se divise en deux flux, alimentant les entonnoirs situés au-dessous dans la pyramide. Seules quelques gouttes atteindront le fond, symbolisant l’assèchement des ressources naturelles.           « Depuis huit ans, on est en état de guerre, et personne ne s’en est inquiété. Maintenant, c’est trop tard pour s’intéresser à nous. » Pavlo Makov          Cette installation, Pavlo Makov l’avait conçue en 1995 à Kharkiv. A l’époque, d’importantes inondations avaient détruit des tuyaux et laissé la ville sans eau potable durant des semaines. La crise économique qui avait succédé à l’effondrement de l’empire soviétique avait laissé le pays exsangue. Aujourd’hui, l’épuisement est celui de tout un peuple. « C’est une triste métaphore de la situation, lâche Pavlo Makov. Mais l’art n’est pas un antidote, c’est un diagnostic de l’état du monde. »          Lorsque nous l’avions contacté, le 25 février, au lendemain de l’invasion lancée par Vladimir Poutine, il n’avait guère le cœur à parler art ou diplomatie. « Regardez où est Venise sur une carte, et où nous sommes, nous, en Ukraine », nous avait-il alors répondu par SMS. « Depuis huit ans, on est en état de guerre, et personne ne s’en est inquiété. Maintenant, c’est trop tard pour s’intéresser à nous. »        Il vous reste 51.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                    Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                    Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                                    Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/11/a-la-biennale-de-venise-la-triste-allegorie-de-l-ukrainien-pavlo-makov_6121699_4500055.html"},"headline":"A la Biennale de Venise, la triste all\u00e9gorie de l\u2019Ukrainien Pavlo Makov","dateCreated":"2022-04-11T17:32:58+02:00","datePublished":"2022-04-11T17:32:58+02:00","dateModified":"2022-04-11T17:33:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Arts"],"keywords":["International","Europe","M le mag","Actu","Guerre en Ukraine","Ukraine","Culture","Arts"],"description":"M\u00eame si le c\u0153ur n\u2019y est pas, l\u2019artiste exposera \u00ab\u00a0Fontaine de l\u2019\u00e9puisement\u00a0\u00bb \u00e0 partir du 19\u00a0avril \u00e0 l\u2019Arsenal. R\u00e9alis\u00e9e en\u00a01995, l\u2019\u0153uvre, qui a d\u00fb \u00eatre exfiltr\u00e9e de Kiev, r\u00e9sonne tragiquement avec l\u2019actualit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/98/0/1500/750/1342/671/60/0/4f942db_182913-3267768.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/11/19-4">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Près d’une étudiante sur quatre interrogée affirme avoir été victime d’une agression sexuelle depuis le début de sa scolarité dans l’établissement. L’enquête fait aussi apparaître onze cas de viol ou de tentatives de viol.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                    01:14    Politique Eric Zemmour (7 %) appelle ses électeurs « à voter pour Marine Le Pen »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M Campus        Grandes écoles             A Polytechnique, des violences sexuelles révélées par une enquête interne      Près d’une étudiante sur quatre interrogée affirme avoir été victime d’une agression sexuelle depuis le début de sa scolarité dans l’établissement. L’enquête fait aussi apparaître onze cas de viol ou de tentatives de viol.          Par Jessica Gourdon et Marine Miller         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le défilé de l'Ecole polytechnique sur l’avenue des Champs Elysées, le 14 juillet 2015 à Paris.  CHRISTOPHE LEHENAFF /PHOTONONSTOP               Des fêtes étudiantes où l’alcool coule à flot, l’isolement du plateau de Saclay, un déséquilibre entre le nombre de filles et de garçons (17 % d’étudiantes), une culture militaire empreinte de stéréotypes sexistes... Et une envie de « se lâcher » après avoir travaillé lourdement pour intégrer l’école d’ingénieurs la plus prestigieuse de France. Voilà le contexte dans lequel s’épanouissent des violences sexistes et sexuelles à Polytechnique, comme ailleurs dans de nombreuses grandes écoles françaises.          La prise de conscience de ces dérives, en particulier depuis l’enquête menée à CentraleSupélec à la rentrée de septembre 2021, a poussé Polytechnique à réaliser sa propre enquête interne sur le sujet, à la demande des associations étudiantes. Les résultats, auxquels Le Monde a eu accès, ont été présentés début mars en interne. Forte d’un nombre de réponses conséquent (2 100 sur un questionnaire envoyé à 3 400 jeunes entrés à l’école entre 2018 et 2021, tous cursus confondus), celle-ci offre une photographie inédite des violences subies par plusieurs étudiantes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cinquante ans après son ouverture aux femmes, Polytechnique reste un bastion masculin                 Ainsi, 23 % des interrogées disent avoir été victimes d’une agression sexuelle pendant leur scolarité à Polytechnique : sans leur consentement, on leur a touché les seins, les fesses, on s’est frotté à elles ou on les a embrassées ; 11 % des femmes ayant répondu à l’enquête affirment avoir reçu des propositions sexuelles insistantes « malgré leur refus ». Trois jeunes disent avoir été droguées à leur insu pendant une fête étudiante. Et 11 personnes (dont 10 femmes) affirment avoir été victimes d’une tentative de viol ou d’un viol durant leur scolarité à l’X.          Culture sexiste          « Nous avions connaissance de quatre situations qui avaient été remontées via notre cellule dédiée. Mais tout est anonyme : la plupart des victimes ne souhaitent ni donner leur nom ni celui de leur agresseur. La libération de la parole reste compliquée », regrette le directeur général de l’école, François Bouchet, qui a effectué, à la suite des résultats de cette enquête, un signalement au procureur de la République.          Depuis le début de son mandat en 2017, il souligne avoir pris des sanctions individuelles dans de nombreux domaine : interdictions de soirées, jours d’arrêts, obligations de travaux d’intérêt généraux... « Nous avons aussi démis de ses fonctions un cadre militaire, qui avait un comportement inapproprié avec les jeunes femmes. Il est également arrivé que des militaires de renfort, qui viennent pendant la Courtine [le mois de formation militaire au moment de l’arrivée des élèves sur le campus], soient signalés à leur hiérarchie en raison de propos déplacés envers les filles. »        Il vous reste 53.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/04/11/a-polytechnique-des-violences-sexuelles-revelees-par-une-enquete-interne_6121698_4401467.html"},"headline":"A Polytechnique, des violences sexuelles r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par une enqu\u00eate interne","dateCreated":"2022-04-11T17:30:16+02:00","datePublished":"2022-04-11T17:30:16+02:00","dateModified":"2022-04-11T17:30:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Grandes \u00e9coles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Grandes \u00e9coles","\u00c9tudes sup","Ecoles d'ing\u00e9nieurs","M Campus"],"description":"Pr\u00e8s d\u2019une \u00e9tudiante sur quatre interrog\u00e9e affirme avoir \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une agression sexuelle depuis le d\u00e9but de sa scolarit\u00e9 dans l\u2019\u00e9tablissement. L\u2019enqu\u00eate fait aussi appara\u00eetre onze cas de viol ou de tentatives de viol.","author":[{"@type":"Person","name":"Jessica Gourdon"}
,{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/960/0/5760/2880/1342/671/60/0/2d0a1c3_1649253259245-pns-3607940.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grandes \u00e9coles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/concours/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/11/19-5">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Après avoir revu ses plans à la baisse et retiré ses troupes de la région de Kiev et du nord de l’Ukraine, Moscou a fait de la conquête totale du Donbass, dans l’Est, sa priorité. Selon Kiev, l’armée russe a « presque terminé sa préparation ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                    01:14    Politique Eric Zemmour (7 %) appelle ses électeurs « à voter pour Marine Le Pen »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev s’attend à une offensive russe « très prochainement » sur l’est du pays      Après avoir revu ses plans à la baisse et retiré ses troupes de la région de Kiev et du nord de l’Ukraine, Moscou a fait de la conquête totale du Donbass, dans l’Est, sa priorité. Selon Kiev, l’armée russe a « presque terminé sa préparation ».       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 16h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 7 avril 2022.  FADEL SENNA / AFP                 L’étau se resserre. L’armée ukrainienne a déclaré lundi 11 avril qu’elle s’attendait à ce que l’offensive russe sur l’est du pays ait lieu « très prochainement ». « Selon nos informations, l’ennemi a presque terminé sa préparation pour un assaut sur l’Est », a affirmé le porte-parole du ministère ukrainien de la défense, Oleksandr Motouzianyk.            « Nous prédisons que des combats intenses se tiendront dans ces territoires dans un futur proche, a-t-il souligné. Nous ne pouvons pas prévoir quand cela aura lieu [exactement], ce sont des informations de sources occidentales. » « L’armée ukrainienne est prête », a toutefois assuré M. Motouzianyk. Sur le terrain, les troupes ukrainiennes renforcent leurs positions en prévision d’une attaque imminente, notamment en creusant de nouvelles tranchées ou en minant le bord des routes.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : des gendarmes français sont arrivés à Lviv pour enquêter sur les crimes de guerre                   Des analystes estiment que le président russe, Vladimir Poutine, veut obtenir une victoire dans cette région avant le défilé militaire du 9 mai qui célèbre en Russie la victoire soviétique sur les nazis. « La semaine prochaine, (…), les troupes russes passeront à des opérations encore plus importantes dans l’Est », a averti dimanche soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.              « La bataille pour le Donbass durera plusieurs jours, et pendant ces jours nos villes pourraient être complètement détruites », a prédit sur Facebook Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, dans le Donbass, en appelant de nouveau les civils à quitter la région.                            SERVICE INFOGRPAHIE DU « MONDE »                  « Ultime bataille » à Marioupol            Après avoir revu ses plans à la baisse et retiré ses troupes de la région de Kiev et du nord de l’Ukraine, Moscou a fait de la conquête totale du Donbass, dans l’Est, sa priorité. Une partie de la région est contrôlée depuis 2014 par des séparatistes prorusses.            L’un des principaux objectifs dans cette région est la ville de Marioupol, assiégée depuis plus de quarante jours par les forces russes. La prise de ce port stratégique permettrait de consolider les gains territoriaux russes sur la bande côtière le long de la mer d’Azov en reliant les régions du Donbass à la péninsule de Crimée, annexée par Moscou en 2014.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Donbass pris en tenaille, la nouvelle stratégie russe                   Lundi, devant l’Assemblée nationale de Corée du Sud, à laquelle il s’adressait par visioconférence, M. Zelensky a déclaré que les Russes avaient « complètement détruit Marioupol et l’ont réduite en cendres », accusant Moscou de vouloir faire de ce port stratégique « un exemple ».              Kiev semble désormais se préparer à la chute de cette ville martyre. « Aujourd’hui sera probablement l’ultime bataille » à Marioupol « car nos munitions s’épuisent », a écrit lundi sur Facebook la 36e brigade de la marine nationale des forces armées ukrainiennes, qui combat dans le port stratégique.            « Ce sera la mort pour certains d’entre nous et la captivité pour les autres. Nous ne savons pas ce qu’il va se passer, mais nous vous demandons vraiment de vous souvenir [de nous] avec un mot gentil », écrit également cette unité des forces armées ukrainiennes, qui dit être « en train de disparaître lentement ».            Pas de solution militaire            « Pendant plus d’un mois, nous avons combattu sans réapprovisionnement en munitions, sans nourriture, sans eau », faisant « le possible et l’impossible », ont-ils ajouté, regrettant le manque d’aide « du commandement de l’armée et du président » Zelensky. « Nous avons seulement reçu une fois cinquante obus, vingt mines, des missiles antichars NLAW, a poursuivi la brigade. Rien d’autre ne nous a été donné (…). Il n’y a eu que des promesses non tenues. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vie brisée de Lioudmyla Kolossovytch, metteuse en scène du théâtre de Marioupol : « J’avais ressenti une peur sauvage »                   Dimanche, Oleksiy Arestovych, un conseiller de la présidence ukrainienne, a affirmé sans ambiguïté qu’il était « désormais impossible de briser le siège de Marioupol par des moyens militaires ». « Les troupes [ukrainiennes] n’y entreront pas », a-t-il déclaré, dans une vidéo sur YouTube. « Nous n’avons pas suffisamment de forces et de moyens désormais », a-t-il déclaré, tout en assurant que « des actions humanitaires, politiques » continuaient à être menées.              A contrario, le commandant en chef des forces armées ukrainiennes, le général Valeri Zaloujni, a insisté lundi matin sur le fait que « la défense de Marioupol continue ». « Le contact avec les unités de défense qui tiennent de manière héroïque la ville est stable », a-t-il affirmé sur Facebook, appelant à ne pas faire des opérations militaires « un sujet de débat public ». « Ayez foi dans les forces armées ukrainiennes ! », a-t-il exhorté.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et la justice devint internationale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/11/guerre-en-ukraine-kiev-s-attend-a-une-offensive-russe-tres-prochainement-sur-l-est-du-pays_6121689_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev s\u2019attend \u00e0 une offensive russe \u00ab\u00a0tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb sur l\u2019est du pays","dateCreated":"2022-04-11T16:52:37+02:00","datePublished":"2022-04-11T16:52:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s avoir revu ses plans \u00e0 la baisse et retir\u00e9 ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, Moscou a fait de la conqu\u00eate totale du Donbass, dans l\u2019Est, sa priorit\u00e9. Selon Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0presque termin\u00e9 sa pr\u00e9paration\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/3761/1880/1342/671/60/0/cffde33_5937757-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/11/19-6">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’historien et réalisateur Christian Delage souligne, dans une tribune au « Monde », l’importance de documenter rapidement les exactions commises dans le conflit en Ukraine en vue de futurs procès.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                    01:14    Politique Eric Zemmour (7 %) appelle ses électeurs « à voter pour Marine Le Pen »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Les images des massacres de Boutcha ont permis de déconstruire immédiatement la propagande russe »   Tribune        Christian Delage  Historien et documentariste        L’historien et réalisateur Christian Delage souligne, dans une tribune au « Monde », l’importance de documenter rapidement les exactions commises dans le conflit en Ukraine en vue de futurs procès.   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, le proclamait le 3 avril : « Le monde entier doit le savoir : au cours de ce siècle, l’humanité vivra les nouveaux procès de Nuremberg. Ils auront lieu à La Haye, à Kharkiv, à Boutcha ou à Irpine. » Le lendemain, le président Volodymyr Zelensky s’adressait ainsi au peuple russe : « Le temps viendra où chaque Russe apprendra toute la vérité sur qui, parmi ses concitoyens, a tué. Qui a donné des ordres. Qui a fermé les yeux sur les meurtres (…) Nous sommes maintenant en 2022. Et nous avons bien plus d’outils que ceux qui ont poursuivi les nazis après la seconde guerre mondiale. »          Depuis le début de la guerre d’agression conduite par la Russie contre l’Ukraine, la capacité des dirigeants ukrainiens à préparer immédiatement, au niveau national, la mise en jugement des crimes commis contre la population civile est particulièrement remarquable, tout comme le fait que la Cour pénale internationale (CPI) diligente une enquête. Aux procès tenus sur le lieu des crimes pourront en effet s’adjoindre ceux relevant d’une instance supranationale, comme cela a été le cas en 1945. Et le président Zelensky souligne avec raison que les moyens d’investigation désormais à disposition des enquêteurs sont plus nombreux qu’à la fin de la seconde guerre mondiale.          Faire face aux atrocités          Parmi ces sources d’information, l’image joue un rôle essentiel. Tandis que les nazis avaient empêché la production, et plus encore la diffusion, d’images des crimes commis à l’Est et de la destruction des juifs d’Europe, l’une des toutes premières décisions du procureur général américain, quelques jours après l’ouverture du procès de Nuremberg, avait été de placer les dirigeants nazis devant les images des camps de concentration prises par les Alliés. La projection d’images, qualifiées de preuves par la Cour, avait en effet trois fonctions : attester des crimes commis en les rendant crédibles ; obliger les accusés à faire face visuellement à leurs atrocités ; croiser les images avec d’autres documents et témoignages, en les soumettant au débat contradictoire propre à l’instance judiciaire.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                 Aujourd’hui, à Kharkiv comme à La Haye, les premières enquêtes réalisent un travail de documentation comprenant le rassemblement de traces, de rapports écrits, de témoignages et d’images. De son côté, la contre-propagande russe, si elle a pu se déployer à son aise dans les médias officiels et sur certains réseaux sociaux sous son influence, a été si grossière et cynique que sa prégnance en est fortement limitée.        Il vous reste 58.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/11/guerre-en-ukraine-les-images-des-massacres-de-boutcha-ont-permis-de-deconstruire-immediatement-la-propagande-russe_6121683_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les images des massacres de Boutcha ont permis de d\u00e9construire imm\u00e9diatement la propagande russe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-11T16:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-11T16:00:13+02:00","dateModified":"2022-04-11T16:23:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019historien et r\u00e9alisateur Christian Delage souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019importance de documenter rapidement les exactions commises dans le conflit en Ukraine en vue de futurs proc\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Christian Delage","description":"Historien et documentariste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/615/0/5040/2520/1342/671/60/0/5e306a4_1649143870085-v4c2026.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/11/19-7">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Hans Grundberg devrait notamment rencontrer Mehdi Hussein Al-Machat, l’un des plus hauts dirigeants des rebelles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                    01:14    Politique Eric Zemmour (7 %) appelle ses électeurs « à voter pour Marine Le Pen »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Yémen             L’envoyé de l’ONU pour le Yémen en visite à Sanaa, la capitale tenue par les rebelles houthistes      Hans Grundberg devrait notamment rencontrer Mehdi Hussein Al-Machat, l’un des plus hauts dirigeants des rebelles.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 15h04, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’envoyé spécial de l’ONU pour le Yémen, Hans Grundberg, est arrivé, lundi 11 avril, à Sanaa, la capitale contrôlée par les rebelles houthistes depuis 2014. Une première visite au moment où le pays ravagé par la guerre connaît une trêve fragile.            Entré dans ses fonctions en septembre, Hans Grundberg doit « s’entretenir avec les dirigeants [des houthistes] sur la mise en œuvre et le renforcement de la trêve ». Le diplomate devrait notamment rencontrer Mehdi Hussein Al-Machat, l’un des plus hauts dirigeants des rebelles, selon leur chaîne de télévision Al-Massirah.            Le responsable onusien avait rencontré samedi à Oman le négociateur des rebelles, Mohammed Abdelsalam, ainsi que le ministre des affaires étrangères omanais, Badr Al-Boussaïdi, avec lesquels il a discuté de la trêve en vigueur depuis le 2 avril.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Yémen, une trêve ravive l’espoir de paix                   La trêve pourrait continuait au-delà de deux mois            Arraché par l’ONU, ce cessez-le-feu de deux mois a été largement respecté, et offre une lueur d’espoir au sein de la population, confrontée à l’une des pires crises humanitaires au monde. Rebelles et forces loyalistes se sont néanmoins accusés mutuellement de violations de la trêve. Sur Twitter, M. Grundberg avait exhorté vendredi les parties à « faire preuve de retenue et à poursuivre leur engagement ».              La trêve, qui pourrait être prolongée au-delà de deux mois, prévoit notamment l’arrêt de toutes les opérations militaires ainsi que la réouverture partielle et contrôlée de l’aéroport de Sanaa. La coalition saoudienne contrôle tout l’espace aérien et maritime du Yémen, y compris dans les zones aux mains des rebelles, qui dénoncent un « blocus ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nouvelle escalade dans la guerre au Yémen                       Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et la justice devint internationale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/11/l-envoye-de-l-onu-pour-le-yemen-en-visite-a-sanaa-la-capitale-tenue-par-les-rebelles-houthistes_6121675_3210.html"},"headline":"L\u2019envoy\u00e9 de l\u2019ONU pour le Y\u00e9men en visite \u00e0 Sanaa, la capitale tenue par les rebelles houthistes","dateCreated":"2022-04-11T15:04:38+02:00","datePublished":"2022-04-11T15:04:38+02:00","dateModified":"2022-04-11T15:43:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Y\u00e9men"],"keywords":["International","Y\u00e9men"],"description":"Hans Grundberg devrait notamment rencontrer Mehdi Hussein Al-Machat, l\u2019un des plus hauts dirigeants des rebelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/473/0/5684/2842/1342/671/60/0/d9d7bc1_5960400-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Y\u00e9men","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yemen/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/11/19-8">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’armée ukrainienne se prépare à « une ultime bataille » dans Marioupol, ville portuaire assiégée et bombardée depuis les premiers jours de la guerre. Selon Kiev, la Russie « a presque terminé sa préparation pour un assaut sur l’est ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                    L’offensive russe sur l’est aura lieu « très prochainement » selon l’armée ukrainienne, qui se prépare à « une ultime bataille » dans Marioupol          Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Eléa Pommiers         L’Ukraine a annoncé dimanche que plus de 1 200 corps avaient été découverts à ce jour dans la région de Kiev, lieu d’atrocités commises lors de l’occupation russe le mois dernier. La procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, a également fait état de 5 600 enquêtes ouvertes pour crimes de guerre présumés.Les frappes aériennes et les bombardements ont continué sur l’Ukraine : dimanche, ils ont fait au moins deux morts à Kharkiv et sa banlieue, a annoncé le gouverneur régional, Oleh Synehoubov. Samedi, dix civils ont été tués et au moins onze blessés dans des frappes autour et au sud-est de Kharkiv.A Dnipro, grande cité industrielle d’un million d’habitants, une pluie de missiles a anéanti l’aéroport local, déjà frappé le 15 mars, ont annoncé les autorités locales. Le nombre de victimes est encore inconnu.Dans la nuit de samedi à dimanche, c’est sur la région de Mykolaïv, à une centaine de kilomètres au nord-est d’Odessa, troisième ville du pays et grand port stratégique sur la mer Noire, que s’étaient abattus sept missiles, selon le commandement militaire local.Un couvre-feu est en vigueur depuis samedi soir et jusqu’à lundi matin à Odessa, le grand port ukrainien de l’ouest du pays, au bord de la mer Noire, face à la « menace » de frappes de missiles, ont annoncé les autorités locales.Lundi, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, sera le premier dirigeant européen à se rendre à Moscou depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, pour y rencontrer le président Vladimir Poutine.La Banque mondiale a publié, dimanche soir, des prévisions économiques catastrophiques pour l’Ukraine et a mis en garde contre un scénario encore plus sombre si le conflit s’enlisait. En 2022, le produit intérieur brut (PIB) de l’Ukraine va plonger de 45,1 % – bien pire que les 10 % à 35 % projetés il y a un mois par le Fonds monétaire international –, celui de la Russie de 11,2 %, selon les dernières projections de l’institution de Washington.Dimanche, le pape François a appelé de la place Saint-Pierre à une « trêve de Pâques » pour « arriver à la paix » en Ukraine et mettre fin à « une guerre qui chaque jour met devant nos yeux d’odieux massacres et des cruautés atroces commis contre des civils sans défense ». Comme en réponse, le patriarche de l’Eglise orthodoxe russe, Kirill, a appelé à « faire corps » autour du Kremlin pour combattre les « ennemis extérieurs et intérieurs » de la Russie.Plus de 4,4 millions d’Ukrainiens ont fui leur pays depuis le début de l’invasion de leur pays par la Russie, le 24 février, selon les chiffres du Haut-Commissariat aux réfugiés. L’Organisation des Nations unies estime, par ailleurs, à 7,1 millions le nombre de déplacés à l’intérieur du pays.Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme faisait état, le 9 avril, de 4 149 victimes civiles en Ukraine, dont 1 766 tués, précisant que « les chiffres réels sont considérablement plus élevés, étant donné que la réception d’informations en provenance de certains endroits où se déroulent des hostilités intenses a été retardée, et que de nombreux rapports doivent encore être corroborés », notamment à Marioupol.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Dans le Donbass, les civils continuent de fuir face à de nouvelles menaces russes         Tribune. « Les Américains doivent prendre plus de risques sur le plan militaire, les Européens sur le plan énergétique »         Analyse. Entre la Russie et l’Occident, les ambiguïtés d’une partie du monde         Portrait. Le monde selon Poutine : la croix et la bannière         Décryptage. Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale         Tribune. « Une des premières victimes collatérales de la guerre en Ukraine est le groupe de Visegrad »         Reportage. « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »         Chronique. Le « Donbass » dans « Le Monde », une région figée dans la guerre         Factuel. Les armes qui ont fait la différence         Vidéo. A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          L’offensive russe sur l’est aura lieu « très prochainement » selon l’armée ukrainienne, qui se prépare à « une ultime bataille » dans Marioupol          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-11T16:53:52+00:00","coverageEndTime":"2022-04-12T04:53:52+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","description":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne se pr\u00e9pare \u00e0 \u00ab\u00a0une ultime bataille\u00a0\u00bb dans Marioupol, ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis les premiers jours de la guerre. Selon Kiev, la Russie \u00ab\u00a0a presque termin\u00e9 sa pr\u00e9paration pour un assaut sur l\u2019est\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : des gendarmes français sont arrivés à Lviv pour enquêter sur les crimes de guerre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne se pr\u00e9pare \u00e0 \u00ab\u00a0une ultime bataille\u00a0\u00bb dans Marioupol, ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis les premiers jours de la guerre. Selon Kiev, la Russie \u00ab\u00a0a presque termin\u00e9 sa pr\u00e9paration pour un assaut sur l\u2019est\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-04-11T16:53:52+00:00"
,"endDate":"2022-04-12T04:53:52+00:00"
  Des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour assister leurs homologues ukrainiens \u00ab\u00a0dans les investigations des crimes de guerre commis autour de Kiev\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, lundi, l\u2019ambassadeur de France en Ukraine. Il s\u2019agit de la \u00ab\u00a0premi\u00e8re\u00a0\u00bb unit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re \u00ab\u00a0\u00e0 apporter une telle aide\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Etienne de Poncins sur Twitter.                    \u00ab\u00a0Une \u00e9quipe technique du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur charg\u00e9e d\u2019apporter son expertise en mati\u00e8re d\u2019identification et de recueil de preuves aux autorit\u00e9s ukrainiennes est arriv\u00e9e en Ukraine ce matin\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9, de leur c\u00f4t\u00e9, les minist\u00e8res fran\u00e7ais de l\u2019int\u00e9rieur, de la justice et des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0En accord avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, elle pourra \u00e9galement contribuer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate de la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent-ils dans un communiqu\u00e9 commun. Ces gendarmes sont des \u00ab\u00a0experts en sc\u00e8nes de crime et d\u2019identification des victimes\u00a0\u00bb. Deux m\u00e9decins l\u00e9gistes accompagnent \u00e9galement cette \u00e9quipe qui \u00ab\u00a0sera en mesure de mettre en place une cha\u00eene d\u2019examen et d\u2019identification de corps\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a r\u00e9agi en estimant qu\u2019il ne fallait \u00ab\u00a0pas compter sur une enqu\u00eate impartiale\u00a0\u00bb des gendarmes fran\u00e7ais, en raison du \u00ab\u00a0biais de ces \u201csp\u00e9cialistes\u201d\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re russe a m\u00eame dit soup\u00e7onner les gendarmes d\u2019avoir pour mission de \u00ab\u00a0dissimuler les nombreux crimes de guerre\u00a0\u00bb commis, selon Moscou, par les forces ukrainiennes et de \u00ab\u00a0fabriquer des accusations contre les forces russes\u00a0\u00bb.          Dimanche, la justice ukrainienne a affirm\u00e9 que 1\u00a0222 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait uniquement de civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des gendarmes fran\u00e7ais en Ukraine pour enqu\u00eater sur les crimes de guerre","dateModified":"2022-04-11T16:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#361468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T16:21:36+00:00","articleBody":"         Le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, avant la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Sept, \u00e0 Luxembourg, le 11\u00a0avril\u00a02022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP           \u00ab\u00a0Les Russes rendent les sanctions [impos\u00e9es par les Occidentaux] responsables des p\u00e9nuries alimentaires et des prix en hausse alors que ce ne sont pas les sanctions\u00a0\u00bb qui en sont \u00e0 l\u2019origine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, accusant la Russie d\u2019\u00eatre responsable d\u2019une crise alimentaire\u00a0mondiale.           La Russie s\u00e8me des bombes dans les champs en Ukraine, les navires de guerre russes bloquent des dizaines de bateaux charg\u00e9s de bl\u00e9. [Les Russes] provoquent la p\u00e9nurie. Ils bombardent des villes ukrainiennes et provoquent la faim dans le monde. Donc arr\u00eatez de bl\u00e2mer les sanctions. C\u2019est l\u2019arm\u00e9e russe qui cause des p\u00e9nuries alimentaires. Et l\u2019Afrique est une source d\u2019inqui\u00e9tude majeure parce qu\u2019elle est particuli\u00e8rement expos\u00e9e \u00e0 la crise alimentaire \u00e0 venir.           Vendredi, l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO) a annonc\u00e9 que les prix mondiaux des denr\u00e9es alimentaires avaient atteint, en mars, leur \u00ab\u00a0plus haut niveau jamais enregistr\u00e9\u00a0\u00bb. La Russie et l\u2019Ukraine sont respectivement les premier et cinqui\u00e8me exportateurs mondiaux de bl\u00e9, repr\u00e9sentant \u00e0 eux seuls 30\u00a0% de l\u2019approvisionnement mondial. Des p\u00e9nuries de c\u00e9r\u00e9ales susceptibles de provoquer des \u00e9meutes de la faim sont redout\u00e9es au Moyen-Orient et en Afrique du Nord. L\u2019Egypte, la Turquie, le Bangladesh ou le Nigeria, des pays tr\u00e8s peupl\u00e9s, sont les principaux importateurs de c\u00e9r\u00e9ales de Russie et d\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/92a1b84_5959503-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0provoque la faim dans le monde\u00a0\u00bb, accuse Josep Borrell","dateModified":"2022-04-11T16:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#361407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T16:03:42+00:00","articleBody":"     Voici la photo que vous voyez en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live              Des habitants marchent pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit dans la ville de Marioupol, le 10\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/d303c14_1649687670150-558273.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T16:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#361351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T16:01:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, le chancelier autriche a t il rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe?    Boni         Bonjour Boni,          Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a effectivement rencontr\u00e9 Vladimir Poutine dans la r\u00e9sidence Novo-Ogarevo, pr\u00e8s de Moscou, cet apr\u00e8s-midi. Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 par ses services \u00e0 l\u2019issue de la rencontre, le chancelier a qualifi\u00e9 son \u00e9change avec le pr\u00e9sident russe de \u00ab\u00a0tr\u00e8s direct, ouvert et dur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 un entretien amical\u00a0\u00bb, r\u00e9sume le communiqu\u00e9, selon lequel le principal message de M.\u00a0Nehammer \u00e9tait que \u00ab\u00a0cette guerre doit prendre fin, car, dans une guerre, les deux parties ne peuvent que perdre\u00a0\u00bb.          Il a \u00e9galement assur\u00e9 avoir abord\u00e9 la question des \u00ab\u00a0graves crimes de guerre\u00a0\u00bb dont est accus\u00e9e l\u2019arm\u00e9e russe, notamment \u00e0 Boutcha, \u00ab\u00a0en affirmant que tous les responsables devront \u00eatre traduits en justice\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai clairement fait comprendre au pr\u00e9sident russe l\u2019urgence de mettre en place des couloirs humanitaires pour acheminer de l\u2019eau et de la nourriture et \u00e9vacuer les femmes, les enfants et les bless\u00e9s des villes assi\u00e9g\u00e9es\u00a0\u00bb, a aussi soulign\u00e9 le chancelier.          Aucune image n\u2019a filtr\u00e9 de la rencontre et aucune conf\u00e9rence de presse commune n\u2019est pr\u00e9vue. Selon le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, ce format \u00e0 huis clos avait \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 l\u2019initiative de la partie autrichienne. Selon la presse autrichienne, l\u2019entretien a dur\u00e9 un peu plus d\u2019une heure et n\u2019a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 une poign\u00e9e de main.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T16:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#361238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T15:59:42+00:00","articleBody":"         Une femme s\u2019effondre apr\u00e8s que le corps de son mari a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9 d\u2019une tombe peu profonde, pr\u00e8s de leur maison, dans le village d\u2019Andriivka, dans l\u2019oblast de Kiev, le 11 avril\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP               Des travailleurs communaux exhument le corps d\u2019un homme enterr\u00e9 pr\u00e8s de sa maison, dans le village d\u2019Andri\u00efvka (oblast de Kiev), le 11\u00a0avril\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP               Un agent de police remplit des papiers pr\u00e8s du corps exhum\u00e9, \u00e0 Andri\u00efvka (oblast de Kiev), le 11\u00a0avril\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP               Des sauveteurs transportent un corps dans le village d\u2019Andri\u00efvka (oblast de Kiev), le 10\u00a0avril\u00a02022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/5c329ec_1649692182786-416476.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Andri\u00efvka, pr\u00e8s de Kiev, des corps sont exhum\u00e9s","dateModified":"2022-04-11T16:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#361330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T15:45:51+00:00","articleBody":"     Plusieurs responsables de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) ont r\u00e9clam\u00e9, lundi, l\u2019ouverture d\u2019enqu\u00eates sur les violences faites aux femmes en Ukraine et la protection des enfants dans le conflit, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 dont les Etats-Unis et l\u2019Albanie \u00e9taient \u00e0 l\u2019initiative. Ces responsables ont aussi r\u00e9clam\u00e9 avec insistance l\u2019arr\u00eat de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Cette guerre doit s\u2019arr\u00eater. Maintenant\u00a0\u00bb, a ass\u00e9n\u00e9 Sima Bahous, directrice de l\u2019agence ONU Femmes.          \u00ab\u00a0Nous entendons de plus en plus parler de viols et de violences sexuelles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Bahous. \u00ab\u00a0Ces all\u00e9gations doivent faire l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate ind\u00e9pendante pour garantir justice et mise en responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9clam\u00e9. De retour d\u2019un voyage dans la r\u00e9gion, elle a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la combinaison des d\u00e9placements massifs et de la pr\u00e9sence massive de conscrits et de mercenaires, ainsi que la brutalit\u00e9 affich\u00e9e contre les civils ukrainiens\u00a0\u00bb soulevaient les inqui\u00e9tudes quant aux sort des femmes.          Le directeur des programmes d\u2019urgence de l\u2019Unicef, Manuel Fontaine, de retour d\u2019une visite en Ukraine, a alert\u00e9 sur la situation des enfants et sur le risque de famine. \u00ab\u00a0Sur les 3,2\u00a0millions d\u2019enfants qui, selon les estimations, sont rest\u00e9s chez eux, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 risque de ne pas avoir assez \u00e0 manger\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La situation est pire dans des villes comme Marioupol et Kherson, o\u00f9 les enfants et leurs familles ont maintenant pass\u00e9 des semaines sans eau courante et sans service d\u2019assainissement, sans approvisionnement r\u00e9gulier en nourriture et sans soins m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les enfants sont innocents. Toujours. Arr\u00eatez de les tuer. Arr\u00eatez de d\u00e9truire leur avenir. Arr\u00eatez la guerre\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9galement exhort\u00e9 Mona Juul, ambassadrice de la Norv\u00e8ge \u00e0 l\u2019ONU, \u00e0 l\u2019intention de la Russie.              Une femme tient son enfant dans ses bras dans le sous-sol d'un b\u00e2timent endommag\u00e9 pendant les combats et utilis\u00e9 comme abri anti-bombes \u00e0 Marioupol, sur le territoire qui est maintenant sous le contr\u00f4le du gouvernement de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, vendredi 8 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/4dd6bc6_1649694364295-225657.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU demande des enqu\u00eates sur les violences faites aux femmes","dateModified":"2022-04-11T16:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#361181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T15:13:54+00:00","articleBody":"     Au diapason de Moscou, Denis Pouchiline, chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, a affirm\u00e9 lundi que ses forces allaient renforcer leurs efforts pour conqu\u00e9rir enti\u00e8rement la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk. \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration va \u00eatre intensifi\u00e9e, car plus nous tra\u00eenons, plus la population civile souffre en \u00e9tant otage de la situation\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes depuis 2014.          Il a \u00e9galement affirm\u00e9 que plusieurs milliers de soldats ukrainiens combattaient toujours dans le quartier de l\u2019usine Azovstal, l\u2019un des derniers grands \u00eelots de r\u00e9sistance ukrainien. \u00ab\u00a0Le chiffre \u00e9voqu\u00e9 dans nos rapports va de 1\u00a0500 \u00e0 3\u00a0000 personnes.\u00a0\u00bb De source militaire occidentale, il restait encore ce week-end 3\u00a0000 soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la cit\u00e9, en position d\u00e9fensive.          \u00ab\u00a0Concernant le port de Marioupol, il est d\u00e9j\u00e0 sous notre contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a \u00e9galement affirm\u00e9 lundi M.\u00a0Pouchiline. Le repr\u00e9sentant de l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste, Edouard Bassourine, a, lui, affirm\u00e9 que les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens se concentraient d\u00e9sormais dans les immenses usines Azovstal et Azovmash.          Les forces des \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, participent pleinement \u00e0 l\u2019offensive du Kremlin lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Depuis plus d\u2019un mois, l\u2019arm\u00e9e russe et les s\u00e9paratistes de Donetsk assi\u00e8gent Marioupol, sur les bords de la mer d\u2019Azov, o\u00f9 ils rencontrent une r\u00e9sistance acharn\u00e9e malgr\u00e9 d\u2019intenses bombardements et une situation humanitaire catastrophique.              Denis Pushilin, au centre de cette photo, chef des s\u00e9paratistes de la R\u00e9publique populaire de Donetsk (DNR) autoproclam\u00e9e, arrive pour donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Donetsk, le 11 avril 2022. La photo a \u00e9t\u00e9 prise lors d\u2019un voyage organis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/789e438_5961374-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses annoncent qu\u2019ils vont \u00ab\u00a0intensifier l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour conqu\u00e9rir to...","dateModified":"2022-04-11T16:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#361227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T15:03:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,  la Hongrie paie t elle en roubles alors le gaz russe ?\r\nMerci pour votre travail.     Fedon         Bonjour Fedon,          La Hongrie pr\u00e9voit de modifier son contrat d\u2019approvisionnement de gaz pass\u00e9 avec la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom afin de satisfaire la demande du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, qui souhaite que le gaz russe soit pay\u00e9 en roubles.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, P\u00e9ter Szijjarto, a d\u00e9clar\u00e9 lundi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse que la filiale du groupe \u00e9nerg\u00e9tique hongrois MVM, CEE Energy, paierait ses factures de gaz en euros \u00e0 la banque russe Gazprombank, qui convertirait les paiements en roubles et les transf\u00e9rerait au fournisseur de gaz Gazprom Export. Selon M. Szijjarto, cette modification du contrat de la Hongrie avec Gazprom garantirait l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique du pays tout en restant conforme \u00e0 la politique de sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne. Bruxelles n\u2019a pas encore r\u00e9agi \u00e0 ces d\u00e9clarations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T15:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#361186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T14:43:55+00:00","articleBody":"         Des ambulanciers et des professionnels de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) transf\u00e8rent un patient dans une ambulance \u00e0  Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 10\u00a0avril 2022. MSF, en coop\u00e9ration avec les chemins de fer ukrainiens et le minist\u00e8re de la sant\u00e9, vient d\u2019achever un nouveau train m\u00e9dical d'aiguillage de quarante-huit patients, provenant d\u2019h\u00f4pitaux proches de la ligne de front, dans l\u2019est du pays touch\u00e9 par la guerre. GENYA SAVILOV \/ AFP               Yulia Perepelytsia, 29 ans, assise sur le lit de son mari Evhen, 30\u00a0ans, dans le train d\u2019\u00e9vacuation m\u00e9dicale en route pour la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 10\u00a0avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP               Elena, 33 ans, membre de l\u2019\u00e9quipe de MSF, soigne les patients pendant le voyage, le 10\u00a0avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP               Praskovya, 77 ans, regarde par la fen\u00eatre en route pour Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 10\u00a0avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/8f71ccd_1649687696043-414049.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des trains m\u00e9dicalis\u00e9s mis en place par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res pour transf\u00e9rer des patients vers l...","dateModified":"2022-04-11T15:31:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#361103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T14:05:49+00:00","articleBody":"              Bonjour et bravo pour votre live. Je suis presque certain de ne rater aucun de vos posts.\r\nJe repose ma question pour la cinqui\u00e8me fois, apr\u00e8s tout qui ne tente rien n'a rien.\r\nQue dit Gorbatchev sur cette guerre ? Dit-il quelque chose ? Est-il contraint au secret sous la menace ?\r\nD'avance merci.    Voudrait Savoir         Bonjour Voudrait Savoir,          Nous avons bien lu votre question mais n\u2019avons pas rep\u00e9r\u00e9 pour le moment de d\u00e9claration de Mikha\u00efl Gorbatchev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T14:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#361108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T14:01:22+00:00","articleBody":"         Oleg, 56 ans, pleure sa m\u00e8re Inna, 86 ans, tu\u00e9e \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, dimanche 10\u00a0avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-11T14:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#361024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:55:32+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL'Ukraine n'a-t-elle pas les moyens d'envoyer des missiles ou autre sur les forces russes autour de Marioupol ?    Clark         Bonjour Clark,          Dans un message publi\u00e9 lundi matin sur Facebook, la 36e brigade de marine, qui fait partie des forces arm\u00e9es ukrainiennes et se bat \u00e0 Marioupol depuis plusieurs semaines, a \u00e9crit avoir \u00ab\u00a0combattu sans r\u00e9approvisionnement en munitions, sans nourriture, sans eau\u00a0\u00bb pendant plus d\u2019un mois, faisant \u00ab\u00a0le possible et l\u2019impossible\u00a0\u00bb. Dans ce message, ils critiquent le manque d\u2019aide \u00ab\u00a0du commandement de l\u2019arm\u00e9e et du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb Volodymyr Zelensky\u00a0:  \u00ab\u00a0Nous avons seulement re\u00e7u une fois cinquante obus, vingt mines, des missiles antichars NLAW. Rien d\u2019autre ne nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 (\u2026) Il n\u2019y a eu que des promesses non tenues.\u00a0\u00bb          Le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujni, a cependant affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la d\u00e9fense de Marioupol continue\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le contact avec les unit\u00e9s de d\u00e9fense qui tiennent de mani\u00e8re h\u00e9ro\u00efque la ville est stable\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Facebook, appelant \u00e0 ne pas faire des op\u00e9rations militaires \u00ab\u00a0un sujet de d\u00e9bat public\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ayez foi dans les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Dimanche, Oleksiy Arestovych, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, avait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus pessimiste, affirmant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible de briser le si\u00e8ge de Marioupol par des moyens militaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les troupes [ukrainiennes] n\u2019y entreront pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, dans une vid\u00e9o sur YouTube, ajoutant que l\u2019Ukraine n\u2019avait \u00ab\u00a0pas suffisamment de forces et de moyens d\u00e9sormais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T14:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:42:03+00:00","articleBody":"         Un convoi de voitures \u00e9vacuant des civils passe devant un char russe d\u00e9truit, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du village de Bouzova, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 10\u00a0avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/4ee6333_1649666606678-413915.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bouzova","dateModified":"2022-04-11T13:51:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:41:06+00:00","articleBody":"         Des militaires participant \u00e0 l\u2019op\u00e9ration russe inspectent les rues dans la ville portuaire de Marioupol, en Ukraine, le 7\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/5b87a97_1649683582501-2022-04-11t111128z-1946904388-rc2bit9vp3js-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-11T16:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:36:19+00:00","articleBody":"    des nouvelles de l' ISS ? Merci    isa         Bonjour Isa,          Nous n\u2019avons pas de nouvelles informations depuis samedi, lorsque la Station spatiale internationale (ISS) \u2013 fruit d\u2019une coop\u00e9ration internationale entre Am\u00e9ricains, Russes, Europ\u00e9ens, Japonais et Canadiens, toujours maintenue malgr\u00e9 le conflit en cours \u2013 a annonc\u00e9 sur Twitter que les quatre\u00a0astronautes \u00e9taient entr\u00e9s dans la station et avaient rencontr\u00e9 l\u2019\u00e9quipage. Les quatre hommes ont un programme bien rempli, avec quelque vingt-cinq\u00a0exp\u00e9riences sur le vieillissement, la sant\u00e9 cardiaque ou encore les cellules souches.                    Dmitri Rogozine, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019agence spatiale russe, Roscosmos, s\u2019\u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9 mi-mars des sanctions occidentales introduites contre la Russie. Selon lui, le fonctionnement des vaisseaux russes ravitaillant l\u2019ISS risquait d\u2019\u00eatre perturb\u00e9 par les sanctions, ce qui aurait pu affecter en cons\u00e9quence le segment russe de la station, qui sert notamment \u00e0 corriger l\u2019orbite de la structure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T13:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:25:22+00:00","articleBody":"     La Croatie a annonc\u00e9 lundi l\u2019expulsion de dix-huit\u00a0diplomates et de six\u00a0membres du personnel de la repr\u00e9sentation russe en raison de la guerre men\u00e9e par le Kremlin en Ukraine, embo\u00eetant le pas aux nombreux pays \u00e0 avoir pris des mesures similaires. Le minist\u00e8re croate des affaires \u00e9trang\u00e8res a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie \u00e0 Zagreb pour lui faire part de \u00ab\u00a0[sa] condamnation la plus ferme de l\u2019agression brutale de l\u2019Ukraine et des nombreux crimes\u00a0\u00bb qui y sont commis. L\u2019ambassade russe \u00e0 Zagreb aura d\u00e9sormais la m\u00eame taille que l\u2019ambassade de Croatie \u00e0 Moscou, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie expulse vingt-quatre\u00a0diplomates ou membres du personnel de la repr\u00e9sentation russe","dateModified":"2022-04-11T13:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:16:29+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes se pr\u00e9parent \u00e0 la chute de Marioupol, port strat\u00e9gique du Sud-Est assi\u00e9g\u00e9 depuis plus de quarante jours par l\u2019arm\u00e9e russe et largement d\u00e9truit. \u00ab\u00a0Je suis le premier \u00e0 trouver la force de dire\u00a0\u00bb que les forces ukrainiennes ne peuvent pas lib\u00e9rer Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est d\u00e9sormais impossible militairement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche soir sur YouTube Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui sera probablement l\u2019ultime bataille\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol \u00ab\u00a0car nos munitions s\u2019\u00e9puisent\u00a0\u00bb, a aussi \u00e9crit sur Facebook la 36e brigade de la marine nationale des forces arm\u00e9es ukrainiennes, qui combat dans la ville. \u00ab\u00a0Ce sera la mort pour certains d\u2019entre nous et la captivit\u00e9 pour les autres. Nous ne savons pas ce qu\u2019il va se passer, mais nous vous demandons vraiment de vous souvenir [de nous] avec un mot gentil\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 la 36e brigade aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Pendant plus d\u2019un mois, nous avons combattu sans r\u00e9approvisionnement en munitions, sans nourriture, sans eau\u00a0\u00bb, faisant \u00ab\u00a0le possible et l\u2019impossible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 cette unit\u00e9, qui pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de ses membres sont bless\u00e9s.          La prise de Marioupol permettrait aux Russes de consolider leurs gains territoriaux sur la bande c\u00f4ti\u00e8re de la mer d\u2019Azov, en reliant les r\u00e9gions du Donbass \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014. Il s\u2019agit d\u2019un objectif strat\u00e9gique majeur pour Vladimir Poutine, alors que l\u2019arm\u00e9e russe se pr\u00e9pare, selon Kiev, \u00e0 lancer son offensive sur l\u2019Est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lib\u00e9rer Marioupol est \u00ab\u00a0d\u00e9sormais militairement impossible\u00a0\u00bb, selon un conseiller de Zelensky","dateModified":"2022-04-11T13:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:14:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live si d\u00e9taill\u00e9, pourriez-vous nous en dire plus de la conf\u00e9rence du pr\u00e9sident Zelensky au parlement Cor\u00e9en ? Vous avez post\u00e9 une photo \u00e0 12h09, quels sujets ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s? merci beaucoup    Louis         Bonjour Louis,          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a notamment accus\u00e9 la Russie de vouloir faire de Marioupol \u00ab\u00a0un exemple\u00a0\u00bb, appelant la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 aider son pays \u00e0 combattre l\u2019invasion russe en lui fournissant des \u00e9quipements militaires, \u00ab\u00a0des avions aux tanks\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T13:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:03:22+00:00","articleBody":"    Si la CPI arrive \u00e0 monter un vrai dossier avec assez de preuves, aura t-elle autorit\u00e9 pour arr\u00eater Poutine ? Si oui, comment ?     Asuna         Bonjour Asuna,          S\u2019il \u00e9tait condamn\u00e9 pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine risquerait jusqu\u2019\u00e0 trente\u00a0ans de prison devant la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). La CPI ne reconna\u00eet pas l\u2019immunit\u00e9 accord\u00e9e aux chefs d\u2019Etat, elle aurait donc la possibilit\u00e9 de le juger. Si un mandat d\u2019arr\u00eat est un jour \u00e9mis contre M.\u00a0Poutine, toute la question restera n\u00e9anmoins d\u2019ex\u00e9cuter ce mandat et d\u2019arr\u00eater le pr\u00e9sident russe. La CPI est effectivement limit\u00e9e par son absence de force de police et d\u00e9pend de la volont\u00e9 des Etats pour faire arr\u00eater les suspects pr\u00e9sents sur leur sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T13:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T12:49:03+00:00","articleBody":"                   Des personnes re\u00e7oivent de la nourriture dans la ville de Borodianka, \u00e0 environ 50\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev, en Ukraine, le 10\u00a0avril\u00a02022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/a027a6c_1649658770678-231279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T12:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T12:26:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne, les Pays-Bas et la Su\u00e8de se sont engag\u00e9s lundi \u00e0 verser pr\u00e8s de 2,5\u00a0millions d\u2019euros pour aider la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) \u00e0 enqu\u00eater sur les suspicions de crimes de guerre en Ukraine.          Les ministres europ\u00e9ens des affaires \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, se sont entretenus dans la matin\u00e9e avec le procureur de la cour, Karim Khan, qui a ouvert des enqu\u00eates le 3\u00a0mars. \u00ab\u00a0Il est crucial de pr\u00e9server toutes les preuves d\u00e8s maintenant, pour pouvoir juger ces crimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock (Verts), en annon\u00e7ant que Berlin avait fourni une aide suppl\u00e9mentaire d\u2019un million d\u2019euros \u00e0 la CPI \u00ab\u00a0il y a quelques jours\u00a0\u00bb. Son homologue n\u00e9erlandais, Wopke Hoekstra, a aussi annonc\u00e9 une aide d\u2019un million d\u2019euros pour la cour, sise \u00e0 La\u00a0Haye. La ministre su\u00e9doise, Ann Linde, a, elle, fait savoir que Stockholm fournirait 5\u00a0millions de couronnes (485\u00a0000\u00a0euros) suppl\u00e9mentaires.          Paris avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le 5\u00a0avril \u00ab\u00a0une contribution financi\u00e8re exceptionnelle de 490\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb aux travaux de la CPI et \u00ab\u00a0anticip\u00e9 le versement de sa contribution annuelle qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 13\u00a0millions euros\u00a0\u00bb, proposant aussi de mettre \u00e0 disposition de la cour deux magistrats et dix gendarmes. L\u2019Union europ\u00e9enne a aussi annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019octroi de 7,5\u00a0millions d\u2019euros (8,2\u00a0millions de dollars) \u00e0 la formation des procureurs ukrainiens pour les enqu\u00eates sur de possibles crimes de guerre.          La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, a annonc\u00e9 dimanche que son pays avait ouvert 5\u00a0600 enqu\u00eates pour des soup\u00e7ons de crimes de guerre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.                    Lire aussi :  Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: la traque des preuves est lanc\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois pays europ\u00e9ens annoncent des aides pour la Cour p\u00e9nale internationale","dateModified":"2022-04-11T12:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T11:49:57+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, \r\nprofitant de la nouvelle de la journ\u00e9e concernant le retrait de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale de Russie, pourriez-vous faire le point de toutes les soci\u00e9t\u00e9s qui en ont fait de m\u00eame? Merci!    Bien Inform\u00e9          Bonjour Bien Inform\u00e9,          La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, qui \u00e9tait l\u2019un des plus grands groupes fran\u00e7ais \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sents en Russie, est la derni\u00e8re entreprise en date \u00e0 avoir annonc\u00e9 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s dans le pays. Dans certains cas, ce sont les \u00e9volutions du march\u00e9 russe, sous l\u2019effet entre autres des sanctions impos\u00e9es par les puissances occidentales, qui poussent au d\u00e9part. L\u2019enseigne Decathlon a mis en sommeil son activit\u00e9 en Russie apr\u00e8s avoir fait le constat que \u00ab\u00a0les conditions d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0plus r\u00e9unies\u00a0\u00bb pour la poursuivre.          Le constructeur Renault a \u00e9galement annonc\u00e9, le 23\u00a0mars, suspendre les activit\u00e9s de son usine de Moscou et \u00e9valuer \u00ab\u00a0les options possibles concernant sa participation\u00a0\u00bb dans AvtoVAZ. Autre groupe du CAC\u00a040 avec une empreinte russe importante, TotalEnergies produit 16,6\u00a0% de ses hydrocarbures en Russie, et m\u00eame 30\u00a0% pour le gaz seul, avec une forte implication sur le champ gazier Yamal, \u00e0 l\u2019extr\u00eame nord du pays. Il d\u00e9tient aussi 19,4\u00a0% du g\u00e9ant du gaz russe Novatek. TotalEnergies a clairement affirm\u00e9 ne pas pouvoir renoncer au gaz russe, mais qu\u2019il renoncerait \u00e0 tout achat de p\u00e9trole ou produit p\u00e9trolier russe d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022.          C\u00f4t\u00e9 services, plusieurs enseignes d\u00e9tenues par la famille Mulliez sont tr\u00e8s implant\u00e9es, \u00e0 commencer par Leroy-Merlin, dont c\u2019est le deuxi\u00e8me march\u00e9 derri\u00e8re la France, ainsi qu\u2019Auchan, qui r\u00e9alise en Russie plus de 10\u00a0% de ses ventes. Adeo, holding de Leroy-Merlin, a expliqu\u00e9 qu\u2019elle maintenait son activit\u00e9, mais allait \u00ab\u00a0suspendre\u00a0\u00bb ses nouveaux investissements. Pour Auchan, un d\u00e9part n\u2019est pas un \u00ab\u00a0choix simple\u00a0\u00bb, qui est \u00ab\u00a0imaginable sur le plan \u00e9conomique, mais pas du tout du point de vue humain\u00a0\u00bb. Un choix d\u00e9nonc\u00e9 par le gouvernement ukrainien, qui a appel\u00e9 \u00e0 boycotter les magasins de l\u2019enseigne.          Plusieurs secteurs ont fait le choix inverse, comme celui du luxe et de la mode. Au d\u00e9but de mars, Herm\u00e8s, rapidement suivi par Chanel, LVMH et Kering, a annonc\u00e9 la fermeture de ses boutiques en Russie, certains responsables de leurs marques \u2013\u00a0comme chez Balenciaga (groupe Kering)\u00a0\u2013 prenant m\u00eame fait et cause pour l\u2019Ukraine dans le conflit.          Pour conna\u00eetre le d\u00e9tail des entreprises occidentales encore pr\u00e9sentes en Russie, vous pouvez suivre la liste \u00e9tablie par le site de l\u2019\u00e9cole de management de Yale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T12:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T11:19:50+00:00","articleBody":"     Quelque 44\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont venus s\u2019ajouter lundi aux plus de 4,5\u00a0millions qui ont d\u00e9j\u00e0 fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du HCR.          Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s recensait exactement 4\u00a0547\u00a0735\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens lundi. Ce sont 44\u00a0781 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, dimanche. L\u2019Europe n\u2019a pas connu un tel flot de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale.          Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis dimanche, 44\u00a0000\u00a0personnes ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-11T11:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:42:10+00:00","articleBody":"         Le th\u00e9\u00e2tre d\u00e9truit \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 10\u00a0avril\u00a02022. PAVEL KLIMOV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/32d5772_1649672773265-558204.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T11:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:39:41+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a dit, lundi, se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0une ultime bataille\u00a0\u00bb dans le port d\u00e9vast\u00e9 de Marioupol, dans le sud-est du pays, assi\u00e9g\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis plus de quarante jours. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui sera probablement l\u2019ultime bataille, car nos munitions s\u2019\u00e9puisent. Ce sera la mort pour certains d\u2019entre nous et la captivit\u00e9 pour les autres\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook la 36e\u00a0brigade de la marine nationale, qui fait partie des forces arm\u00e9es ukrainiennes.          Quelques heures plus tard, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksandre Motouzianik, a d\u00e9clar\u00e9 que, selon les informations de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a presque termin\u00e9 sa pr\u00e9paration pour un assaut sur l\u2019est\u00a0\u00bb, devenu la cible prioritaire du Kremlin, apr\u00e8s le retrait des troupes russes des r\u00e9gions du nord du pays et des alentour de Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019attaque aura lieu tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb, a-t-il averti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe sur l\u2019est aura lieu \u00ab\u00a0tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui s...","dateModified":"2022-04-11T12:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:28:49+00:00","articleBody":"    Bonjour. Comment peut-on expliquer l'absence de grande manifestation en France en soutien \u00e0 l'Ukraine? P\u00e9riode \u00e9lectorale ? Repli sur soi? Peur de la Russie ?     Louise         Bonjour Louise,          Il y a eu une marche pour l\u2019Ukraine le 5\u00a0mars, mais il est vrai que depuis, les rassemblements sont plus clairsem\u00e9s. Ils rassemblent quelques centaines de personnes place de la R\u00e9publique ou devant l\u2019H\u00f4tel de ville \u00e0 Paris. D\u2019autres rassemblements ont eu lieu en r\u00e9gion, nous les mentionnons dans ce live. A Paris, la prochaine marche aura lieu, samedi 16\u00a0avril, \u00e0 Paris, \u00e0 partir de 15\u00a0heures, entre R\u00e9publique et Bastille.          Pour ce qui est de l\u2019attitude des Fran\u00e7ais, ils semblent pr\u00e9occup\u00e9s par l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. N\u00e9anmoins, l\u2019IFOP a publi\u00e9 fin mars un sondage sur \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais, la guerre en Ukraine et le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb\u00a0: les Fran\u00e7ais se r\u00e9v\u00e8lent tr\u00e8s inquiets de la situation actuelle en Ukraine (88\u00a0%). L\u2019IFOP a publi\u00e9 un autre sondage selon lequel \u00ab\u00a0plus d\u2019un Fran\u00e7ais sur deux croit \u00e0 au moins une des th\u00e8ses russes sur les origines de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Enfin, un r\u00e9cent sondage pour RTL montre que 81\u00a0% des Fran\u00e7ais favorables \u00e0 l\u2019arr\u00eat d\u2019achat du gaz russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T10:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:24:16+00:00","articleBody":"     Le fabricant su\u00e9dois d\u2019\u00e9quipements t\u00e9l\u00e9coms Ericsson a annonc\u00e9 lundi la suspension pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e de ses activit\u00e9s en Russie, o\u00f9 il fournit deux des principaux op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. L\u2019entreprise, qui avait d\u00e9j\u00e0 suspendu temporairement ses activit\u00e9s fin f\u00e9vrier apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, explique que cette d\u00e9cision est d\u00e9sormais sine die et dit \u00ab\u00a0\u00eatre en contact avec ses clients et partenaires\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, le g\u00e9ant su\u00e9dois, qui emploie environ 600\u00a0personnes en Russie, a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           La priorit\u00e9 est de se concentrer sur la s\u00e9curit\u00e9 et le bien-\u00eatre des employ\u00e9s d\u2019Ericsson en Russie, qui seront plac\u00e9s en cong\u00e9s pay\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ericsson suspend ses activit\u00e9s en Russie pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e","dateModified":"2022-04-11T10:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:23:46+00:00","articleBody":"     Moscou entamera une proc\u00e9dure judiciaire si elle est d\u00e9clar\u00e9e en d\u00e9faut de paiement par l\u2019Occident, a affirm\u00e9 le ministre des finances russe, Anton Silouanov, dans une interview publi\u00e9e lundi, le pays ayant \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 samedi en d\u00e9faut \u00ab\u00a0s\u00e9lectif\u00a0\u00bb par une agence de notations.          \u00ab\u00a0Nous irons en justice, car nous avons pris toutes les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer que les investisseurs re\u00e7oivent leurs paiements\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre au journal Izvestia. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9senterons au tribunal nos factures confirmant nos efforts pour payer \u00e0 la fois en devises \u00e9trang\u00e8res et en roubles. Ce ne sera pas un processus facile. Nous devrons prouver tr\u00e8s activement notre position, malgr\u00e9 toutes les difficult\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser vers quelle instance juridique la Russie se tournerait.          L\u2019agence de notation financi\u00e8re S&P Global Ratings a abaiss\u00e9 samedi la note de la Russie pour ses paiements en devises \u00e9trang\u00e8res au niveau de \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que Moscou a r\u00e9gl\u00e9 en roubles une dette en dollars la semaine derni\u00e8re. La notation pour les paiements en devises \u00e9trang\u00e8res est abaiss\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0SD\u00a0\u00bb (dernier cran avant le \u00ab\u00a0D\u00a0\u00bb pour d\u00e9faut), tandis que la note reste \u00e0 \u00ab\u00a0CC\u00a0\u00bb pour les paiements en roubles.          \u00ab\u00a0La Russie a essay\u00e9 de bonne foi de rembourser les cr\u00e9anciers ext\u00e9rieurs en transf\u00e9rant les montants correspondants en\u00a0devises \u00e9trang\u00e8res pour payer notre dette. N\u00e9anmoins, la politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des pays occidentaux est de cr\u00e9er artificiellement un d\u00e9faut par tous les moyens\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0Si une guerre \u00e9conomique et financi\u00e8re est men\u00e9e contre notre pays, nous sommes oblig\u00e9s de r\u00e9agir, tout en remplissant toutes nos obligations\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le ministre a expliqu\u00e9 que la dette ext\u00e9rieure de la Russie repr\u00e9sentait environ 4\u00a0500 \u00e0 4\u00a0700\u00a0milliards de roubles [environ 52\u00a0milliards d\u2019euros], soit 20\u00a0% de la dette publique totale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0ira en justice\u00a0\u00bb si elle est d\u00e9clar\u00e9e en d\u00e9faut ","dateModified":"2022-04-11T10:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:19:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons des indications massives de crimes de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Annalena Baerbock, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande avant une r\u00e9union des ministres europ\u00e9ens \u00e0 Luxembourg. \u00ab\u00a0Au final, ce sont les tribunaux qui devront d\u00e9cider, mais pour nous, il est essentiel de s\u00e9curiser toutes les preuves\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Elle a ajout\u00e9 que l\u2019Ukraine avait besoin d\u2019un soutien militaire plus important, notamment d\u2019armes lourdes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine avait besoin d\u2019un soutien militaire plus important, estime la ministre des affaires \u00e9trang...","dateModified":"2022-04-11T10:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:09:55+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adresse aux membres du Parlement sud-cor\u00e9en par vid\u00e9oconf\u00e9rence, le lundi 11\u00a0avril\u00a02022 \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud. CHUNG SUNG-JUN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/2aa8012_1649671737132-232221.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T10:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:09:39+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe annonce que l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9truit des syst\u00e8mes de missiles antia\u00e9riens S-300 fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par un pays europ\u00e9en. La Russie n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quel pays europ\u00e9en avait fourni les syst\u00e8mes S-300.          Le minist\u00e8re a pr\u00e9cis\u00e9 que des missiles russes Kalibr, lanc\u00e9s depuis la mer, ont d\u00e9truit dimanche quatre lanceurs S-300 dissimul\u00e9s dans un hangar en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville ukrainienne de Dnipro. Selon la Russie, 25 soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par cette attaque.          La Slovaquie, qui a fait don de son syst\u00e8me de missiles sol-air S-300 \u00e0 l\u2019Ukraine la semaine derni\u00e8re, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche qu\u2019il ne s\u2019agissait pas de celui-ci et elle a qualifi\u00e9 ces informations de mensonges russes. \u00ab\u00a0Notre S-300 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du gouvernement slovaque, Lubica Janikova.          Les forces russes ont \u00e9galement abattu deux avions ukrainiens Su-25 pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum et d\u00e9truit deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions, dont l\u2019un pr\u00e8s de la ville de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir d\u00e9truit des syst\u00e8mes de missiles S-300 donn\u00e9s par un pays europ\u00e9en","dateModified":"2022-04-11T10:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T09:56:57+00:00","articleBody":"     Marina Ovsiannikova, journaliste russe devenue un symbole antiguerre, apr\u00e8s son irruption mi-mars pendant un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pro-Kremlin, devient correspondante en Ukraine et Russie pour le grand quotidien allemand Die Welt, a annonc\u00e9 le m\u00e9dia lundi. Elle \u00e9crira pour le journal et contribuera r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 sa cha\u00eene d\u2019information t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.          \u00ab\u00a0Marina Ovsiannikova a eu le courage, \u00e0 un moment d\u00e9cisif, de confronter les t\u00e9l\u00e9spectateurs en Russie \u00e0 une image non \u00e9dulcor\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Ulf Poschardt, r\u00e9dacteur en chef du groupe Welt, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Elle a ainsi d\u00e9fendu les vertus journalistiques les plus importantes, et ce malgr\u00e9 la menace d\u2019une r\u00e9pression \u00e9tatique\u00a0\u00bb, ajoute le patron du quotidien conservateur.          \u00ab\u00a0Welt repr\u00e9sente ce qui est justement d\u00e9fendu avec tant de v\u00e9h\u00e9mence en Ukraine par les personnes courageuses sur place\u00a0: la libert\u00e9. En tant que journaliste, je consid\u00e8re qu\u2019il est de mon devoir de d\u00e9fendre cette libert\u00e9\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Mme\u00a0Ovsiannikova, 43\u00a0ans, dans ce m\u00eame communiqu\u00e9.          La journaliste russe \u00e9tait apparue mi-mars en plein direct pendant le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le plus regard\u00e9 de Russie, sur la cha\u00eene Pervy Kanal, avec une pancarte critiquant l\u2019op\u00e9ration militaire de Moscou en Ukraine et d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir. Bri\u00e8vement arr\u00eat\u00e9e, puis condamn\u00e9e dans la foul\u00e9e \u00e0 une simple amende et laiss\u00e9e libre, Marina Ovsiannikova, qui a depuis quitt\u00e9 la cha\u00eene, risque des poursuites p\u00e9nales passibles de lourdes peines de prison, aux termes d\u2019une r\u00e9cente loi r\u00e9primant toute \u00ab\u00a0fausse information\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste russe antiguerre Marina Ovsiannikova devient correspondante pour un m\u00e9dia allemand","dateModified":"2022-04-11T10:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T09:44:45+00:00","articleBody":"    Qui sont ce Bandera et ces \"band\u00e9ristes\" dont les russes parlent dans toutes leurs communications officielles ?    bandera?         Bonjour bandera,          Stepan Bandera est une figure controvers\u00e9e, h\u00e9ros pour les uns, collaborateur des nazis pour les autres. Il \u00e9tait le chef de l\u2019Organisation des nationalistes ukrainiens. En\u00a01941, il r\u00eavait de lib\u00e9rer l\u2019Ukraine des communistes, des Russes, des Polonais et des juifs. Il a n\u00e9goci\u00e9 avec l\u2019Allemagne nazie la cr\u00e9ation d\u2019une L\u00e9gion ukrainienne, sous commandement allemand. Il r\u00e9dige une d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, rejet\u00e9e par les nazis. Un temps envoy\u00e9 au camp de Sachsenhausen, il en est lib\u00e9r\u00e9 fin 1944. Il fuit en Suisse avant la fin de la guerre et il est assassin\u00e9 \u00e0 Munich, en\u00a01959, par un agent du KGB.          En\u00a02010, Viktor Iouchtchenko lui accorde le titre de h\u00e9ros de l\u2019Ukraine \u00e0 titre posthume, ce qui provoque une vague de protestations dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, de la population russophone d\u2019Ukraine et la condamnation du Parlement europ\u00e9en.          Pour Vladimir Poutine, les dirigeants ukrainiens sont les h\u00e9ritiers id\u00e9ologiques de Bandera.          Vous trouverez aussi un peu de lecture\u00a0avec cet article du Washington Post, en\u00a02014, sur la place de Stepan Bandera dans l\u2019affrontement entre la Russie et l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T09:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#360060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T09:14:09+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nIl me semble que c'est aujourd'hui que les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE se r\u00e9unissent pour un nouveau \"lot\" de sanctions contre la Russie.\r\nL'embargo du gaz et du p\u00e9trole vous semble-t-il possible ? Quelles autres sanctions efficaces peut-il y avoir ?\r\nMerci et encore merci    Karo         Bonjour,          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE vont en effet discuter lundi \u00e0 Luxembourg d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, mais l\u2019arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz pour cesser de financer l\u2019effort de guerre russe divise les Vingt-Sept.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, de son c\u00f4t\u00e9, ne cesse de demander \u00e0 ses interlocuteurs europ\u00e9ens \u00ab\u00a0l\u2019adoption de sanctions puissantes\u00a0\u00bb. Il r\u00e9clame un arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz, et la fourniture d\u2019armes lourdes pour r\u00e9sister \u00e0 l\u2019offensive annonc\u00e9e dans la r\u00e9gion du Donbass (est).              Le chef de la politique \u00e9trang\u00e8re de l'UE, Josep Borrell, arrive pour une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE au b\u00e2timent du Conseil europ\u00e9en \u00e0 Luxembourg, lundi 11 avril 2022. OLIVIER MATTHYS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/c843168_1649669235944-232156.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T09:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T09:05:51+00:00","articleBody":"     Plusieurs dizaines de milliers de personnes ont probablement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019assaut russe contre Marioupol a d\u00e9clar\u00e9, lundi, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Marioupol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, il y a des dizaines de milliers de morts mais m\u00eame malgr\u00e9 cela, les Russes n\u2019arr\u00eatent pas leur offensive\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien dans une allocution retransmise en vid\u00e9o devant les parlementaires sud-cor\u00e9ens. La ville de Marioupol est assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019offensive militaire de la Russie en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de milliers de morts \u00e0 Marioupol, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-11T09:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T08:46:55+00:00","articleBody":"         Des sacs en plastique contenant des cadavres exhum\u00e9s d'une fosse commune sont align\u00e9s \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, vendredi 8\u00a0avril\u00a02022. RODRIGO ABD \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/a4e4870_1649666111419-224821.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T08:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T08:36:36+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, question b\u00eate: c est super que les pays occidentaux apportent des armes...mais comment arrivent ils \u00e0 les faire passer sous le nez des russes sans se faire bombarder ou voler le mat\u00e9riel? Un fusil d assaut passe encore...mais des chars ou des batteries anti missiles???!    Lominvisible        Pour compl\u00e9ter la question de bananananananomax, qu'en est il des armes promises, autres que celles que vous citez ? J'avais l'impression que les \"Occidentaux\" avaient promis Monts et merveilles d\u00e8s le d\u00e9but du conflit. Sont elles en transit ? Pas encore envoy\u00e9es ?     Jane Louve         Bonjour Lominvisible et Jane Louve,          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui, l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes explique qu\u2019il est probable que la Russie poursuive ses frappes sur les infrastructures de transport \u00ab\u00a0afin de perturber l\u2019approvisionnement en marchandises des lieux d\u2019hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb.L\u2019essentiel des armes qui sont livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine transite par l\u2019a\u00e9roport de Rzesz\u00f3w-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, qui est d\u00e9sormais prot\u00e9g\u00e9 par des missiles Patriot.          Un site comme Flightradar24 permet de suivre les appareils qui livrent des \u00e9quipements qui sont ensuite achemin\u00e9s vers l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T09:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T08:20:34+00:00","articleBody":"     Au 47e\u00a0jour de la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien sur la situation sur le terrain. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que \u00ab\u00a0l\u2019utilisation pass\u00e9e par les forces russes de munitions au phosphore \u00e0 Donetsk soul\u00e8ve la possibilit\u00e9 de leur futur emploi \u00e0 Marioupol alors que les combats pour la ville s\u2019intensifient\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise, par ailleurs, que \u00ab\u00a0les bombardements russes se sont poursuivis dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, les forces ukrainiennes ayant repouss\u00e9 plusieurs assauts entra\u00eenant la destruction de chars, de v\u00e9hicules et de mat\u00e9riel d\u2019artillerie russes\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019utilisation pass\u00e9e par les forces russes de munitions au phosphore \u00e0 Donetsk soul\u00e8ve la possib...","dateModified":"2022-04-11T08:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T08:19:47+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, a annonc\u00e9 sur Twitter l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Lviv du \u00ab\u00a0d\u00e9tachement des gendarmes techniques et scientifiques venu assister leurs camarades [ukrainiens] dans les investigations des crimes de guerre commis autour de Kiev\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La France [est] la premi\u00e8re \u00e0 apporter une telle aide\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 sur le r\u00e9seau social.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des gendarmes techniques et scientifiques fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-04-11T08:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T08:09:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez vous valid\u00e9\/v\u00e9rifi\u00e9 l\u2019article suivant publi\u00e9 originellement par RIA Novosti (agence de presse officielle de la Russie) et traduit ? Les \u00e9l\u00e9ments de langage sont profond\u00e9ment d\u00e9rangeants et m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre port\u00e9s \u00e0 la connaissance de tous \u2026. Merci\r\nhttps:\/\/medium.com\/@kravchenko_mm\/what-should-russia-do-with-ukraine-translation-of-a-propaganda-article-by-a-russian-journalist-a3e92e3cb64     Bladounet         Bonjour Badounet,          Beno\u00eet Vitkine, notre correspondant \u00e0 Moscou, en a parl\u00e9, il y a quelques jours. Il \u00e9crivait :           Dimanche 3\u00a0avril, pendant que le monde s\u2019interrogeait sur des ex\u00e9cutions de masse commises dans la r\u00e9gion de Kiev, la tr\u00e8s officielle agence de presse RIA Novosti publiait une tribune sid\u00e9rante, m\u00eame selon les standards russes, de Timofe\u00ef Sergue\u00eftsev, intitul\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Que faut-il faire de l\u2019Ukraine\u00a0?\u00a0\u00bbLe texte est un appel \u00e0 l\u2019\u00e9radication\u00a0: de ceux qui, en Ukraine, ont port\u00e9 les armes, des \u00ab\u00a0nazis passifs\u00a0\u00bb qui les ont soutenus, de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lite\u00a0band\u00e9riste\u00a0\u00bb (nationaliste), \u00ab\u00a0impossible \u00e0 r\u00e9\u00e9duquer\u00a0\u00bb, de l\u2019identit\u00e9 ukrainienne \u00ab\u00a0artificielle\u00a0\u00bb et jusqu\u2019au nom de l\u2019Ukraine\u2026 Postulat de d\u00e9part\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9nazification implique in\u00e9vitablement une d\u00e9-ukrainisation.\u00a0\u00bbT\u00e9moignage de loyaut\u00e9, moyen de se faire remarquer\u00a0? Sans doute. Mais ce texte extr\u00e9miste dit beaucoup de l\u2019air du temps en Russie.                     Lire aussi :  En Russie, le nouveau souffle des id\u00e9ologues                       Lire aussi :  Face aux accusations de meurtres de civils en Ukraine, la partie russe crie \u00e0 la mise en sc\u00e8ne                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T09:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T07:56:33+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nSavez-vous vers quelle heure aura lieu la rencontre entre le chancelier autrichien et Poutine ?\r\nMerci pour tous vos lives sur tous les sujets d'actualit\u00e9. Sacr\u00e9 boulot    Karo         Bonjour Karo,          Nous ne savons pas \u00e0 quelle heure Karl Nehammer, le chancelier autrichien, doit rencontrer ce jour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Mais nous ne manquerons pas de vous tenir inform\u00e9s dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T07:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T07:54:40+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous est \u00e9volutive, le curseur permettant de visualiser l\u2019\u00e9tat de l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine au jour le jour\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point par carte sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-04-11T07:57:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T07:43:25+00:00","articleBody":"    bonjour Le Monde. Qu'en est-il des apports en armes de la part des occidentaux. Michel Goya dont vous avez recommand\u00e9 la lecture des tweets tr\u00e8s instructifs mentionne notamment les armes slovaques. merci pour votre travail.    bananomax         Bonjour bananomax,          L\u2019Ukraine est dans une course de vitesse pour s\u2019\u00e9quiper avant une nouvelle offensive russe. La Slovaquie s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 transf\u00e9rer des missiles antia\u00e9riens S-300 \u00e0 l\u2019Urkaine, et les Etats-Unis ont envoy\u00e9 une batterie antia\u00e9rienne Patriot en Slovaquie pour compenser ce transfert d\u2019armes. En outre, l\u2019Ukraine serait en cours de n\u00e9gociations avec la Slovaquie pour la vente d\u2019obusiers Zuzana-2. De son c\u00f4t\u00e9, la R\u00e9publique tch\u00e8que a livr\u00e9 des chars T-72. L\u2019arm\u00e9e britannique a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 la livraison de v\u00e9hicules blind\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T07:43:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T07:09:50+00:00","articleBody":"     Sur la cha\u00eene ABC, Vitali Klitschko, le maire de Kiev n\u2019exclut pas que les troupes russes tentent \u00e0 nouveau de prendre la capitale\u00a0: \u00ab\u00a0Le fait que l\u2019ennemi se soit retir\u00e9 de Kiev ne signifie pas qu\u2019il a refus\u00e9 de s\u2019emparer de la capitale. Par cons\u00e9quent, vous ne pouvez pas exclure la prochaine tentative de \u201cprendre Kiev en deux jours\u201d. Et la capitale doit continuer \u00e0 \u00eatre pr\u00eate pour la d\u00e9fense.\u00a0\u00bb          Lors du m\u00eame entretien, son fr\u00e8re, Wladimir Klitschko, r\u00e9clame des armes et des sanctions contre la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019armes. Nous ne pouvons pas d\u00e9fendre notre pays avec nos poings.\u00a0\u00bb Il demande que la Russie soit davantage isol\u00e9e \u00e9conomiquement car \u00ab\u00a0chaque centime que la Russie re\u00e7oit, elle l\u2019utilise pour acheter des armes pour nous tuer, nous les Ukrainiens\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avertissement des fr\u00e8res Klitschko\u00a0: la ville de Kiev est toujours menac\u00e9e","dateModified":"2022-04-11T07:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T06:32:06+00:00","articleBody":"    On voit mal l'Ukraine gagner ce conflit. Une d\u00e9faite semble se dessiner. Dans ce cas de figure , quelle sera la r\u00e9action de l'Occident cette fois ci?    Chris         Bonjour Chris,          C\u2019est un peu pr\u00e9matur\u00e9, vous ne trouvez pas\u00a0? L\u2019Ukraine a \u00ab\u00a0tenu\u00a0\u00bb plus longtemps que ce que pr\u00e9voyait Vladimir Poutine.          Ensuite, vous pouvez lire l\u2019analyse de Michel Goya et celle de l\u2019Institute for the Study of War.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T06:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T06:12:33+00:00","articleBody":"     Partir ou rester en Russie\u00a0? La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a finalement d\u00e9cid\u00e9 de partir. La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, actionnaire majoritaire de Rosbank (12\u00a0000\u00a0salari\u00e9s), un poids lourd du secteur bancaire russe, a fait savoir, lundi, son retrait de Russie. \u00ab\u00a0Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale cesse ses activit\u00e9s de banque et d\u2019assurance en Russie, et annonce la signature d\u2019un accord en vue de c\u00e9der la totalit\u00e9 de sa participation dans Rosbank ainsi que ses filiales d\u2019assurance en Russie \u00e0 Interros Capital, le pr\u00e9c\u00e9dent actionnaire de Rosbank\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9tablissement dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Avec cet accord, conclu au terme de plusieurs semaines de travail intensif, le groupe se retirerait de mani\u00e8re effective et ordonn\u00e9e de Russie en assurant une continuit\u00e9 pour ses collaborateurs et ses clients.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La transaction envisag\u00e9e, qui reste soumise \u00e0 l\u2019approbation des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en mati\u00e8re r\u00e9glementaire et de droit de la concurrence, sera op\u00e9r\u00e9e dans le respect des obligations l\u00e9gales et r\u00e9glementaires en vigueur. La finalisation de cette op\u00e9ration devrait intervenir dans les prochaines semaines.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale cesse ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-04-11T07:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T06:06:58+00:00","articleBody":"         Elena, 33 ans, membre de l\u2019\u00e9quipe de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, soigne des patients dans un train d\u2019\u00e9vacuation m\u00e9dicale en route pour la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 10 avril 2022. M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF), en coop\u00e9ration avec les chemins de fer ukrainiens et le minist\u00e8re de la sant\u00e9, vient d\u2019achever l\u2019aiguillage d\u2019un nouveau train m\u00e9dical de 48 patients, provenant d\u2019h\u00f4pitaux proches de la ligne de front dans l\u2019est du pays, touch\u00e9 par la guerre. Parmi eux, quelques patients \u00e2g\u00e9s provenant d\u2019\u00e9tablissements de soins de longue dur\u00e9e, mais aussi une majorit\u00e9 de patients bless\u00e9s. GENYA SAVILOV \/ AFP               Dans un train d\u2019\u00e9vacuation m\u00e9dicale en route pour la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 10 avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/9ff4b43_1649657051373-414163.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un train d\u2019\u00e9vacuation avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res","dateModified":"2022-04-11T06:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T06:03:52+00:00","articleBody":"     Dans un long message post\u00e9 sur son compte Telegram, le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes m\u00e8neraient une offensive non seulement contre le port de Marioupol, mais aussi contre Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Une offensive sera men\u00e9e, non seulement contre Marioupol mais aussi \u00e0 d\u2019autres endroits, dans d\u2019autres villes et villages\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Kadyrov dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur sa cha\u00eene Telegram. \u00ab\u00a0Louhansk et Donetsk seront totalement lib\u00e9r\u00e9es en premier, puis Kiev et toutes les autres villes seront prises.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov assure que les Russes prendront Kiev, Louhansk et Donetsk","dateModified":"2022-04-11T06:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T05:43:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden \u00e9changera par visioconf\u00e9rence lundi avec le premier ministre indien Narendra Modi, comme l\u2019a annonc\u00e9 la Maison Blanche dimanche.          Joe Biden \u00e9voquera notamment \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences de la guerre brutale de la Russie contre l\u2019Ukraine et comment att\u00e9nuer son impact d\u00e9stabilisant sur l\u2019approvisionnement alimentaire mondial et le march\u00e9 des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 sa porte-parole, Jen Psaki.          Les deux leaders n\u2019\u00e9taient pas parvenus \u00e0 une condamnation commune de l\u2019invasion russe lors de leur dernier \u00e9change, d\u00e9but mars, dans le cadre d\u2019une r\u00e9union de l\u2019alliance dite du \u00ab\u00a0Quad\u00a0\u00bb, qui r\u00e9unit Etats-Unis, Inde, Australie et Japon. L\u2019Inde a jusqu\u2019ici refus\u00e9 de se joindre aux votes condamnant Moscou aux Nations unies, tout en se disant \u00ab\u00a0profond\u00e9ment troubl\u00e9e\u00a0\u00bb par les \u00ab\u00a0meurtres\u00a0\u00bb de civils dans la ville de Boutcha en Ukraine.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, qui a rencontr\u00e9 Narendra Modi \u00e0 New Delhi d\u00e9but avril, avait f\u00e9licit\u00e9 l\u2019Inde pour son approche \u00e9quilibr\u00e9e du conflit. Peu auparavant, Joe Biden avait au contraire trouv\u00e9 l\u2019Inde \u00ab\u00a0h\u00e9sitante\u00a0\u00bb dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden va \u00e9changer par visioconf\u00e9rence avec Narendra Modi","dateModified":"2022-04-11T06:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T05:00:19+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis et l\u2019Europe cherchent \u00e0 rallier les pays r\u00e9ticents \u00e0 prendre parti dans le conflit, alors que Moscou met en avant l\u2019\u00e9mergence d\u2019un nouvel ordre mondial.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: entre la Russie et l\u2019Occident, les ambigu\u00eft\u00e9s d\u2019une partie du monde                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre la Russie et l\u2019Occident, les ambigu\u00eft\u00e9s d\u2019une partie du monde","dateModified":"2022-04-11T05:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T04:53:05+00:00","articleBody":"    Bonjour. Merci pour ce live qui me permet de suivre les infos depuis la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. J'avais lu quelque part que l'arm\u00e9e russe \u00e9tait la plus puissante du monde avec + de 700 000 hommes.\nJe souhaiterais savoir pour quelles raisons, au regard de ce chiffre, \"peu d'hommes\" sont finalement mobilis\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 russe? L'arm\u00e9e russe semble presque \u00eatre \"amatrice\", avec des soldats \u00e9puis\u00e9s, peu pr\u00e9par\u00e9s en plus d'une r\u00e9sistance ukrainienne qu'ils ont sous-estim\u00e9.\nY-a-t-il l\u00e0 une tactique de l'usure?     Tiare         Bonjour Tiare,          Cela date un petit peu, mais le 3\u00a0mars, l\u2019ancien colonel Michel Goya venait sur ce live pour r\u00e9pondre aux questions de nos lecteurs, sp\u00e9cifiquement les questions militaires dont il est un expert.          A une question proche de votre premi\u00e8re, il r\u00e9pondait\u00a0:           Des troupes sont amen\u00e9es en renfort d\u2019un peu partout, mais la capacit\u00e9 de man\u0153uvre d\u2019une arm\u00e9e est toujours plus limit\u00e9e que son effectif global. Je pense que l\u2019arm\u00e9e russe a engag\u00e9 \u2013 ou est en train d\u2019engager \u2013 en Ukraine environ les deux tiers de sa capacit\u00e9, qu\u2019il faut aussi alimenter logistiquement. On arrivera vite aux limites de ce qu\u2019ils peuvent d\u00e9ployer. Je rappelle que, pour la France, c\u2019est quinze mille hommes.           A la deuxi\u00e8me\u00a0:           L\u2019arm\u00e9e russe est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et le processus de r\u00e9forme engag\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es n\u2019a pas encore port\u00e9 tous ses fruits. Il y a d\u2019excellentes unit\u00e9s d\u2019infanterie l\u00e9g\u00e8re (brigades d\u2019assaut a\u00e9rien, infanterie navale, spetsnaz [forces sp\u00e9ciales], parachutistes) et d\u2019autres beaucoup plus m\u00e9diocres (infanterie motoris\u00e9e). La professionnalisation en cours est incompl\u00e8te. Les \u00e9quipements sont \u00e9galement tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes entre ce qui est tr\u00e8s ancien et tr\u00e8s modernis\u00e9. Les op\u00e9rations \u00e0 petite \u00e9chelle (Ukraine, Donbass 2014-2015, Syrie) ont \u00e9t\u00e9 des r\u00e9ussites, les op\u00e9rations \u00e0 grande \u00e9chelle, o\u00f9 il faut faire appel \u00e0 tous, posent en revanche visiblement beaucoup de probl\u00e8mes.           Pour plus d\u2019informations\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0A long terme, on voit mal comment l\u2019arm\u00e9e russe pourrait se sortir du pi\u00e8ge d\u2019une gu\u00e9rilla g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T05:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T04:30:14+00:00","articleBody":"     Les bombardements se sont poursuivis dans la r\u00e9gion, alors que, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, un dirigeant europ\u00e9en, le chancelier autrichien, va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou, lundi 11\u00a0avril.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans le Donbass, les civils continuent de fuir face \u00e0 de nouvelles menaces russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, les civils continuent de fuir face \u00e0 de nouvelles menaces russes","dateModified":"2022-04-11T05:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T04:04:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels sont les objectifs de la visite de Karl Nehammer en Russie?    Dipche         Bonjour,          Le chancelier autrichien, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu en Ukraine samedi, est attendu lundi \u00e0 Moscou, o\u00f9 il rencontrera le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Karl Nehammer a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0l\u2019intention de tout faire pour que des mesures soient prises en faveur de la paix\u00a0\u00bb, tout en reconnaissant que les chances d\u2019y parvenir sont minces. Ce voyage \u00e0 Moscou est \u00ab\u00a0une mission \u00e0 risque\u00a0\u00bb, mais aussi une \u00ab\u00a0fen\u00eatre de dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, estimant que \u00ab\u00a0la diplomatie personnelle\u00a0\u00bb est de mise.              Le chancelier autrichien Karl Nehammer (\u00e0 droite) visite le charnier de Boutcha, en Ukraine, le 9\u00a0avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Il compte \u00e9voquer au Kremlin \u00ab\u00a0un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, et insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer des corridors humanitaires pour l\u2019\u00e9vacuation des civils. Il a \u00e9galement pr\u00e9vu de mentionner les \u00ab\u00a0crimes de guerres\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, une localit\u00e9 proche de Kiev, o\u00f9 il s\u2019est rendu comme d\u2019autres responsables occidentaux.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/c439dfe_5947589-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv pour enqu\u00eater sur les crime...","dateModified":"2022-04-11T04:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T04:00:49+00:00","articleBody":"      Lundi, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, sera le premier dirigeant europ\u00e9en \u00e0 se rendre \u00e0 Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, pour y rencontrer le pr\u00e9sident Poutine.          La Banque mondiale a publi\u00e9, dimanche soir, des pr\u00e9visions \u00e9conomiques catastrophiques pour l\u2019Ukraine et a mis en garde contre un sc\u00e9nario encore plus sombre si le conflit s\u2019enlisait. En\u00a02022, le produit int\u00e9rieur brut (PIB) de l\u2019Ukraine va plonger de 45,1\u00a0% \u2013 bien pire que les 10\u00a0% \u00e0 35\u00a0% projet\u00e9s il y a un mois par le FMI \u2013, celui de la Russie de 11,2\u00a0%, selon les derni\u00e8res projections de l\u2019institution de Washington.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 dimanche que plus de 1\u00a0200 corps avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 ce jour dans la r\u00e9gion de Kiev, lieu d\u2019atrocit\u00e9s commises lors de l\u2019occupation russe le mois dernier. La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine Iryna Venediktova a \u00e9galement fait \u00e9tat de 5\u00a0600 enqu\u00eates ouvertes pour crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s.          Les frappes a\u00e9riennes et les bombardements ont continu\u00e9 dimanche. Ils ont fait au moins deux morts \u00e0 Kharkiv, et dans sa banlieue, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleh Synehoubov. Samedi, 10 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et au moins 11\u00a0bless\u00e9s dans des frappes autour et au sud-est de Kharkiv.          A Dnipro, grande cit\u00e9 industrielle d\u2019un million d\u2019habitants, une pluie de missiles a an\u00e9anti l\u2019a\u00e9roport local, d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 le 15\u00a0mars, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Le nombre de victimes est encore inconnu.          Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, sept missiles s\u2019\u00e9taient abattus sur la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au nord-est d\u2019Odessa, troisi\u00e8me ville du pays et grand port strat\u00e9gique sur la mer Noire , selon le commandement militaire local.          Un couvre-feu est en vigueur depuis samedi soir et jusqu\u2019\u00e0 lundi matin \u00e0 Odessa, le grand port ukrainien dans l\u2019ouest du pays, au bord de la mer Noire, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de frappes de missiles, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Dimanche, le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 depuis la place Saint-Pierre \u00e0 une \u00ab\u00a0tr\u00eave de P\u00e2ques\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0arriver \u00e0 la paix\u00a0\u00bb en Ukraine et mettre fin \u00e0 \u00ab\u00a0une guerre qui chaque jour met devant nos yeux d\u2019odieux massacres et des cruaut\u00e9s atroces commis contre des civils sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Comme en r\u00e9ponse, le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe russe Kirill a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0faire corps\u00a0\u00bb autour du Kremlin pour combattre les \u00ab\u00a0ennemis ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs\u00a0\u00bb de la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-04-11T04:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T03:45:37+00:00","articleBody":"         Volodymyr Zelensky s\u2019adresse \u00e0 la nation ukrainienne de son bureau, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 11 avril 2022. AP           Lors de son adresse nocturne \u00e0 la nation, Volodymyr Zelensky a averti, dimanche soir, que la semaine \u00e0 venir serait aussi cruciale que les autres. \u00ab\u00a0Les troupes russes vont passer \u00e0 des op\u00e9rations encore plus importantes dans l\u2019est de notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a en outre accus\u00e9 la Russie de tenter de se soustraire \u00e0 ses responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de crimes de guerre. \u00ab\u00a0Lorsque les gens n\u2019ont pas le courage de reconna\u00eetre leurs erreurs, de s\u2019excuser, de s\u2019adapter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et d\u2019apprendre, ils se transforment en monstres. Et lorsque le monde l\u2019ignore, les monstres d\u00e9cident que c\u2019est le monde qui doit s\u2019adapter \u00e0 eux. L\u2019Ukraine mettra fin \u00e0 tout cela\u00a0\u00bb, a-t-il dit solennellement.          Il a de nouveau appel\u00e9 les pays occidentaux, dont l\u2019Allemagne, \u00e0 fournir davantage d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine. Lors de ses entretiens avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 avoir discut\u00e9 de \u00ab\u00a0la mani\u00e8re de renforcer les sanctions contre la Russie et de forcer la Russie \u00e0 rechercher la paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je suis heureux de constater que la position allemande a r\u00e9cemment chang\u00e9 en faveur de l\u2019Ukraine. Je trouve cela tout \u00e0 fait logique\u00a0\u00bb , a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Pr\u00e9c\u00e9demment dans la soir\u00e9e, dans une interview diffus\u00e9e sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS, M.\u00a0Zelensky avait toutefois affirm\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas confiance dans le fait que nous recevions tout ce dont nous avons besoin\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/7ef783e_b809bf018a0d4b2cb255bf8f4249f52d-b809bf018a0d4b2cb255bf8f4249f52d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-11T04:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T03:40:55+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le pr\u00e9c\u00e9dent ici                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-04-11T03:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html#359229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-des-gendarmes-francais-sont-arrives-a-lviv-pour-enqueter-sur-les-crimes-de-guerre_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T03:30:18+00:00","articleBody":"         Secouristes ukrainiens dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 10 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/5f8039a_ppp-mar32-ukraine-crisis-mariupol-0410-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-11T13:40:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/d303c14_1649687670150-558273.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/11/19-9">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Un millier de jeunes Libanais étudiaient en Ukraine avant la guerre. Leur retour précipité dans un pays en crise est chaotique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    00:55    Politique Hidalgo appelle à voter « contre l’extrême droite » avec le bulletin Macron                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          MYRIAM BOULOS POUR « LE MONDE »          De l’Ukraine au Liban, l’avenir incertain des étudiants libanais ayant fui la guerre   Par Laure Stephan (Beyrouth, correspondance)  Publié aujourd’hui à 13h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageUn millier de jeunes Libanais étudiaient en Ukraine avant la guerre. Leur retour précipité dans un pays en crise est chaotique.         De l’artisanat de cristal et des bibelots de verre coloré venus d’Ukraine décorent la salle à manger de la famille Ramadan, à Hadath, en banlieue de Beyrouth. Marchant sur les traces de leurs parents, qui y firent leurs études de médecine du temps de l’URSS, Fatima, 23 ans, et Mohamed, 21 ans, étudiaient dans l’est de l’Ukraine. Depuis l’offensive russe, leur parcours est violemment chamboulé.          Fatima se spécialisait en chirurgie orale, à Dnipro, loin de l’effondrement économique et social du Liban, qui l’avait bouleversée, lors d’une visite l’été dernier. En février, la guerre qui éclate en Ukraine paraît d’abord « lointaine ». Mais le bruit de « tirs de roquette », début mars, la tire de son sommeil. Le départ devient inéluctable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Dnipro à la Drôme, l’exil d’un groupe d’adolescents ukrainiens                 Sans aide des autorités libanaises, elle prend la route, avec son frère et de jeunes compatriotes, vers Lviv, la grande ville de l’ouest du pays. « On s’est sentis en danger. On voyait des frappes, il fallait changer d’itinéraire », décrit-elle. A des milliers de kilomètres de là, leurs parents, morts d’angoisse, guettent le message qui leur apprendra que Fatima et Mohamed sont parvenus en Roumanie.                             Fatima, 23 ans, est étudiante en dentisterie, spécialisée en chirurgie orale.  Elle a raméné à Beyrouth quelques souvenirs d’Ukraine. Le 5 avril 2022.  MYRIAM BOULOS POUR « LE MONDE »               Etudes plus abordables qu’au Liban          Plus de 1 000 étudiants libanais étaient scolarisés en Ukraine avant la guerre. Depuis, la plupart ont fui le pays. Cette destination prisée des jeunes Arabes date de la guerre froide, quand l’éducation était un outil d’influence pour l’URSS. Plus récemment, l’Ukraine offrait, avec une filière en anglais, coûtant autour de 5 000 dollars annuels, la possibilité d’études plus abordables qu’au Liban – les facultés privées de qualité y sont chères et, à l’université publique, les places sont limitées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le Liban multiplie les contacts pour échapper à une crise du blé                 « La plupart des Libanais en Ukraine sont en médecine, médecine dentaire ou ingénierie. En envoyant leur enfant à l’étranger, les parents veulent le voir revenir avec un diplôme qui lui assure un avenir », précise Wissam Charafeddine, professeur de mathématiques à l’université, joint à Lviv. L’enseignant, qui a fait sa vie en Ukraine, a facilité les évacuations d’étudiants vers la Pologne.          La famille Ramadan a payé elle-même les billets de retour. Passé le soulagement des retrouvailles, l’incertitude s’est installée. Depuis fin mars, Mohamed, jeune colosse en troisième année de médecine, suit des cours en ligne. Ses professeurs ukrainiens les donnent « de chez eux ou de leur abri ». Cela ne dissipe pas l’inquiétude de perdre une ou plusieurs années. L’ambassade d’Ukraine au Liban tente de rassurer sur le retour possible quand la guerre finira.        Il vous reste 62.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/11/de-l-ukraine-au-liban-l-avenir-incertain-des-etudiants-libanais-ayant-fui-la-guerre_6121669_3210.html"},"headline":"De l\u2019Ukraine au Liban, l\u2019avenir incertain des \u00e9tudiants libanais ayant fui la guerre","dateCreated":"2022-04-11T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-11T13:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Proche-Orient","Liban","International"],"description":"Un millier de jeunes Libanais \u00e9tudiaient en Ukraine avant la guerre. Leur retour pr\u00e9cipit\u00e9 dans un pays en crise est chaotique.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/1022/0/1393/694/1342/671/60/0/549a12a_324878853-478a1524.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/11/19-10">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La banque française cède sa filiale à Interros Capital, le précédent actionnaire de l’établissement. Ce retrait pèsera à hauteur de 3,1 milliards d’euros dans les comptes de Société générale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    00:55    Politique Hidalgo appelle à voter « contre l’extrême droite » avec le bulletin Macron                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Société générale cesse ses activités en Russie      La banque française cède sa filiale à Interros Capital, le précédent actionnaire de l’établissement. Ce retrait pèsera à hauteur de 3,1 milliards d’euros dans les comptes de Société générale.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 11h57, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une agence Rosbank, filiale de Société générale, à Moscou, en mai 2013.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               Société générale avait pris le parti de quitter la Russie peu de temps après le début de la guerre en Ukraine. Son patron, Frédéric Oudéa, avait toutefois indiqué en interne que, « pour une banque qui finance l’économie, qui est sous tutelle de la banque centrale, on ne peut pas dire du jour au lendemain : j’arrête. »          C’est donc « au terme de plusieurs semaines de travail intensif » que le groupe bancaire français a annoncé, lundi 11 avril, la signature d’un accord lui permettant de céder la totalité de sa filiale Rosbank et de ses filiales d’assurance en Russie à Interros Capital. Il s’agit de la holding de l’oligarque Vladimir Potanine, un des hommes les plus riches de Russie et proche de Vladimir Poutine, qui contrôle le géant minier Nornickel. Interros Capital connaît bien la banque puisqu’il était le précédent propriétaire de Rosbank, qu’il a vendue par blocs à Société générale à partir de 2006.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine, un scénario noir pour la Société générale dans son aventure russe                 Cette opération, qui devrait être finalisée « dans les prochaines semaines », va permettre à la banque française de se retirer « de manière effective et ordonnée de Russie, en assurant une continuité » à ses 12 000 collaborateurs et à ses clients, précise le groupe. Dans un communiqué séparé, Interros a précisé, lundi, que « les conditions de l’accord [avaient] été approuvées par la commission gouvernementale du contrôle des investissements étrangers dans la Fédération de Russie ».          « Conséquences financières significatives »          Ce départ se fait au prix fort. Société générale part peu ou prou en laissant les clés. Rosbank, l’une des principales banques privées russes, a été chèrement acquise (4 milliards d’euros au total) et la valeur des activités cédées doit être dépréciée dans les comptes de l’institution française. Celle-ci va en revanche recevoir « un versement » de l’acheteur, Interros Capital, qui inclura le remboursement d’une dette accordée par Société générale à sa filiale russe d’un montant de 500 millions d’euros.          Société générale a chiffré le coût de ce retrait à 3,1 milliards d’euros. La banque tricolore, qui a dégagé 5,6 milliards d’euros de profits en 2021, devrait absorber le choc. Dans un message adressé lundi matin aux salariés du groupe, Frédéric Oudéa a souligné que « cette cession aurait des conséquences financières significatives en 2022, mais que nous saurons gérer ».          La banque a d’ailleurs tenu à confirmer le versement d’un dividende de 1,65 euro par action (soumis au vote de l’assemblée générale des actionnaires, le 17 mai) et son programme de rachat d’actions annoncé pour un montant d’environ 915 millions d’euros. « Ce n’est pas létal pour le groupe, mais cet épisode accrédite l’opinion qu’il se passe toujours quelque chose à la Société générale, depuis l’affaire Kerviel, en 2008 », note un ancien dirigeant de la banque.        Il vous reste 50.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/11/guerre-en-ukraine-societe-generale-cesse-ses-activites-en-russie_6121654_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale cesse ses activit\u00e9s en Russie","dateCreated":"2022-04-11T11:57:44+02:00","datePublished":"2022-04-11T11:57:44+02:00","dateModified":"2022-04-11T16:38:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Emploi","Guerre en Ukraine","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Ukraine","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"La banque fran\u00e7aise c\u00e8de sa filiale \u00e0 Interros Capital, le pr\u00e9c\u00e9dent actionnaire de l\u2019\u00e9tablissement. Ce retrait p\u00e8sera \u00e0 hauteur\u00a0de 3,1\u00a0milliards d\u2019euros dans les comptes de Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/270/0/3843/1921/1342/671/60/0/90d7fd5_5959362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/11/19-11">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’acteur taïwanais, qui était aussi scénariste et réalisateur, avait imposé son personnage populaire de combattant manchot. Il est mort le 5 avril, à Taipei, à l’âge de 79 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    00:55    Politique Hidalgo appelle à voter « contre l’extrême droite » avec le bulletin Macron                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Disparitions       Cinéma             Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort      L’acteur taïwanais, qui était aussi scénariste et réalisateur, avait imposé son personnage populaire de combattant manchot. Il est mort le 5 avril, à Taipei, à l’âge de 79 ans.          Par Jean-François Rauger         Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 11h57    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le comédien Jimmy Wang Yu, à Neutral Bay (Australie), le 14 octobre 1974.  FAIRFAX MEDIA / GETTY IMAGES               Les étoiles de l’âge d’or du cinéma d’arts martiaux s’éteignent une à une. Il était comédien, mais aussi scénariste et réalisateur. Grande figure des salles de quartier à double programme dans le monde entier, il s’était créé un véritable personnage, populaire au point que les titres français, volontiers poétiques, de certains des films dans lesquels il tenait la vedette contenaient son nom. Jimmy Wang Yu est mort à l’âge de 79 ans, à Taipei, le 5 avril.          De son vrai nom Wang Zhengquan, il est né à Shanghaï, le 28 mars 1943. Au moment de la prise de pouvoir de Mao Zedong ses parents émigrent à Taïwan. Le studio de cinéma hongkongais Shaw Brothers l’engage à la suite d’un concours, en 1963. Il avait auparavant remporté diverses compétitions de natation et de water-polo. Il débute au cinéma en 1965, et c’est le réalisateur Chang Cheh (1923-2002) qui va en faire une star. Le cinéma de Chang Cheh a renouvelé le genre du film de sabre, le wu xia pian, en en intensifiant la violence, en faisant subir à ses personnages des tourments inédits dans une ambiance de sadomasochisme vaguement homosexuel, en expérimentant diverses trouvailles formelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chang Cheh, le cinéma d'arts martiaux moderne                                                                                                                                                                                                                                    En 1967, Chang Cheh entame une trilogie mettant en scène un sabreur manchot. Wang Yu tiendra ce rôle dans les deux premiers titres, Un seul bras les tua tous, et Le Bras de la vengeance, en 1969. Il y incarne un justicier souffrant et impitoyable. Un nouveau modèle de héros, façonné par Chang Cheh, un bretteur sans pitié, brutal, souvent mutilé. Wang Yu passe à la réalisation en 1970, et The Chinese Boxer (sorti en France sous le titre Karaté à mort pour une poignée de soja) remporte un énorme succès au box-office et constituera une révolution stylistique et morale pour le cinéma d’arts martiaux chinois.                        Héros manchot          La même année, il rompt son contrat avec la Shaw Brothers, qui lui intentera un procès dont le résultat sera, pour lui, l’interdiction de tourner des films à Hongkong. Il se rabat, dès lors, sur Taïwan, avec des titres désormais produits par la compagnie rivale de la Shaw, la Golden Harvest. En 1971, le héros manchot affrontera Zatoichi, le sabreur aveugle nippon, immortalisé par Shintaro Katsu (1931-1997) dans Zatoichi contre le sabreur manchot, de Kimiyoshi Yasuda (1911-1983), étrange coproduction entre la Golden Harvest et la compagnie japonaise Daei. L’issue du duel final, qui se concluait par la victoire soit de l’aveugle, soit du manchot, variera en fonction du pays d’exploitation.          Loin des fastes des studios de la Shaw Brothers, Wang Yu se produit désormais dans de nombreux films de série, à la violence parfois absurdement baroque, et dont certains sont réalisés par lui, comme Wang Yu n’a pas de pitié pour les canards boiteux (1972), Wang Yu et Miss Karaté se déchaînent (1972), Wang Yu fait rougir le fleuve jaune (1973), Le Bras armé de Wang Yu contre la guillotine volante (1976). Il va voir, au milieu des années 1970, sa notoriété progressivement supplantée par de nouveaux venus, comme David Chiang, Lo Lieh (1939-2002), Bruce Lee (1940-1973, même si la gloire de celui-ci sera fulgurante et posthume). En 1975, il partage la vedette avec George Lazenby dans un film australien signé Brian Trenchard-Smith, L’Homme d’Hongkong. Sa carrière décline progressivement et il cesse la réalisation après 1980.        Il vous reste 23.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/04/11/figure-du-cinema-d-arts-martiaux-le-comedien-jimmy-wang-yu-est-mort_6121630_3382.html"},"headline":"Figure du cin\u00e9ma d\u2019arts martiaux, le\u00a0com\u00e9dien Jimmy Wang Yu est mort","dateCreated":"2022-04-11T11:13:00+02:00","datePublished":"2022-04-11T11:13:00+02:00","dateModified":"2022-04-11T11:57:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Cin\u00e9ma"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","Disparitions","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"L\u2019acteur ta\u00efwanais, qui \u00e9tait aussi sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur, avait impos\u00e9 son personnage populaire de combattant manchot. Il est mort le 5 avril, \u00e0 Taipei, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de\u00a079 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Fran\u00e7ois Rauger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/298/0/2357/1178/1342/671/60/0/de23f3a_1649667256669-gettyimages-1079384996.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/11/19-12">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Didier Reynders et plusieurs hauts fonctionnaires européens ont été ciblés par le logiciel de la firme israélienne NSO Group.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    00:55    Politique Hidalgo appelle à voter « contre l’extrême droite » avec le bulletin Macron                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Projet Pegasus             Pegasus : le commissaire européen à la justice, Didier Reynders, visé par le logiciel espion      Didier Reynders et plusieurs hauts fonctionnaires européens ont été ciblés par le logiciel de la firme israélienne NSO Group.          Par Damien Leloup         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le commissaire européen à la justice, le Belge Didier Reynders (au centre), le 30 mars.  KENZO TRIBOUILLARD / AP                 Plusieurs hauts responsables européens, dont le commissaire à la justice, Didier Reynders, ont été ciblés par le logiciel espion Pegasus, révèle l’agence de presse Reuters. M. Reynders et au moins quatre hauts fonctionnaires européens ont reçu, en novembre 2021, comme des milliers d’autres utilisateurs d’iPhone, un message d’Apple les informant que leur téléphone avait été ciblé par le logiciel espion israélien.            Reuters, qui a pu consulter des courriels échangés au sein de la Commission évoquant ces alertes, n’a pas été en mesure d’identifier quel service de renseignement avait pu cibler M. Reynders et ses collègues, ni l’ampleur de l’éventuel piratage de ces téléphones. Ni M. Reynders ni les porte-parole de la Commission européenne n’ont souhaité commenter ces informations.                                          Écouter aussi    Pegasus : au cœur d’une enquête mondiale sur l’espionnage de téléphones                    De multiples clients en Europe            Pegasus, conçu par la société israélienne NSO Group, est un logiciel espion réputé particulièrement discret et puissant. Une fois installé sur un téléphone, il permet d’en télécharger le contenu, y compris les messages échangés avec des applications sécurisées, et permet aussi de mettre les appels sur écoute ou de suivre la géolocalisation de l’appareil.              En juillet 2021, un consortium de rédactions comprenant Le Monde, coordonné par Forbidden Stories, avait révélé comment ce logiciel était utilisé, dans une dizaine de pays, pour espionner des opposants politiques, des avocats ou des journalistes.            Selon les informations du Monde, de nombreux pays européens figurent parmi les clients de NSO Group. La Pologne et la Hongrie ont, après des dénégations, reconnu utiliser Pegasus, mais nient toutes malversations. Des traces du logiciel espion ont été retrouvées sur les téléphones de plusieurs journalistes critiques du pouvoir en Hongrie, et sur le téléphone d’un des principaux élus de l’opposition en Pologne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, le pouvoir vise les journalistes et les patrons de presse                        Damien Leloup           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                    Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                    Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                    Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                Édition du jour Daté du mardi 12 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/11/pegasus-un-commissaire-europeen-a-la-justice-vise-par-le-logiciel-espion_6121619_4408996.html"},"headline":"Pegasus\u00a0: le commissaire europ\u00e9en \u00e0\u00a0la\u00a0justice, Didier Reynders,\u00a0vis\u00e9 par le\u00a0logiciel espion","dateCreated":"2022-04-11T10:43:06+02:00","datePublished":"2022-04-11T10:43:06+02:00","dateModified":"2022-04-11T11:49:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Projet Pegasus"],"keywords":["International","Europe","Projet Pegasus","Cyberespionnage","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Pixels"],"description":"Didier Reynders et plusieurs hauts fonctionnaires europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par le logiciel de la firme isra\u00e9lienne NSO\u00a0Group.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/0/0/4911/2455/1342/671/60/0/2d858b8_72b2d2c7f8c44fb78365ab4ccc735313-72b2d2c7f8c44fb78365ab4ccc735313-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/11/19-13">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ En France, les règles de « compétence universelle » posent trop d’obstacles à d’éventuelles poursuites contre des criminels de guerre, alertent, dans une tribune au « Monde », sept spécialistes de la justice pénale internationale, parmi lesquels Bruno Cotte, ancien juge à la CPI.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    00:55    Politique Hidalgo appelle à voter « contre l’extrême droite » avec le bulletin Macron                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Comment promettre la justice aux victimes du conflit en Ukraine, si l’on est incapable de juger Vladimir Poutine et ses chefs de guerre, faute d’avoir pu les arrêter ? »   Tribune        Collectif        En France, les règles de « compétence universelle » posent trop d’obstacles à d’éventuelles poursuites contre des criminels de guerre, alertent, dans une tribune au « Monde », sept spécialistes de la justice pénale internationale, parmi lesquels Bruno Cotte, ancien juge à la CPI.   Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 10h31    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Des crimes de guerre se commettent en Ukraine et ils nous indignent. Leurs auteurs, au plus haut niveau, et leurs éventuels complices devront un jour être jugés. Oui, mais dans quelles conditions et avec quelles armes juridiques ?          La procureure générale d’Ukraine enquête, le procureur de la Cour pénale internationale (CPI) aussi, pour caractériser juridiquement l’existence de ces crimes de guerre. De telles enquêtes sont difficiles et elles seront longues. Un appel a été lancé pour que soit créé un tribunal appelé à juger le crime d’agression. Mais quand cette juridiction verra-t-elle le jour ?          Par le biais de la « compétence universelle », un certain nombre d’Etats peuvent juger les auteurs ou les complices des crimes de génocide, contre l’humanité et de guerre commis à l’étranger, dès lors que sont remplies différentes conditions. Si l’arsenal semble important, il pêche sur deux plans essentiels : pas de procès « en l’absence des accusés », et existence, notamment en France, de « verrous » qui privent largement d’effectivité l’exercice des règles de « compétence universelle ».          Les premiers Tribunaux pénaux internationaux créés après Nuremberg ont eu recours à la procédure accusatoire anglo-saxonne « Common Law » (ex-Yougoslavie, Rwanda, Sierra Leone) qui a ses limites : longueur des procès, absence des victimes, impossibilité de juger les accusés n’ayant pu être arrêtés. La CPI accueille désormais les victimes, qui peuvent « faire valoir leurs droits et préoccupations » lors d’audiences publiques.          Le Tribunal spécial pour le Liban (TSL) a fait un pas de plus en ajoutant dans son statut le procès par défaut, c’est-à-dire la possibilité de juger les accusés en leur absence. Cela permet de juger un accusé qui n’a pu être arrêté et qui, en cas de condamnation, peut décider de comparaître volontairement et d’obtenir un nouveau procès. A ces deux stades, l’accusé bénéficiera d’une défense, afin que soient respectées les règles du procès équitable. Il serait grand temps d’étendre cette possibilité à toutes les juridictions, car cela permet aux victimes de comparaître devant les juges lors d’audiences publiques et d’obtenir ainsi la reconnaissance de leur statut.                           Lire aussi la tribune (en 2017) :  Article réservé à nos abonnés  « La justice pénale internationale doit changer de philosophie »                 Comment en effet promettre la justice aux victimes de la guerre en Ukraine, si l’on est incapable de juger Vladimir Poutine et ses chefs de guerre, faute d’avoir pu les arrêter ? A quoi serviraient les enquêtes en cours, si elles ne débouchent pas sur un procès ? Souvenons-nous du président du Soudan, Omar Al-Bachir, objet d’un mandat d’arrêt international pour le drame du Darfour, mais toujours pas appréhendé et pas jugé.        Il vous reste 62.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/11/comment-promettre-la-justice-aux-victimes-du-conflit-en-ukraine-si-l-on-est-incapable-de-juger-vladimir-poutine-et-ses-chefs-de-guerre-faute-d-avoir-pu-les-arreter_6121617_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Comment promettre la justice aux victimes du conflit en Ukraine, si l\u2019on est incapable de juger Vladimir Poutine et ses chefs de guerre, faute d\u2019avoir pu les arr\u00eater\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-11T10:30:16+02:00","datePublished":"2022-04-11T10:30:16+02:00","dateModified":"2022-04-11T10:31:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Justice","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"En France, les r\u00e8gles de \u00ab\u00a0comp\u00e9tence universelle\u00a0\u00bb posent trop d\u2019obstacles \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles poursuites contre des criminels de guerre, alertent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sept sp\u00e9cialistes de la justice p\u00e9nale internationale, parmi lesquels Bruno Cotte, ancien juge \u00e0 la CPI.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/a8b4270_202a504418324ad19958f1725cc279ae-202a504418324ad19958f1725cc279ae-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/11/19-14">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’éventualité d’une victoire de Marine Le Pen au second tour inquiète, outre-Rhin. Sept mois après les législatives allemandes, un vrai fossé politique sépare la France et l’Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Politique Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    00:55    Politique Hidalgo appelle à voter « contre l’extrême droite » avec le bulletin Macron                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Allemagne             Résultats du premier tour de la présidentielle 2022 : à Berlin, une satisfaction mâtinée de prudence      L’éventualité d’une victoire de Marine Le Pen au second tour inquiète, outre-Rhin. Sept mois après les législatives allemandes, un vrai fossé politique sépare la France et l’Allemagne.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h54, mis à jour à 14h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans un bureau de vote de l’école Victor-Hugo, à Francfort (Allemagne), à l’occasion du premier tour de l’élection présidentielle française, le 10 avril 2022.  JEAN-PHILIPPE LACOUR/AFP               « Mon Dieu ! D’où vont bien pouvoir venir les voix pour Emmanuel Macron au second tour ? Pécresse a fait un score désastreux et les extrêmes (Le Pen, Zemmour, Mélenchon) sont majoritaires. » Posté à 19 h 57, dimanche 10 avril, ce tweet d’Alexander Lambsdorff, vice-président du groupe libéral-démocrate (FDP) du Bundestag, résume l’état d’esprit dans lequel les résultats du premier tour de l’élection française ont été accueillis au sein de la coalition au pouvoir en Allemagne.          A Berlin, la satisfaction de voir Emmanuel Macron arriver en tête n’a pas rassuré ceux qui s’inquiètent d’une victoire de Marine Le Pen au second tour. « Maintenant, tout le monde doit se rassembler derrière Emmanuel Macron. Ce sera lui ou la fin de l’Europe unie. Cela peut sembler grandiloquent. Mais c’est la réalité », a réagi le social-démocrate Michael Roth (SPD), président de la commission des affaires étrangères du Bundestag.          Le souhait de voir M. Macron l’emporter le 24 avril est également partagé par l’opposition chrétienne-démocrate (CDU). « Mme Le Pen veut détruire l’Union européenne. C’est pourquoi une victoire d’Emmanuel Macron est déterminante pour l’avenir de l’Europe », a ainsi déclaré l’ancien président de la CDU, Armin Laschet, sur la chaîne Phoenix. « Pour l’Europe, la présidentielle française est plus importante que les législatives allemandes [de septembre 2021]. Sur la question de l’unité de l’Europe, Olaf Scholz [SPD], Annalena Baerbock [Verts] et moi étions d’accord », a justement rappelé l’ex-prétendant à la succession d’Angela Merkel, en référence à ses deux adversaires, dont l’un est devenu chancelier et l’autre, ministre des affaires étrangères.          En 2017, la candidature de M. Macron avait suscité un fort enthousiasme en Allemagne, où beaucoup s’étaient laissés séduire par « l’enfant prodige de la politique », qui semblait avoir tout du dirigeant idéal, « plus jeune que John Fitzgerald Kennedy, plus libéral que Tony Blair et plus européen que Gerhard Schröder », comme l’avait écrit la Frankfurter Allgemeine Zeitung avant le premier tour.          Miroir inversé          Cinq ans plus tard, la magie s’est dissipée. « Aujourd’hui, Macron est le sortant et fait partie de l’establishment. Sur les réformes économiques, il a du pain sur la planche. Sur l’Europe, il n’est pas allé aussi loin qu’on pouvait l’espérer. Et sur sa promesse de réconcilier “les deux France”, il a échoué », écrivait, dimanche soir, le grand quotidien libéral-conservateur.          Sept mois après les législatives allemandes, un vrai fossé politique sépare les deux pays. En Allemagne, l’extrême droite (10,3 %) a reculé de 2 points après une campagne qui s’était faite au centre. En France, elle n’a jamais été aussi forte, ses trois candidats (Marine Le Pen, Nicolas Dupont-Aignan et Eric Zemmour) ayant totalisé presque 33 % des voix.        Il vous reste 42.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/11/resultats-du-premier-tour-de-la-presidentielle-2022-a-berlin-une-satisfaction-matinee-de-prudence_6121608_6059010.html"},"headline":"R\u00e9sultats du premier tour de la pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00e0 Berlin, une satisfaction m\u00e2tin\u00e9e de prudence","dateCreated":"2022-04-11T09:54:12+02:00","datePublished":"2022-04-11T09:54:12+02:00","dateModified":"2022-04-11T14:24:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une victoire de Marine Le Pen au second tour inqui\u00e8te, outre-Rhin. Sept mois apr\u00e8s les l\u00e9gislatives allemandes, un vrai foss\u00e9 politique s\u00e9pare la France et l\u2019Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/364/0/3648/1824/1342/671/60/0/f3f5997_5953070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/11/19-15">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le colonel Doumbouya a donné aux entreprises jusqu’à fin mai pour soumettre des propositions et un calendrier pour la construction de raffineries de bauxite.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:46    Politique Jean-Luc Mélenchon déclare qu’il « ne faut pas donner une seule voix à Le Pen »                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Guinée             En Guinée, la junte fait pression sur les compagnies minières qui exploitent la bauxite      Le colonel Doumbouya a donné aux entreprises jusqu’à fin mai pour soumettre des propositions et un calendrier pour la construction de raffineries de bauxite.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 09h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Usine de la Compagnie des bauxites de Guinée (CBG) à Kamsar, ville située au nord-ouest de la capitale Conakry, en octobre 2008.  GEORGES GOBET / AFP                 Le chef de la junte au pouvoir en Guinée, le colonel Mamady Doumbouya, a mis en demeure les compagnies minières étrangères de construire sur place des usines de transformation de la bauxite pour un partage équitable des revenus.            Le colonel Doumbouya a donné aux entreprises jusqu’à fin mai pour soumettre des propositions et un calendrier pour la construction de raffineries de bauxite, montre sur la page Facebook de la présidence la vidéo d’une rencontre qui a eu lieu vendredi 8 avril avec les représentants des compagnies.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La malédiction de la bauxite en Guinée                   Avec une estimation de 7,4 milliards de tonnes, la Guinée possède les plus importantes réserves mondiales de bauxite, minerai entrant dans la fabrication de l’aluminium, essentiel par exemple dans les industries automobile ou alimentaire. Elle en est aussi le deuxième producteur. La Chine importe de Guinée environ la moitié de ses besoins de bauxite.              Cependant, les retombées en Guinée de l’extraction de la bauxite ou des autres abondantes ressources naturelles comme le fer, l’or et le diamant restent notoirement disproportionnées. Les experts invoquent l’insuffisance des investissements dans le développement d’un tissu économique local, le manque d’infrastructures primordiales comme les routes, une corruption réputée endémique ou encore les lacunes des textes en vigueur.            Non-respect des conventions            Malgré ses richesses naturelles, la Guinée reste l’un des pays les plus pauvres du monde. « En dépit du boom minier du secteur bauxitique, force est de constater que les revenus escomptés sont en deçà des attentes, vous et nous ne pouvons plus continuer à ce jeu de dupes qui perpétue une grande inégalité dans nos relations », a précisé le colonel Doumbouya aux industriels.            Des compagnies comme la Société minière de Boké (SMB, consortium formé par l’armateur singapourien Winning Shipping, le producteur chinois d’aluminium Shandong Weiqiao et le groupe Yantaï Port), la Compagnie des bauxites de Guinée (CBG, détenu à 49 % par l’Etat guinéen et à 51 % par Halco Mining Inc, un consortium formé par l’américain Alcoa, l’anglo-australien Rio Tinto-Alcan et Dadco Investments) et le russe Rusal, opèrent dans le secteur.                              Lire aussi   En Guinée, le boom de la bauxite laisse un goût amer aux paysans                   Le colonel Doumbouya avait invité les représentants d’une dizaine de compagnies, dont six au moins ont répondu présent. Toutes ces compagnies étaient tenues par les conventions avec l’Etat guinéen, depuis 1983 pour l’une d’elles (CBG), de construire des raffineries, a souligné le ministre des mines Moussa Magassouba. Le chinois TBEA est même censé construire une fonderie d’aluminium, a-t-il rappelé.              Certaines de ces compagnies n’ont même pas produit d’étude de faisabilité, a-t-il déclaré. Les conventions sont restées « lettre morte », a renchéri le colonel Doumbouya. Le non-respect de ces conventions est une « cause de nullité » et leur application est « non négociable » pour le gouvernement, a-t-il martelé. La transformation sur place du minerai « devient incontournable, c’est un impératif et sans délais », a-t-il souligné.            Des intérêts nationaux à préserver            Avant fin mai, « je vous demande de revenir auprès du ministre des mines et de la géologie avec des propositions, un projet, un chronogramme [calendrier] précis de construction de raffineries d’alumine en République de Guinée », a-t-il déclaré.            Toutes les matières premières entrant dans la fabrication devront également être produites sur place, a-t-il insisté. Les compagnies qui enfreindraient les délais de construction de raffineries seraient sanctionnées de pénalités, a-t-il prévenu.                             Lire aussi :  Gisement de fer de Simandou : les autorités guinéennes pressent les futurs opérateurs                   Le colonel Doumbouya, qui s’est depuis fait investir président, s’était employé à rassurer les opérateurs étrangers quand il avait pris le pouvoir par la force en septembre 2021. Il avait assuré que la Guinée tiendrait les engagements qu’elle avait pris.              Mais en mars, il avait ordonné la cessation de toute activité sur le site de l’immense gisement de fer de Simandou pour réclamer que les intérêts nationaux soient préservés par ses exploitants étrangers, dont la SMB et Rio Tinto. Un accord-cadre de 15 milliards de dollars a depuis été signé fin mars entre l’Etat guinéen et les exploitants pour un codéveloppement du gisement.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et la justice devint internationale  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/11/en-guinee-la-junte-fait-pression-sur-les-compagnies-minieres-qui-exploitent-la-bauxite_6121607_3212.html"},"headline":"En Guin\u00e9e, la junte fait pression sur les compagnies mini\u00e8res qui exploitent la bauxite","dateCreated":"2022-04-11T09:52:28+02:00","datePublished":"2022-04-11T09:52:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"keywords":["International","Economie","Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"description":"Le colonel Doumbouya a donn\u00e9 aux entreprises jusqu\u2019\u00e0 fin mai pour soumettre des propositions et un calendrier pour la construction de raffineries de bauxite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/3004/1502/1342/671/60/0/5e365b1_1649662545782-000-par2231976.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guinee/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/11/19-16">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’annonce des indépendantistes fait suite au rapprochement de Madrid de Rabat, qui contrôle près de 80 % du territoire sahraoui.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:46    Politique Jean-Luc Mélenchon déclare qu’il « ne faut pas donner une seule voix à Le Pen »                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sahara occidental             Sahara occidental : le Polisario « rompt » avec le gouvernement espagnol      L’annonce des indépendantistes fait suite au rapprochement de Madrid de Rabat, qui contrôle près de 80 % du territoire sahraoui.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 09h26, mis à jour à 09h47    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le premier ministre espagnol Pedro Sanchez, à Rabat, le 7 avril 2022, avec son homologue marocain Aziz Akhannouch.  MOSA'AB ELSHAMY / AP                 Les indépendantistes sahraouis du Front Polisario ont annoncé, dimanche 10 avril, « rompre » tout contact avec le gouvernement espagnol de Pedro Sanchez après un revirement de Madrid en faveur de la position marocaine sur la question du Sahara occidental.            « Le Front Polisario décide de rompre ses contacts avec le gouvernement espagnol actuel afin qu’il se dissocie de l’instrumentalisation de la question sahraouie dans le cadre du marchandage lamentable avec l’occupant [marocain] », a écrit le Polisario dans un communiqué. Cette rupture persistera jusqu’à ce que le gouvernement espagnol « se conforme aux décisions de la légalité internationale, laquelle légalité internationale reconnaît au peuple sahraoui le droit à l’autodétermination et au respect des frontières de son pays, internationalement reconnues ».                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Pedro Sanchez a renié la neutralité historique de l’Espagne sur le conflit au Sahara occidental »                   Affichant jusqu’ici sa neutralité, le premier ministre de l’ancienne puissance coloniale espagnole a annoncé publiquement le 18 mars son soutien au plan d’autonomie marocain, qu’il considère désormais comme « la base la plus sérieuse, réaliste et crédible pour la résolution de ce différend ».              Critiqué de toutes parts en Espagne mais aussi par Alger, principal soutien du Polisario, le gouvernement espagnol affirme qu’il n’a pas changé de position mais seulement fait « un pas supplémentaire » afin de contribuer à la résolution du conflit qui oppose le Maroc au Front Polisario depuis le départ des Espagnols en 1975.            « Etat de légitime défense »            Le Polisario a justifié sa rupture avec Madrid sur « le principe que l’Etat espagnol a des responsabilités envers le peuple sahraoui et les Nations unies, étant la puissance administrante du territoire, des responsabilités qui demeurent ainsi imprescriptibles ».            Pour Madrid, le rétablissement des relations avec Rabat a pour but principal de s’assurer de sa « coopération » dans le contrôle de l’immigration illégale alors que le Maroc, d’où partent la plupart des migrants vers l’Espagne, a été régulièrement accusé, par nombre d’observateurs, de les utiliser comme moyen de pression.                             Lire aussi :  Réconciliation « historique » à Rabat entre le Maroc et l’Espagne                   Le conflit du Sahara occidental, vaste zone désertique au littoral très poissonneux et au sous-sol riche en phosphates, considéré comme un « territoire non autonome » par l’ONU, oppose depuis des décennies le Maroc aux indépendantistes sahraouis du Front Polisario. Rabat, qui contrôle près de 80 % de ce territoire, propose un plan d’autonomie sous sa souveraineté tandis que le Polisario réclame un référendum d’autodétermination, prévu par l’ONU lors de la signature en 1991 d’un cessez-le-feu, mais jamais concrétisé.              Le cessez-le-feu a volé en éclats en novembre 2020 après le déploiement de troupes marocaines à l’extrême sud du territoire pour déloger des indépendantistes qui bloquaient la seule route vers la Mauritanie, selon eux illégale. Depuis, le Polisario se dit « en état de guerre de légitime défense » et publie un bulletin quotidien de ses opérations.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et la justice devint internationale  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/11/sahara-occidental-le-polisario-rompt-avec-le-gouvernement-espagnol_6121603_3212.html"},"headline":"Sahara occidental\u00a0: le Polisario \u00ab\u00a0rompt\u00a0\u00bb avec le gouvernement espagnol","dateCreated":"2022-04-11T09:26:19+02:00","datePublished":"2022-04-11T09:26:19+02:00","dateModified":"2022-04-11T09:47:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahara occidental"],"keywords":["Maroc","Sahara occidental","Espagne","Europe","Union europ\u00e9enne","International","Le Monde Afrique"],"description":"L\u2019annonce des ind\u00e9pendantistes fait suite au rapprochement de Madrid de Rabat, qui contr\u00f4le pr\u00e8s de 80\u00a0% du territoire sahraoui.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/736/0/5616/2808/1342/671/60/0/d843938_2585ece102b14f6baad6a8f6f47f8af5-2585ece102b14f6baad6a8f6f47f8af5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahara occidental","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahara-occidental/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/11/19-17">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Inauguré le 8 avril, le nouveau magasin Zara de la place d’Espagne, à Madrid, concentre toutes les innovations de la marque : simulateur de maquillage, application pour réserver son tour en cabine d’essayage ou encore QR code pour rendre une commande…
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:46    Politique Jean-Luc Mélenchon déclare qu’il « ne faut pas donner une seule voix à Le Pen »                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Mode             A Madrid, le plus grand Zara du monde concentre les innovations de sa boutique du futur      Inauguré le 8 avril, le nouveau magasin Zara de la place d’Espagne, à Madrid, concentre toutes les innovations de la marque : simulateur de maquillage, application pour réserver son tour en cabine d’essayage ou encore QR code pour rendre une commande…          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h03, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Prendre une robe, un pantalon et un pull en magasin, scanner soi-même l’étiquette avec son téléphone grâce à l’application, débloquer l’antivol avec un QR code et sortir. Plus besoin de passer en caisse dans le nouveau magasin Zara de la place d’Espagne, à Madrid. Inauguré vendredi 8 avril, « le plus grand Zara au monde » offre sur 7 700 m2 de surface toutes les dernières innovations de la marque espagnole. Fini de faire la queue devant les cabines d’essayage : on peut réserver son tour avec l’application, laquelle envoie un message lorsque vient notre tour, ou tout simplement prendre un ticket. Envie de tester le maquillage de la nouvelle ligne Zara Beauty ? Un simulateur renvoie sur un écran notre image avec le fard à paupières ou le rouge à lèvres envisagé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                 Pour retourner une commande passée en ligne, il suffit de télécharger un QR code sur l’application, le passer sous un scan qui ouvre automatique une boîte aux lettres et l’y déposer. Juste en face, une autre boîte aux lettres permet de laisser ses habits usés, recyclés grâce à un partenariat avec l’ONG Caritas. Le retrait des paquets achetés sur le site est aussi robotisé et permet de retirer son colis en huit à douze secondes. Et plutôt que de déambuler à la recherche d’un article repéré sur le site, l’application le localise dans la boutique et l’indique sur un plan.           En deux ans, les ventes en ligne du géant du textile Inditex ont doublé et représentent à présent 25,5 % de son chiffre d’affaires          Véritable magasin « pilote », il représente ce qui sera peut-être la boutique du futur, un espace qui estompe les différences entre la vente en ligne et l’achat en magasin. De quoi en faire le symbole du grand pari du groupe en faveur de « l’intégration » des deux canaux de vente sur lequel travaille Inditex. En deux ans, les ventes en ligne du géant du textile Inditex ont doublé et représentent à présent 25,5 % de son chiffre d’affaires, soit 7,5 milliards d’euros en 2021. Près de 150 millions de personnes ont déjà téléchargé l’application de Zara et 230 millions suivent la marque sur les réseaux sociaux. Une collection a même été créée spécialement pour le métavers. Baptisée Lime Glam, elle peut se porter aussi bien dans la rue que dans le monde virtuel.          « La force d’Inditex est sa capacité d’adaptation constante aux changements du marché, de manière agile et efficace, estime la consultante Coro Saldaña. Durant la pandémie et le confinement, par exemple, le groupe a effectué des changements dans la logistique, pour pouvoir utiliser le stock des boutiques – alors fermées – pour les ventes en ligne. » Dans le sous-sol du Zara de la place d’Espagne, une immense réserve, sorte de mini-entrepôt logistique, sert ainsi aussi bien à réapprovisionner les rayons qu’à nourrir les commandes en ligne : le principe du stock unique ou universel a été généralisé.        Il vous reste 22.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/11/a-madrid-le-plus-grand-zara-au-monde-concentre-les-innovations-de-sa-boutique-du-futur_6121600_3234.html"},"headline":"A Madrid, le plus grand Zara du monde concentre les innovations de\u00a0sa boutique du\u00a0futur","dateCreated":"2022-04-11T09:03:43+02:00","datePublished":"2022-04-11T09:03:43+02:00","dateModified":"2022-04-11T09:22:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mode"],"keywords":["International","Europe","Espagne","M le mag","Styles","Mode","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Inaugur\u00e9 le 8\u00a0avril, le nouveau magasin Zara de la place d\u2019Espagne, \u00e0 Madrid, concentre toutes les innovations de la marque : simulateur de maquillage, application pour r\u00e9server son tour en cabine d\u2019essayage ou encore QR\u00a0code pour rendre une commande\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/795/0/4769/2384/1342/671/60/0/a04809d_1649659721859-000-98b7d9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mode","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-mode/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/11/19-18">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Pour les élus et diplomates européens, le vote au second tour se résume à un choix : « pour ou contre l’Europe ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:46    Politique Jean-Luc Mélenchon déclare qu’il « ne faut pas donner une seule voix à Le Pen »                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Union européenne             Résultats de l’élection présidentielle 2022 : soulagement teinté d’inquiétude à Bruxelles      Pour les élus et diplomates européens, le vote au second tour se résume à un choix : « pour ou contre l’Europe ».          Par Maria Udrescu(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 07h54, mis à jour à 08h19    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Bruxelles, le drapeau de l’Union européenne flotte sur le bâtiment Justus Lipsius, siège du Conseil de l’Union européenne, dont la France assure la présidence tournante depuis le 1er janvier 2022.  JOHN THYS / AFP               « J’espère que je me trompe. » Depuis quelques jours, dans les couloirs des institutions européennes, ces mots ponctuaient les conversations alarmistes autour du scénario qui verrait la France, pays fondateur et moteur de l’Union européenne (UE), tomber aux mains de l’extrême droite eurosceptique de Marine Le Pen. Les résultats sortis des urnes dimanche 10 avril ont apaisé, sans dissiper, l’inquiétude qui avait subitement gagné la « bulle européenne » après la publication des derniers sondages, où Emmanuel Macron était donné au coude-à-coude avec Mme Le Pen.          « C’est un soulagement », réagit un diplomate, même s’il ne pouvait « pas imaginer que la France place en tête une alliée du président russe, Vladimir Poutine ». Un autre s’étonne de voir que les affinités de Mme Le Pen avec le Kremlin ne l’aient pas décrédibilisée, dans le contexte de l’invasion russe de l’Ukraine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen et Eric Zemmour rappellent leur inclination pro-Poutine dans la crise ukrainienne                 « Faire barrage à l’extrême droite »          Au-delà du score de Mme Le Pen, la poussée de l’extrême droite a conduit plusieurs eurodéputés, de divers groupes politiques, à demander aux Français de se mobiliser. « Emmanuel Macron s’est retrouvé seul face aux extrêmes et c’est aussi une conséquence de sa politique », déclare au Monde Siegfried Muresan, vice-président du groupe du Parti populaire européen, où siègent Les Républicains (LR). Mais il est catégorique : la priorité doit être de « faire barrage à l’extrême droite », puisqu’il en va du sort de la France et de l’Union européenne. « Il est inconcevable que Marine Le Pen arrive à l’Elysée », renchérit Philippe Lamberts, coprésident du groupe des Verts au Parlement européen, même s’il dénonce l’absence d’engagement de M. Macron dans la lutte contre le changement climatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen : un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie                 « Le 24 avril, les Français sont confrontés à un choix fondamental : pour ou contre l’UE », a également estimé Iratxe Garcia Perez, cheffe de file des Socialistes et démocrates européens (S&D), sur Twitter. « L’UE serait une victime collatérale des élections, si Marine Le Pen venait à gagner », regrette une source européenne. Plutôt que de suivre l’exemple du Brexit, la candidate de 53 ans semble vouloir s’inspirer de celui du premier ministre hongrois, Viktor Orban, qui mène, de l’intérieur, un travail de sape de l’Union et de ses valeurs. « Il s’agit d’affaiblir l’UE, d’en faire une coalition de Vingt-Sept Etats faibles », alerte la Hongroise Katalin Cseh, vice-présidente du groupe Renew Europe, famille politique de La République en marche.          Risques de dissensions internes          « Nous avons survécu à l’élection de Donald Trump, nous avons survécu au Brexit, nous survivrions à l’élection de Le Pen aussi », tempère un diplomate. Mais ce serait un coup majeur porté à la stabilité de l’Union, alors que la France occupe, avec l’Allemagne, un rôle privilégié dans la construction européenne. « Pour l’Europe, Emmanuel Macron, c’est la continuité pro-européenne », résume Eric Maurice, de la Fondation Robert Schuman.        Il vous reste 13.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/11/resultats-de-l-election-presidentielle-2022-soulagement-teinte-d-inquietude-a-bruxelles_6121594_6059010.html"},"headline":"R\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: soulagement teint\u00e9 d\u2019inqui\u00e9tude \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-04-11T07:54:45+02:00","datePublished":"2022-04-11T07:54:45+02:00","dateModified":"2022-04-11T08:19:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Pour les \u00e9lus et diplomates europ\u00e9ens, le vote au second tour se r\u00e9sume \u00e0 un choix\u00a0: \u00ab\u00a0pour ou contre l\u2019Europe\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/347/0/4588/2294/1342/671/60/0/a2f8c45_37698491-000-9vw6ct.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/11/19-19">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le chef de l’Etat avait pris l’initiative de cette consultation populaire boycottée par l’opposition, qui a dénoncé une manœuvre « populiste », et qui a mobilisé moins de 20 % des électeurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:46    Politique Jean-Luc Mélenchon déclare qu’il « ne faut pas donner une seule voix à Le Pen »                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Mexique             Au Mexique, le président Lopez Obrador poursuit son mandat après un référendum à la participation très faible      Le chef de l’Etat avait pris l’initiative de cette consultation populaire boycottée par l’opposition, qui a dénoncé une manœuvre « populiste », et qui a mobilisé moins de 20 % des électeurs.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 05h34, mis à jour à 06h28    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président mexicain Andres Manuel Lopez Obrador (au centre) dans l’un des bureaux de vote de Mexico, le 10 avril 2022.  JUAN CARLOS BUENROSTRO / AFP                 Les Mexicains devaient répondre, dimanche 10 avril, à la question suivante : « Etes-vous d’accord pour révoquer le mandat du président pour perte de confiance, ou pour qu’il continue à la présidence de la République jusqu’à la fin de son terme ? »            A l’issue de ce référendum qu’il a lui-même lancé et à la participation très faible, le président Andres Manuel Lopez Obrador (AMLO) reste au pouvoir. Au total, plus de 90 % des électeurs ont souhaité que le leader de gauche nationaliste, 68 ans, aille jusqu’à la fin de son mandat unique de six ans en 2024, d’après les premières estimations de l’Institut national électoral (INE). L’INE a annoncé une participation comprise entre 17 % et 18,2 % des 93 millions d’électeurs. La loi prévoit un seuil de 40 % pour que le résultat de ce type de référendum contraigne les pouvoirs en place. En d’autres termes, même si le non l’avait emporté, le président n’était pas légalement obligé de démissionner avec un taux de participation largement inférieur à 40 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mexique, le président cherche à renforcer sa légitimité à mi-mandat                   Le parti d’Andres Manuel Lopez Obrador, le Mouvement pour la régénération nationale (Morena), a salué « un résultat tranchant en faveur de notre président ». « Les gens ont reconnu son engagement en faveur de ceux qui en ont le plus besoin, l’énorme autorité morale avec laquelle il gouverne », a déclaré un des chefs de file de Morena, Mario Delgado.            Le spectre de la réélection            « Que personne n’oublie que c’est le peuple qui commande », avait déclaré Andres Manuel Lopez Obrador en votant à l’ouverture des quelque 57 000 bureaux de vote du pays. Le président avait lui-même inscrit dans la Constitution en 2019 ce « mandat révocatoire », sur le modèle d’autres pays latino-américains comme le Venezuela.              Trois partis d’opposition (PAN, de droite, PRD de gauche et l’ancien parti-Etat du PRI) avaient appelé à l’abstention, dénonçant un exercice populiste. Le PAN a évoqué une consultation populaire marquée « par l’illégalité, le mensonge et le détournement des ressources publiques ». Le PRI a accusé Morena d’avoir transformé le référendum en « plaisanterie » pour « satisfaire son propre ego et continuer à tromper les Mexicains », selon l’un de ses responsables, sur Twitter, Alejandro Moreno.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La position d’« AMLO » sur la guerre en Ukraine crispe les relations entre Mexico et Washington                   Des opposants soupçonnent AMLO de vouloir s’appuyer sur un plébiscite pour envisager une réélection, un tabou politique au Mexique depuis le « Porfiriato » : le président Porfirio Diaz – un dictateur pour certains historiens – était resté au pouvoir pendant près de trente ans, de 1884 à 1911, avant son exil et sa mort à Paris.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et la justice devint internationale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/11/au-mexique-le-president-lopez-obrador-poursuit-son-mandat-apres-un-referendum-a-la-participation-tres-faible_6121572_3210.html"},"headline":"Au Mexique, le pr\u00e9sident Lopez Obrador poursuit son mandat apr\u00e8s un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la participation tr\u00e8s faible","dateCreated":"2022-04-11T05:34:26+02:00","datePublished":"2022-04-11T05:34:26+02:00","dateModified":"2022-04-11T06:28:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"Le chef de l\u2019Etat avait pris l\u2019initiative de cette\u00a0consultation populaire boycott\u00e9e par l\u2019opposition, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une man\u0153uvre \u00ab\u00a0populiste\u00a0\u00bb, et qui a mobilis\u00e9 moins de 20\u00a0% des \u00e9lecteurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/333/0/3993/1996/1342/671/60/0/c67b009_5954397-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/11/19-20">
<filnamedate="20220411"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220411"><AAMMJJHH="2022041119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ En riposte aux attaques meurtrières qui ont frappé Tel-Aviv ces dernières semaines, les militaires israéliens ont mené, dimanche, des opérations en Cisjordanie. Trois Palestiniens ont été tués à Bethléem, Al-Khader et Hébron.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’invectivent à distance lors de leur premier déplacement d’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La nouvelle défaite de Jean-Luc Mélenchon au seuil du second tour a pris des allures de victoire                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Société générale cesse ses activités en Russie en cédant sa participation dans sa filiale Rosbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « personal branding », fabrique d’une identité parfaite   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:46    Politique Jean-Luc Mélenchon déclare qu’il « ne faut pas donner une seule voix à Le Pen »                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pour le second tour de l’élection présidentielle, une responsabilité historique   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Figure du cinéma d’arts martiaux, le comédien Jimmy Wang Yu est mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture Le compositeur belge Philippe Boesmans est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Tours, la fin du ramadan se fêtera sur le chantier de la mosquée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Israël/Palestine             Israël : l’armée à « l’offensive » en Cisjordanie, trois Palestiniens tués      En riposte aux attaques meurtrières qui ont frappé Tel-Aviv ces dernières semaines, les militaires israéliens ont mené, dimanche, des opérations en Cisjordanie. Trois Palestiniens ont été tués à Bethléem, Al-Khader et Hébron.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 01h57, mis à jour à 06h48    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des Palestiniens portent la dépouille de Ghada Sabatin, mère de six enfants morte d’une hémorragie après que des soldats israéliens lui ont tiré dessus lors d’une altercation près de Bethléem, en Cisjordanie, dimanche 10 avril 2022.  HAZEM BADER / AFP                 A la suite de deux attaques meurtrières perpétrées en deux semaines à Tel-Aviv par des Palestiniens originaires de la région de Jénine, des soldats israéliens ont conduit, dimanche 10 avril, une série d’opérations en Cisjordanie, où trois Palestiniens, dont deux femmes, ont perdu la vie dans des incidents différents.            Près de Bethléem, Ghada Sabatin, une quadragénaire veuve et mère de six enfants qui se dirigeait de façon « suspecte » vers des militaires malgré des « coups de semonce », a succombé à ses blessures infligées par des tirs de soldats israéliens, ont fait savoir l’armée et le ministère de la santé palestinien.                             Lire aussi :  L’armée israélienne mène un raid dans le camp palestinien de Jénine, deux jours après l’attentat de Tel-Aviv                   Tard dans la soirée, à Al-Khader, près de Bethléem, l’armée israélienne a annoncé à l’Agence France-Presse (AFP) avoir ouvert le feu sur un Palestinien qui « lançait un cocktail Molotov » vers une route passante. Le jeune homme, Mohammed Ghnaim, 21 ans, est mort, ont confirmé le ministère de la santé palestinien et des sources locales.              Et à Hébron, dans le sud de la Cisjordanie, la police israélienne a déclaré avoir tué une Palestinienne qui avait poignardé et blessé « légèrement » un officier dans le centre de cette ville poudrière.            « Passé à l’offensive »            Les forces israéliennes, qui ont limité ce week-end l’accès au camp de Jénine, ont dit avoir saisi des armes volées et arrêté une vingtaine de personnes lors d’opérations qui ont fait une dizaine de blessés, selon le ministère de la santé palestinien.            En soirée, la situation restait tendue à Jénine, ont rapporté des sources locales, faisant état de tirs de l’armée israélienne. Samedi, une précédente opération de l’armée avait fait un mort, Ahmed Al-Saadi, un combattant du Jihad islamique, principal mouvement islamiste armé après le Hamas.              De son côté, le porte-parole des factions armées de Jénine, Abou Mouadh, a déclaré dans un communiqué que le camp était en « état d’alerte » et appelé les combattants locaux à une « mobilisation générale » afin « d’affronter une incursion » des forces israéliennes. Les mosquées locales ont appelé la population à rester chez elle, à éviter de circuler dans les rues de ce camp densément peuplé et à ne pas prendre des photos de combattants, ont témoigné des habitants.                             Lire aussi :  Israël : Naftali Benett donne une « liberté d’action totale » à son armée après plusieurs attaques dans le pays                   « L’Etat d’Israël est passé à l’offensive (…) et fera tout ce qui est nécessaire pour venir à bout du terrorisme. Nous réglerons les comptes avec tous ceux qui sont liés, directement ou indirectement, aux attaques » meurtrières qui ont frappé Israël ces dernières semaines, a déclaré dimanche le premier ministre israélien, Naftali Bennett.            Le gouvernement a par ailleurs validé un investissement de 360 millions de shekels (plus de 100 millions d’euros) afin de prolonger de 40 km la barrière de sécurité séparant Israël d’une partie des territoires palestiniens, qui avait été érigée lors la seconde Intifada, soulèvement palestinien du début des années 2000.            « C’est un jour difficile »            Depuis le 22 mars, Israël a été frappé par quatre attaques, les deux premières perpétrées par des Arabes israéliens liés à l’organisation Etat islamique (EI) et les deux dernières par des Palestiniens originaires du secteur de Jénine. Ces attaques ont fait quatorze morts au total. Selon un décompte de l’AFP, treize Palestiniens, dont des assaillants, ont été tués dans des violences depuis cette même date.              La dernière attaque en Israël, jeudi, a coûté la vie à trois Israéliens – Eitam Megini et Tomer Morad, des amis d’enfance âgés d’une vingtaine d’années, et Barak Lufan, père de trois enfants âgé de 35 ans – en plein cœur de la métropole de Tel-Aviv. Des milliers d’Israéliens se sont rassemblés, dimanche, pour assister aux funérailles des trois hommes, qui ont eu lieu dans la ville de Kfar Saba (centre) et au kibboutz Ginosar (nord). « Tu m’es apparu hier dans un rêve en me disant que tout n’était qu’une blague. Je t’ai cru, et je me suis alors réveillé », a dit la petite amie de Tomer Morad, Ariel Weinblat, lors de son oraison funèbre. « Je t’aime, mon cœur saigne », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retour des attentats dans les villes israéliennes                   « C’est un jour difficile », a déclaré à propos des funérailles le premier ministre, Naftali Bennett, qui a répété avoir donné carte blanche aux forces armées dans leur « guerre contre le terrorisme ». Dimanche soir, des manifestations avaient lieu dans différents secteurs de la Cisjordanie, en soutien à la population de Jénine.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et la justice devint internationale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/11/l-armee-israelienne-a-l-offensive-en-cisjordanie-trois-palestiniens-abattus_6121564_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl\u00a0: l\u2019arm\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019offensive\u00a0\u00bb en\u00a0Cisjordanie, trois Palestiniens tu\u00e9s","dateCreated":"2022-04-11T01:57:29+02:00","datePublished":"2022-04-11T01:57:29+02:00","dateModified":"2022-04-11T06:48:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"En riposte aux attaques meurtri\u00e8res qui ont frapp\u00e9 Tel-Aviv ces derni\u00e8res semaines, les militaires isra\u00e9liens ont men\u00e9, dimanche, des op\u00e9rations en Cisjordanie. Trois Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Bethl\u00e9em, Al-Khader et H\u00e9bron.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/287/0/4305/2152/1342/671/60/0/93c8bb6_5954346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
   
