<FILE-date="2022/07/09/19">

<article-nb="2022/07/09/19-1">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le chef de l’Etat avait fui sa résidence officielle vendredi, avant qu’elle ne soit prise d’assaut par des manifestants. Le premier ministre, qui a également démissionné, a vu sa maison en partie incendiée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Sri Lanka             Sri Lanka : le président Gotabaya Rajapaksa annonce sa démission      Le chef de l’Etat avait fui sa résidence officielle vendredi, avant qu’elle ne soit prise d’assaut par des manifestants. Le premier ministre, qui a également démissionné, a vu sa maison en partie incendiée.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 19h22, mis à jour à 19h26    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants ont pris d’assaut la résidence du président, à Colombo, au Sri Lanka, le 9 juillet

<article-nb="2022/07/09/19-2">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Avocat de profession, Luis Echeverria Alvarez a aussi été accusé du massacre de deux cents étudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 à Mexico.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Disparitions       Mexique             L’ex-président Echeverria, poursuivi pour la « guerre sale » contre des opposants au Mexique, est mort      Avocat de profession, Luis Echeverria Alvarez a aussi été accusé du massacre de deux cents étudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 à Mexico.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h06    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien président mexicain, Luis Echeverria,  le 9 juillet 2002.  JORGE UZON / AFP                 L’ancien président du Mexique Luis Echeverria Alvarez (1970-1976), passé à la postérité pour sa « guerre sale » contre des opposants politiques, est mort dans la nuit de vendredi à samedi 9 juillet à l’âge de 100 ans, a annoncé l’exécutif. « J’envoie mes condoléances respectueuses à la famille et aux amis », a déclaré sur Twitter le président actuel, Andres Manuel Lopez Obrador, au sujet de son lointain prédécesseur.            Issu du Parti révolutionnaire institutionnel (PRI, au pouvoir pendant soixante ans jusqu’en 2000), Echeverria est accusé d’être l’un des responsables des massacres d’étudiants du 2 octobre 1968 à Mexico en tant que ministre de l’intérieur, et de la répression d’un autre mouvement étudiant le 10 juin 1971, en tant que président.            Acquitté en 2009 faute de preuves            Avocat de profession, Echeverria a été le premier président mexicain poursuivi en procès, pour sa responsabilité dans le massacre de deux cents étudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 à Mexico. Placé sous mandat d’arrêt à domicile, il a finalement été acquitté en 2009 faute de preuves.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L'ex-président mexicain Luis Echeverria échappe à la justice                                                                                                                                                                                                                       Le président a aussi été accusé de disparitions forcées pendant la « guerre sale » contre des groupes d’opposants des années 60 aux années 80. Echeverria est mort deux semaines après l’annonce de l’ouverture des archives militaires de la « guerre sale » aux proches des victimes.              Sur le plan diplomatique, il avait soutenu l’expérience du socialisme démocratique au Chili, et accueilli des réfugiés chiliens au Mexique après le renversement de Salvador Allende par le général Pinochet, en septembre 1973.            Père de huit enfants, Echeverria a été ambassadeur du Mexique devant l’Unesco à Paris après avoir quitté la présidence.                             Lire aussi :  Violence au Mexique : l'Amérique latine paye les années de guerre sale, assure l'écrivain Fabrizio Mejia                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/09/l-ex-president-echeverria-poursuivi-pour-la-guerre-sale-contre-des-opposants-au-mexique-est-mort_6134124_3382.html"},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident Echeverria, poursuivi pour la \u00ab\u00a0guerre sale\u00a0\u00bb contre des opposants au Mexique, est mort","dateCreated":"2022-07-09T19:06:27+02:00","datePublished":"2022-07-09T19:06:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique","Disparitions"],"description":"Avocat de profession, Luis Echeverria Alvarez a aussi \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 du massacre de deux cents\u00a0\u00e9tudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 \u00e0 Mexico.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/208/0/2464/1232/1342/671/60/0/c79b681_5668641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-3">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans ces régions du sud et de l’est du pays, l’armée et le matériel ukrainiens ont subi des dégâts importants, assure un communiqué de l’armée russe. Selon le gouverneur régional de Donetsk, « toute la ligne de front est sous un bombardement incessant ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l’armée russe Dans ces régions du sud et de l’est du pays, l’armée et le matériel ukrainiens ont subi des dégâts importants, assure un communiqué de l’armée russe. Selon le gouverneur régional de Donetsk, « toute la ligne de front est sous un bombardement incessant ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien limoge plusieurs ambassadeurs étrangers        Dans un décret qui ne donnait aucune raison à cette décision, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé le limogeage des ambassadeurs de l’Ukraine en Allemagne, en Inde, en République tchèque, en Norvège et en Hongrie, rapporte Reuters. Il n’était pas immédiatement clair si les envoyés se verraient confier de nouveaux emplois.                    19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le Sénat, et nombre d’autres Parlements nationaux, seront à vos côtés dans les mois à venir », a assuré Gérard Larcher à Kiev        En visite à Kiev, le président du Sénat, Gérard Larcher (Les Républicains), a plaidé samedi devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne « sans tarder les fruits concrets » de son statut de candidat à l’Union européenne (UE). Les vingt-sept membres de l’Union ont accepté la candidature de l’Ukraine le 23 juin. « Nous sommes fiers que cela ait pu advenir sous la présidence française de l’Union européenne », a déclaré le responsable devant un hémicycle où avaient été déployés des drapeaux français et européens.           L’Ukraine ainsi que la Moldavie ont vu s’ouvrir devant elles, de façon irrépressible, un destin européen. Le Sénat et nombre d’autres Parlements nationaux seront à vos côtés dans les mois à venir, pour faire vivre ce statut de candidat et pour que d’ici la décision d’adhésion, votre pays et votre peuple recueillent sans tarder les fruits concrets de votre arrimage à l’Union européenne. (…) Nous sommes, et nous continuerons d’être à vos côtés et de vous aider autant de temps qu’il est nécessaire, dans la durée, à tous les niveaux, y compris militaire. L’Ukraine doit sans tarder pouvoir se défendre à parité d’armement avec son agresseur.                     « Je suis reconnaissant pour le soutien de la France à la souveraineté ukrainienne et à l’intégrité territoriale, ainsi que pour l’aide importante de notre armée et de notre peuple en cette période difficile », a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.                    18:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Kazelska Oksana, 45 ans, devant le corps de sa belle-mère, Alla Sochenko, 75 ans, tuée lors d’une frappe militaire russe, à Kostiantynivka, en Ukraine, le 9 juillet 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier groupe de soldats ukrainiens est arrivé au Royaume-Uni pour y être entraîné        Dans le cadre du soutien de Londres à Kiev depuis l’invasion russe en Ukraine, un premier groupe de soldats ukrainiens est arrivé au Royaume-Uni pour y être entraîné, a annoncé samedi le gouvernement britannique. Grâce à « l’expertise » de l’armée britannique, « nous aiderons l’Ukraine à reconstruire ses forces et à intensifier sa résistance pour défendre la souveraineté de son pays et son droit de choisir son propre avenir », a déclaré dans un communiqué le ministre britannique de la défense, Ben Wallace, qui a assisté à des entraînements cette semaine.          Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.                    16:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, face au président du Sénat français, Gérard Larcher, à la tête d’une délégation parlementaire française, à Kiev, en Ukraine, le 9 juillet 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN / AFP                     16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux morts dans la ville de Kryvy Rih, selon le gouverneur de la région orientale de Dnipro        Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres samedi dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration régionale de Dnipropetrovsk, sur Telegram. Le maire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a affirmé sur Facebook que des armes à sous-munitions avaient été utilisées et a exhorté les habitants à ne pas s’approcher d’objets inconnus dans les rues.                    15:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un véhicule blindé de transport de troupes britannique FV-103 Spartan est déchargé, dans la campagne près de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, le 9 juillet 2022. MIGUEL MEDINA / AFP                     14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie revendique des frappes dans les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv        Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays. Le ministère de la défense russe revendique aussi des frappes sur les régions de Donetsk et de Kharkiv, où six civils ont été blessés, selon le parquet local ukrainien. Le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, avait fait état de quatre morts et neuf blessés parmi les civils en vingt-quatre heures.          L’armée russe est « en train de se regrouper, ou plutôt de reconstituer ses groupes et prépare de nouvelles actions à Sloviansk, Kramatorsk, Bakhmout », avait estimé vendredi sur Telegram le gouverneur régional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Selon lui, « toute la ligne de front est sous un bombardement incessant ». Samedi matin, il a fait état de cinq civils tués et de sept blessés la veille. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré que les forces russes visaient la région de Donetsk depuis leurs bases dans la région de Louhansk – région où il n’y a, selon lui, « pas d’occupation complète » et qui « continue de se battre ».          « Les yeux de tous les mouvements et régimes politiques agressifs dans le monde sont maintenant braqués sur ce que nous fait la Russie », a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Instagram. « Le monde sera-t-il capable de déférer en justice les vrais criminels de guerre ? », s’interroge-t-il, en avertissant du risque de « centaines d’autres agressions » dans le cas contraire.                    14:47   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une soixantaine d’habitants qui désirent quitter la ville sont évacués par des bus de la Croix-Rouge ukrainienne, à Sloviansk, en Ukraine, le 8 juillet 2022. PHOTO LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LEMONDE »                     13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis promettent 360 millions de dollars supplémentaires à l’Ukraine        En marge de sa rencontre avec le ministre des affaires étrangères chinois sur l’île indonésienne de Bali, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.          M. Blinken a par ailleurs commenté le départ anticipé du ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, de la réunion ministérielle du G20 qui s’est tenue la veille, en Indonésie. « Il y avait un fort consensus et la Russie a été laissée isolée, comme elle l’a été à de nombreuses reprises depuis le début de cette guerre », a déclaré le chef de la diplomatie américaine. « En fait, le ministre des affaires étrangères, M. Lavrov, a quitté la réunion plus tôt que prévu, peut-être parce que ce message avait été si clair et retentissant », a-t-il supposé.                Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, s’exprime lors d’un point presse, à la suite de sa rencontre avec son homologue chinois, à Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022. STEFANI REYNOLDS / AP                               13:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un officiel ukrainien affirme que les forces russes détruisent « délibérément » les cultures dans la région de Kherson        Le porte-parole de l’administration de la région d’Odessa, Serhi Bratchouk, a partagé sur Telegram des photos prises par la police locale montrant des champs brûlés, expliquant :           En raison de tirs d’obus incendiaires, des incendies à grande échelle se produisent chaque jour dans les champs et dans les forêts de toute la région. Les troupes russes ne permettent par ailleurs pas aux habitants d’éteindre les incendies. Ils détruisent les greniers à céréales et le matériel.                                              12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Là où il leur est difficile d’avancer, [les forces russes] créent un véritable enfer, en bombardant les territoires à l’horizon », selon gouverneur de Louhansk        Le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré sur Telegram que les Russes visaient la région de Donetsk de leurs bases dans la région de Louhansk :           Nous tentons de contenir leurs formations armées le long de la ligne de front. Ils ne cessent de tenter de pénétrer dans la région voisine, attaquant à partir de plusieurs de leurs bases. Là où il leur est difficile d’avancer, ils créent un véritable enfer, en bombardant tous les territoires à l’horizon. Par conséquent, le danger est présent partout – de Kreminna à Popasna.                     Selon le gouverneur, cette nuit, les forces russes ont tiré huit obus d’artillerie, trois obus de mortier et lancé neuf tirs de roquettes.                                             11:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes        « Semer, récolter… Ça n’a plus de sens. » Oleksandr Redkin fait un geste circulaire désignant les champs de tournesol et de blé autour de lui, dans la région de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. Cet agriculteur de 52 ans continue de travailler la terre et d’employer une poignée d’ouvrières agricoles pour des cultures maraîchères, malgré la guerre et le blocus naval qui bloque les exportations. « Mes collègues et moi préférons attendre avant de lancer de nouvelles cultures. D’une part, le front n’est pas loin, à peine 20 kilomètres. D’autre part, nous vendons notre production à perte. Si je veux livrer mon orge à Reni [port sur le Danube, à 450 kilomètres par la route], le transporteur va prendre les trois quarts du fruit de la vente. » Le long de la route M15 menant du sud du pays jusqu’au port fluvial de Reni, on observe une file ininterrompue de camions à céréales qui descendent, pleins, vers le sud-est, avant de faire le chemin retour à vide. L’Ukraine ne peut actuellement exporter que de 1,5 à 2 millions de tonnes de céréales par mois – un cinquième du niveau d’avant-guerre –, via onze connexions ferroviaires vers l’Union européenne (UE) et trois ports sur le Danube.                    Lire aussi :  Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes                                 11:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine restaure ses ports à l’embouchure du delta du Danube pour exporter ses céréales        Avant la guerre, les ports fluviaux ukrainiens sur le Danube étaient rarement utilisés. Certains avaient même été laissés à l’abandon. Mais, depuis la prise de contrôle russe des ports ukrainiens de la mer Noire, Kiev tente de ressusciter ses anciens ports fluviaux afin d’éviter le blocus maritime russe et d’accélérer ses exportations de blé.          Le port fluvial de Reni, qui était l’un des plus importants de la région du Danube pendant l’Union soviétique et un passage vers la Roumanie, « n’avait pas du tout été utilisé dernièrement. Nous travaillons désormais à son expansion, aux côtés d’autres ports fluviaux, pour augmenter notre capacité [d’exportation]. A l’heure où nous parlons, plus de cent soixante navires attendent, en mer Noire, d’entrer dans le canal de Sulina, mais ils ne peuvent pas le faire car la capacité de ce canal n’est que de cinq ou six navires par jour », affirme Alla Stoyanova, cheffe du département de la politique agricole de la région d’Odessa, au quotidien britannique The Guardian.                    11:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bali, Antony Blinken demande à la Chine de « condamner l’agression » russe        Samedi, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a rencontré le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, sur l’île indonésienne de Bali.          « C’est vraiment le moment où nous devons tous nous lever, comme l’ont fait les pays du G20 les uns après les autres, pour condamner l’agression et exiger, entre autres, que la Russie autorise l’accès aux denrées alimentaires bloquées en Ukraine », a déclaré M. Blinken. Le secrétaire d’Etat américain a ajouté n’avoir perçu « aucun signe » de coopération de la part de la Russie.          La veille, le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, avait claqué la porte de la réunion avec ses homologues du G20 après avoir essuyé un torrent de critiques concernant l’invasion de l’Ukraine.                Le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, et le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, à Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022. STEFANI REYNOLDS / AP                     10:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  L’intérieur d’une maison endomagé par l’onde de choc d’une explosion provoquée par un tir de roquette, à Belgorod, en Russie, le 3 juillet 2022. ELENA CHERNYSHOVA POUR « LEMONDE »                     10:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe        Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile. Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera très largement de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que Vladimir Poutine ne décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à l’avant-guerre, si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce, dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande et pour les Etats baltes de 54 %.                    Lire aussi :  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                                 09:22   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des habitants constatent les dégâts causés par une attaque présumée au missile, dans le centre de Droujkivka, au sud de Kramatorsk, dans l’oblast de Donetsk, le 9 juillet 2022. MIGUEL MEDINA / AFP                     07:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un élu municipal moscovite condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit        Vendredi, Alexeï Gorinov a été condamné à sept ans de prison pour avoir « disséminé des informations clairement mensongères » sur l’armée russe en usant de « ses fonctions officielles » et pour l’avoir fait dans le cadre d’un groupe organisé motivé par la « haine politique ».          Lors d’une session du conseil municipal, à la mi-mars, l’élu moscovite de 60 ans avait qualifié le conflit en Ukraine de « guerre », et non d’« opération militaire spéciale », comme le veut la terminologie officielle adoptée par Moscou. Demandant à ses collègues une minute de silence, M. Gorinov avait également évoqué la mort d’enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations délivrées par le ministère de la défense russe dans ses points de presse quotidiens.                    Lire aussi :  Russie : Alexeï Gorinov, élu municipal russe, condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit                                 07:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »        Les parents d’Adrien Dugay-Leyoudec ont hésité à s’exprimer publiquement. Leur fils est l’un des tout premiers Français à s’être engagés dans la Légion internationale pour la défense territoriale de l’Ukraine. Le jeune homme a intégré cette armée de volontaires étrangers le 1er mars, cinq jours après le début de l’invasion du pays par la Russie.          Blessé le 1er juin par une frappe d’artillerie russe dans la région de Kharkiv, il est mort le 25 juin, après vingt-cinq jours de coma, à l’âge de 20 ans. C’est le deuxième combattant français mort en Ukraine, après Wilfried Blériot, 32 ans, tué le 1er juin dans la même région.          La crainte qu’il soit dépeint comme un « gamin perdu qui se serait monté la tête » incite aujourd’hui ses parents à sortir du silence. Ils ont souhaité raconter au Monde qui était leur fils, un garçon « complexe, déterminé, débrouillard, pétri de culture, mais fâché avec l’école », et les raisons qui l’ont poussé à aller en Ukraine avec son frère cadet, Charles, 19 ans.                    Lire aussi :  Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »                                                      Le contexte          Image de couverture :  Un immeuble d’habitation détruit par un missile russe, à Kharkiv, samedi 9 juillet 2022.   SERGEY BOBOK / AFP          La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a appelé, vendredi, les habitants des zones occupées par l’armée russe dans les régions de Kherson, dans le sud du pays, et de Zaporijia, dans le centre-est, à partir le plus vite possible en prévision de combats acharnés. « Il y aura d’énormes batailles », a-t-elle dit, précisant que l’armée ukrainienne cherchait à libérer ces régions.Malgré une « pause opérationnelle », l’armée russe poursuit ses bombardements « incessants » sur la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a affirmé, vendredi soir, le gouverneur régional, Pavlo Kyrylenko. Plus tôt dans la journée, il avait fait état d’un bilan de six morts et vingt et un blessés en vingt-quatre heures dans des frappes sur la région.Selon M. Kyrylenko, l’armée russe a par ailleurs commencé à incendier les cultures : « Il y a des incendies massifs dans les champs, qui sont intentionnellement causés par l’ennemi. Ils essaient de détruire les récoltes par tous les moyens. Ils bombardent les machines agricoles, les moissonneuses… », a-t-il accusé.Dans la région de Kharkiv (nord-est), la deuxième ville du pays, les bombardements russes ont fait quatre morts et neuf blessés parmi les civils en vingt-quatre heures, a affirmé le gouverneur, Oleh Synehoubov.Vendredi, les participants à une réunion ministérielle du G20, en Indonésie, ont « exprimé leurs profondes inquiétudes à propos des conséquences humanitaires de la guerre » en Ukraine. Si le G20 n’a pas unanimement condamné l’invasion russe, les Occidentaux ont estimé néanmoins avoir réussi à élargir le front contre la Russie et à lui attribuer clairement la responsabilité de la guerre et des crises énergétique et alimentaire mondiales qu’elle a suscitées.Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a quitté dès la mi-journée la rencontre, à laquelle assistait également son homologue américain, Antony Blinken. C’est la première fois depuis le début de la guerre, en février, que les deux hommes étaient réunis, mais le secrétaire d’Etat américain a refusé de rencontrer son homologue russe séparément.Une nouvelle aide militaire américaine d’un montant de 400 millions de dollars, qui comprend quatre systèmes de lance-roquettes multiples Himars et des obus de 155 millimètres, a été annoncée par le Pentagone. Elle vise à améliorer les capacités ukrainiennes à cibler des dépôts d’armes et la chaîne d’approvisionnement de l’armée russe.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Le conflit en Ukraine marque une pause opérationnelle         Récit. Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »         Factuel. Alexeï Gorinov, élu municipal russe, condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit         Décryptages. Un G20 « de confrontation » sur la guerre en Ukraine         Entretien. « En Russie, il n’y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d’en payer le prix »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-09T14:38:53+00:00","coverageEndTime":"2022-07-10T02:38:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","description":"Dans ces r\u00e9gions du sud et de l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e et le mat\u00e9riel ukrainiens ont subi des d\u00e9g\u00e2ts importants, assure un communiqu\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, \u00ab\u00a0toute la ligne de front est sous un bombardement incessant\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l’armée russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans ces r\u00e9gions du sud et de l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e et le mat\u00e9riel ukrainiens ont subi des d\u00e9g\u00e2ts importants, assure un communiqu\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, \u00ab\u00a0toute la ligne de front est sous un bombardement incessant\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/6048/3946/1342/875/3/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-09T14:38:53+00:00"
,"endDate":"2022-07-10T02:38:53+00:00"
  Dans un d\u00e9cret qui ne donnait aucune raison \u00e0 cette d\u00e9cision, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 le limogeage des ambassadeurs de l\u2019Ukraine en Allemagne, en Inde, en R\u00e9publique tch\u00e8que, en Norv\u00e8ge et en Hongrie, rapporte Reuters. Il n\u2019\u00e9tait pas imm\u00e9diatement clair si les envoy\u00e9s se verraient confier de nouveaux emplois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien limoge plusieurs ambassadeurs \u00e9trangers","dateModified":"2022-07-09T17:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T17:00:35+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (Les R\u00e9publicains), a plaid\u00e9 samedi devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne \u00ab\u00a0sans tarder les fruits concrets\u00a0\u00bb de son statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Les vingt-sept membres de l\u2019Union ont accept\u00e9 la candidature de l\u2019Ukraine le 23\u00a0juin. \u00ab\u00a0Nous sommes fiers que cela ait pu advenir sous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable devant un h\u00e9micycle o\u00f9 avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s des drapeaux fran\u00e7ais et europ\u00e9ens.           L\u2019Ukraine ainsi que la Moldavie ont vu s\u2019ouvrir devant elles, de fa\u00e7on irr\u00e9pressible, un destin europ\u00e9en. Le S\u00e9nat et nombre d\u2019autres Parlements nationaux seront \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans les mois \u00e0 venir, pour faire vivre ce statut de candidat et pour que d\u2019ici la d\u00e9cision d\u2019adh\u00e9sion, votre pays et votre peuple recueillent sans tarder les fruits concrets de votre arrimage \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. (\u2026) Nous sommes, et nous continuerons d\u2019\u00eatre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et de vous aider autant de temps qu\u2019il est n\u00e9cessaire, dans la dur\u00e9e, \u00e0 tous les niveaux, y compris militaire. L\u2019Ukraine doit sans tarder pouvoir se d\u00e9fendre \u00e0 parit\u00e9 d\u2019armement avec son agresseur.                     \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant pour le soutien de la France \u00e0 la souverainet\u00e9 ukrainienne et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, ainsi que pour l\u2019aide importante de notre arm\u00e9e et de notre peuple en cette p\u00e9riode difficile\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le S\u00e9nat, et nombre d\u2019autres Parlements nationaux, seront \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a as...","dateModified":"2022-07-09T17:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T16:43:06+00:00","articleBody":"                     Kazelska Oksana, 45 ans, devant le corps de sa belle-m\u00e8re, Alla Sochenko, 75 ans, tu\u00e9e lors d\u2019une frappe militaire russe, \u00e0 Kostiantynivka, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/b72f671_1657382056093-651361.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T16:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T16:22:05+00:00","articleBody":"     Dans le cadre du soutien de Londres \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion russe en Ukraine, un premier groupe de soldats ukrainiens est arriv\u00e9 au Royaume-Uni pour y \u00eatre entra\u00een\u00e9, a annonc\u00e9 samedi le gouvernement britannique. Gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019expertise\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e britannique, \u00ab\u00a0nous aiderons l\u2019Ukraine \u00e0 reconstruire ses forces et \u00e0 intensifier sa r\u00e9sistance pour d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 de son pays et son droit de choisir son propre avenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le ministre britannique de la d\u00e9fense, Ben Wallace, qui a assist\u00e9 \u00e0 des entra\u00eenements cette semaine.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, 1\u00a0050 militaires britanniques sont mobilis\u00e9s sur ce programme, qui se d\u00e9roule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier groupe de soldats ukrainiens est arriv\u00e9 au Royaume-Uni pour y \u00eatre entra\u00een\u00e9","dateModified":"2022-07-09T16:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T14:54:28+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, face au pr\u00e9sident du S\u00e9nat fran\u00e7ais, G\u00e9rard Larcher, \u00e0 la t\u00eate d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire fran\u00e7aise, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/e0e6cf2_1657378157871-790229.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T14:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T14:42:03+00:00","articleBody":"     Des missiles russes ont tu\u00e9 deux personnes et en ont bless\u00e9 trois autres samedi dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cibl\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Dnipropetrovsk, sur Telegram. Le maire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a affirm\u00e9 sur Facebook que des armes \u00e0 sous-munitions avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es et a exhort\u00e9 les habitants \u00e0 ne pas s\u2019approcher d\u2019objets inconnus dans les rues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans la ville de Kryvy Rih, selon le gouverneur de la r\u00e9gion orientale de Dnipro","dateModified":"2022-07-09T14:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T13:52:56+00:00","articleBody":"                     Un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes britannique FV-103 Spartan est d\u00e9charg\u00e9, dans la campagne pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/06a83ca_1657374558130-790094.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T13:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T12:47:57+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe assure avoir inflig\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et au mat\u00e9riel ukrainiens, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et de Dnipro, dans l\u2019est du pays. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe revendique aussi des frappes sur les r\u00e9gions de Donetsk et de Kharkiv, o\u00f9 six civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le parquet local ukrainien. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, avait fait \u00e9tat de quatre morts et neuf bless\u00e9s parmi les civils en vingt-quatre heures.          L\u2019arm\u00e9e russe est \u00ab\u00a0en train de se regrouper, ou plut\u00f4t de reconstituer ses groupes et pr\u00e9pare de nouvelles actions \u00e0 Sloviansk, Kramatorsk, Bakhmout\u00a0\u00bb, avait estim\u00e9 vendredi sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Selon lui, \u00ab\u00a0toute la ligne de front est sous un bombardement incessant\u00a0\u00bb. Samedi matin, il a fait \u00e9tat de cinq civils tu\u00e9s et de sept bless\u00e9s la veille. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes visaient la r\u00e9gion de Donetsk depuis leurs bases dans la r\u00e9gion de Louhansk \u2013 r\u00e9gion o\u00f9 il n\u2019y a, selon lui, \u00ab\u00a0pas d\u2019occupation compl\u00e8te\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0continue de se battre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les yeux de tous les mouvements et r\u00e9gimes politiques agressifs dans le monde sont maintenant braqu\u00e9s sur ce que nous fait la Russie\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Instagram. \u00ab\u00a0Le monde sera-t-il capable de d\u00e9f\u00e9rer en justice les vrais criminels de guerre\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il, en avertissant du risque de \u00ab\u00a0centaines d\u2019autres agressions\u00a0\u00bb dans le cas contraire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie revendique des frappes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv","dateModified":"2022-07-09T12:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T12:47:15+00:00","articleBody":"                     Une soixantaine d\u2019habitants qui d\u00e9sirent quitter la ville sont \u00e9vacu\u00e9s par des bus de la Croix-Rouge ukrainienne, \u00e0 Sloviansk, en Ukraine, le 8\u00a0juillet 2022. PHOTO LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LEMONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/c9768b5_1657370676572-v4a2062.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T12:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T11:54:25+00:00","articleBody":"     En marge de sa rencontre avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a annonc\u00e9 l\u2019octroi de 360\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment \u00e0 faciliter l\u2019acheminement de nourriture, d\u2019eau potable et de soins de sant\u00e9 d\u2019urgence.          M.\u00a0Blinken a par ailleurs comment\u00e9 le d\u00e9part anticip\u00e9 du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, de la r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20 qui s\u2019est tenue la veille, en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Il y avait un fort consensus et la Russie a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e isol\u00e9e, comme elle l\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises depuis le d\u00e9but de cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0En fait, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, M.\u00a0Lavrov, a quitt\u00e9 la r\u00e9union plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, peut-\u00eatre parce que ce message avait \u00e9t\u00e9 si clair et retentissant\u00a0\u00bb, a-t-il suppos\u00e9.                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019exprime lors d\u2019un point presse, \u00e0 la suite de sa rencontre avec son homologue chinois, \u00e0 Nusa Dua, sur l\u2019\u00eele de Bali, en Indon\u00e9sie, le 9\u00a0juillet 2022. STEFANI REYNOLDS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/1f5f481_eb4694e2946b47f0a68da56598e45aab-eb4694e2946b47f0a68da56598e45aab-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis promettent 360\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-09T12:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T11:46:12+00:00","articleBody":"     Le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Serhi Bratchouk, a partag\u00e9 sur Telegram des photos prises par la police locale montrant des champs br\u00fbl\u00e9s, expliquant\u00a0:           En raison de tirs d\u2019obus incendiaires, des incendies \u00e0 grande \u00e9chelle se produisent chaque jour dans les champs et dans les for\u00eats de toute la r\u00e9gion. Les troupes russes ne permettent par ailleurs pas aux habitants d\u2019\u00e9teindre les incendies. Ils d\u00e9truisent les greniers \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales et le mat\u00e9riel.                                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un officiel ukrainien affirme que les forces russes d\u00e9truisent \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les cultures dans la...","dateModified":"2022-07-09T12:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T10:08:02+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que les Russes visaient la r\u00e9gion de Donetsk de leurs bases dans la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0:           Nous tentons de contenir leurs formations arm\u00e9es le long de la ligne de front. Ils ne cessent de tenter de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion voisine, attaquant \u00e0 partir de plusieurs de leurs bases. L\u00e0 o\u00f9 il leur est difficile d\u2019avancer, ils cr\u00e9ent un v\u00e9ritable enfer, en bombardant tous les territoires \u00e0 l\u2019horizon. Par cons\u00e9quent, le danger est pr\u00e9sent partout \u2013 de Kreminna \u00e0 Popasna.                     Selon le gouverneur, cette nuit, les forces russes ont tir\u00e9 huit obus d\u2019artillerie, trois obus de mortier et lanc\u00e9 neuf tirs de roquettes.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u00e0 o\u00f9 il leur est difficile d\u2019avancer, [les forces russes] cr\u00e9ent un v\u00e9ritable enfer, en bombard...","dateModified":"2022-07-09T11:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:55:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Semer, r\u00e9colter\u2026 \u00c7a n\u2019a plus de sens.\u00a0\u00bb Oleksandr Redkin fait un geste circulaire d\u00e9signant les champs de tournesol et de bl\u00e9 autour de lui, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. Cet agriculteur de 52\u00a0ans continue de travailler la terre et d\u2019employer une poign\u00e9e d\u2019ouvri\u00e8res agricoles pour des cultures mara\u00eech\u00e8res, malgr\u00e9 la guerre et le blocus naval qui bloque les exportations. \u00ab\u00a0Mes coll\u00e8gues et moi pr\u00e9f\u00e9rons attendre avant de lancer de nouvelles cultures. D\u2019une part, le front n\u2019est pas loin, \u00e0 peine 20\u00a0kilom\u00e8tres. D\u2019autre part, nous vendons notre production \u00e0 perte. Si je veux livrer mon orge \u00e0 Reni [port sur le Danube, \u00e0 450\u00a0kilom\u00e8tres par la route], le transporteur va prendre les trois quarts du fruit de la vente.\u00a0\u00bb Le long de la route M15 menant du sud du pays jusqu\u2019au port fluvial de Reni, on observe une file ininterrompue de camions \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales qui descendent, pleins, vers le sud-est, avant de faire le chemin retour \u00e0 vide. L\u2019Ukraine ne peut actuellement exporter que de 1,5 \u00e0 2\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par mois \u2013\u00a0un cinqui\u00e8me du niveau d\u2019avant-guerre\u00a0\u2013, via onze connexions ferroviaires vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et trois ports sur le Danube.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes","dateModified":"2022-07-09T10:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:53:18+00:00","articleBody":"     Avant la guerre, les ports fluviaux ukrainiens sur le Danube \u00e9taient rarement utilis\u00e9s. Certains avaient m\u00eame \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s \u00e0 l\u2019abandon. Mais, depuis la prise de contr\u00f4le russe des ports ukrainiens de la mer Noire, Kiev tente de ressusciter ses anciens ports fluviaux afin d\u2019\u00e9viter le blocus maritime russe et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ses exportations de bl\u00e9.          Le port fluvial de Reni, qui \u00e9tait l\u2019un des plus importants de la r\u00e9gion du Danube pendant l\u2019Union sovi\u00e9tique et un passage vers la Roumanie, \u00ab\u00a0n\u2019avait pas du tout \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 derni\u00e8rement. Nous travaillons d\u00e9sormais \u00e0 son expansion, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres ports fluviaux, pour augmenter notre capacit\u00e9 [d\u2019exportation]. A l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, plus de cent soixante navires attendent, en mer Noire, d\u2019entrer dans le canal de Sulina, mais ils ne peuvent pas le faire car la capacit\u00e9 de ce canal n\u2019est que de cinq ou six navires par jour\u00a0\u00bb, affirme Alla Stoyanova, cheffe du d\u00e9partement de la politique agricole de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, au quotidien britannique The Guardian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine restaure ses ports \u00e0 l\u2019embouchure du delta du Danube pour exporter ses c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-09T09:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:41:43+00:00","articleBody":"     Samedi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a rencontr\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali.          \u00ab\u00a0C\u2019est vraiment le moment o\u00f9 nous devons tous nous lever, comme l\u2019ont fait les pays du G20 les uns apr\u00e8s les autres, pour condamner l\u2019agression et exiger, entre autres, que la Russie autorise l\u2019acc\u00e8s aux denr\u00e9es alimentaires bloqu\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a ajout\u00e9 n\u2019avoir per\u00e7u \u00ab\u00a0aucun signe\u00a0\u00bb de coop\u00e9ration de la part de la Russie.          La veille, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait claqu\u00e9 la porte de la r\u00e9union avec ses homologues du G20 apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un torrent de critiques concernant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, et le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 Nusa Dua, sur l\u2019\u00eele de Bali, en Indon\u00e9sie, le 9\u00a0juillet\u00a02022. STEFANI REYNOLDS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/71a4004_31515919e38545eea2a346829b07a9b6-31515919e38545eea2a346829b07a9b6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bali, Antony Blinken demande \u00e0 la Chine de \u00ab\u00a0condamner l\u2019agression\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-07-09T09:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T08:59:50+00:00","articleBody":"                     L\u2019int\u00e9rieur d\u2019une maison endomag\u00e9 par l\u2019onde de choc d\u2019une explosion provoqu\u00e9e par un tir de roquette, \u00e0 Belgorod, en Russie, le 3\u00a0juillet\u00a02022. ELENA CHERNYSHOVA POUR \u00ab\u00a0LEMONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/23f45ab_1657356964543-belgorod-014-dsc-8261.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T09:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T08:56:39+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas encore la panique chez les Europ\u00e9ens, mais \u00e7a commence \u00e0 y ressembler. Car, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, Moscou est le ma\u00eetre des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend \u00e0 prix d\u2019or et au compte-gouttes son \u00e9nergie fossile. Lundi 11\u00a0juillet, la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entamera une op\u00e9ration de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera tr\u00e8s largement de ses services. C\u2019est un exercice de routine. Mais, de Paris \u00e0 Berlin, en passant par Rome, on s\u2019inqui\u00e8te qu\u2019\u00e0 son issue, le 21\u00a0juillet, le g\u00e9ant russe prenne pr\u00e9texte de tel ou tel probl\u00e8me pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L\u2019hiver, dans ce cas, pourrait \u00eatre rude, puisque, avant que Vladimir Poutine ne d\u00e9cide d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gaz russe repr\u00e9sentait 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Selon une \u00e9tude du centre de r\u00e9flexion Bruegel publi\u00e9e le 7\u00a0juillet, les Vingt-Sept devraient r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz par rapport \u00e0 l\u2019avant-guerre, si Moscou venait \u00e0 interrompre ses livraisons, et ce, dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnect\u00e9s, l\u2019affaire serait sans cons\u00e9quence. En revanche, pour l\u2019Allemagne, elle signifierait une chute de 29\u00a0% de sa demande et pour les Etats baltes de 54\u00a0%.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateModified":"2022-07-09T09:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T07:22:44+00:00","articleBody":"                     Des habitants constatent les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par une attaque pr\u00e9sum\u00e9e au missile, dans le centre de Droujkivka, au sud de Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 9\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/6272b8a_1657351123090-788861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T07:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T05:56:13+00:00","articleBody":"     Vendredi, Alexe\u00ef Gorinov a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir \u00ab\u00a0diss\u00e9min\u00e9 des informations clairement mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe en usant de \u00ab\u00a0ses fonctions officielles\u00a0\u00bb et pour l\u2019avoir fait dans le cadre d\u2019un groupe organis\u00e9 motiv\u00e9 par la \u00ab\u00a0haine politique\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019une session du conseil municipal, \u00e0 la mi-mars, l\u2019\u00e9lu moscovite de 60\u00a0ans avait qualifi\u00e9 le conflit en Ukraine de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, et non d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le veut la terminologie officielle adopt\u00e9e par Moscou. Demandant \u00e0 ses coll\u00e8gues une minute de silence, M.\u00a0Gorinov avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la mort d\u2019enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations d\u00e9livr\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans ses points de presse quotidiens.                    Lire aussi :  Russie\u00a0: Alexe\u00ef Gorinov, \u00e9lu municipal russe, condamn\u00e9 \u00e0 sept\u00a0ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu municipal moscovite condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit","dateModified":"2022-07-09T06:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T05:18:55+00:00","articleBody":"     Les parents d\u2019Adrien Dugay-Leyoudec ont h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s\u2019exprimer publiquement. Leur fils est l\u2019un des tout premiers Fran\u00e7ais \u00e0 s\u2019\u00eatre engag\u00e9s dans la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine. Le jeune homme a int\u00e9gr\u00e9 cette arm\u00e9e de volontaires \u00e9trangers le 1er\u00a0mars, cinq jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie.          Bless\u00e9 le 1er\u00a0juin par une frappe d\u2019artillerie russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv, il est mort le 25\u00a0juin, apr\u00e8s vingt-cinq jours de coma, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 20\u00a0ans. C\u2019est le deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais mort en Ukraine, apr\u00e8s Wilfried Bl\u00e9riot, 32\u00a0ans, tu\u00e9 le 1er\u00a0juin dans la m\u00eame r\u00e9gion.          La crainte qu\u2019il soit d\u00e9peint comme un \u00ab\u00a0gamin perdu qui se serait mont\u00e9 la t\u00eate\u00a0\u00bb incite aujourd\u2019hui ses parents \u00e0 sortir du silence. Ils ont souhait\u00e9 raconter au Monde qui \u00e9tait leur fils, un gar\u00e7on \u00ab\u00a0complexe, d\u00e9termin\u00e9, d\u00e9brouillard, p\u00e9tri de culture, mais f\u00e2ch\u00e9 avec l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb, et les raisons qui l\u2019ont pouss\u00e9 \u00e0 aller en Ukraine avec son fr\u00e8re cadet, Charles, 19\u00a0ans.                    Lire aussi :  Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste...","dateModified":"2022-07-09T05:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:39:58+00:00","articleBody":"     Poursuite des man\u0153uvres, pause dans les combats ou bascule de la guerre\u00a0? Plus de quatre mois apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe sur le sol ukrainien, difficile de savoir vers quoi s\u2019oriente le conflit. Sur le terrain, l\u2019offensive de Moscou dans le Donbass semble sur la case \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas effectu\u00e9 d\u2019avanc\u00e9e depuis sa prise de la r\u00e9gion administrative de Louhansk, le 3\u00a0juillet\u00a0; et si les bombardements se poursuivent, ils semblent davantage l\u00e0 pour \u00e9puiser (\u00ab\u00a0ramollir\u00a0\u00bb, dans le jargon militaire) les positions ukrainiennes que pour pr\u00e9parer de nouvelles avanc\u00e9es.          Jeudi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a confirm\u00e9 que les forces russes faisaient une pause pour se reposer et reconstituer leurs capacit\u00e9s. Si Vladimir Poutine continue de dire qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 l\u2019escalade \u2013 jeudi, il a encore d\u00e9clar\u00e9 que son pays \u00ab\u00a0n\u2019a[vait], dans l\u2019ensemble, encore rien commenc\u00e9 de s\u00e9rieux\u00a0\u00bb en Ukraine \u2013, le flou persiste sur les ambitions militaires russes.                    Lire aussi :  Le conflit en Ukraine marque une pause op\u00e9rationnelle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit marque une pause op\u00e9rationnelle","dateModified":"2022-07-09T05:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:33:39+00:00","articleBody":"      La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a appel\u00e9, vendredi, les habitants des zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson, dans le sud du pays, et de Zaporijia, dans le centre-est, \u00e0 partir le plus vite possible en pr\u00e9vision de combats acharn\u00e9s. \u00ab\u00a0Il y aura d\u2019\u00e9normes batailles\u00a0\u00bb, dit-elle, pr\u00e9cisant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne cherchait \u00e0 lib\u00e9rer ces r\u00e9gions.          Malgr\u00e9 une \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, l\u2019arm\u00e9e russe poursuit ses bombardements \u00ab\u00a0incessants\u00a0\u00bb sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9, vendredi soir, le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, il avait fait \u00e9tat d\u2019un bilan de six morts et vingt et un bless\u00e9s en vingt-quatre heures \u00e0 cause des frappes sur la r\u00e9gion.          Selon M. Krylenko, l\u2019arm\u00e9e russe a par ailleurs commenc\u00e9 \u00e0 incendier les cultures\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des incendies massifs dans les champs, qui sont intentionnellement caus\u00e9s par l\u2019ennemi. Ils essaient de d\u00e9truire les r\u00e9coltes par tous les moyens. Ils bombardent les machines agricoles, les moissonneuses\u2026\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), la deuxi\u00e8me ville du pays, les bombardements russes ont fait quatre morts et neuf bless\u00e9s parmi les civils en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 le gouverneur, Oleh Synehoubov.          Vendredi, les participants \u00e0 une r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20, en Indon\u00e9sie, ont \u00ab\u00a0exprim\u00e9 leurs profondes inqui\u00e9tudes \u00e0 propos des cons\u00e9quences humanitaires de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. Si le G20 n\u2019a pas unanimement condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, les Occidentaux ont estim\u00e9 n\u00e9anmoins avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9largir le front contre la Russie et \u00e0 lui attribuer clairement la responsabilit\u00e9 de la guerre et des crises \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire mondiales qu\u2019elle a suscit\u00e9es.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a quitt\u00e9 d\u00e8s la mi-journ\u00e9e la rencontre, \u00e0 laquelle assistait \u00e9galement son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre, en f\u00e9vrier, que les deux hommes \u00e9taient r\u00e9unis, mais le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a refus\u00e9 de rencontrer son homologue russe s\u00e9par\u00e9ment.          Une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine d\u2019un montant de 400\u00a0millions de dollars, qui comprend quatre syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples Himars et des obus de 155\u00a0millim\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le Pentagone. Elle vise \u00e0 am\u00e9liorer les capacit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 cibler des d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et la cha\u00eene d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-07-09T05:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:32:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 136e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-09T05:06:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/6048/3946/1342/875/3/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/09/19-4">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »   Par Solène L'Hénoret, Anne Guillard, Anne Hazard et Mattea Battaglia   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga s’est rendue à Kiev avant de revenir à Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice à Villeurbanne, sa fille Anna a commencé sa chimiothérapie. Lessya prend des cours de français à Dijon, mais se sent frustrée de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n’a pas reçu de réponse à sa candidature dans une start-up et s’apprête à partir à Riga avec sa mère.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. Plus de 100 000 déplacés ukrainiens ont été accueillis en France, selon le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine.                    


Olga, à Strasbourg
	

« De retour à Kiev, je ne voyais que la saleté, les destructions »
	


	



<article-nb="2022/07/09/19-5">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les mesures de sécurité sont parfois peu strictes lors des meetings électoraux locaux au Japon, où les crimes violents sont rares et les lois sur les armes à feu très sévères.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Japon             Après l’assassinat de l’ex-premier ministre japonais Shinzo Abe, la police locale reconnaît des failles « indéniables » dans sa sécurité      Les mesures de sécurité sont parfois peu strictes lors des meetings électoraux locaux au Japon, où les crimes violents sont rares et les lois sur les armes à feu très sévères.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h29, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des personnes se recueillent devant un mémorial improvisé sur les lieux où l’ancien premier ministre Shinzo Abe a été abattu alors qu’il prononçait un discours lors d’un meeting, à Nara, vendredi 8 juillet 2022.  KYODO NEWS VIA AP                 Au lendemain de l’assassinat de l’ancien premier ministre Shinzo Abe, atteint de deux balles dans le cou en plein meeting électoral à Nara, dans l’ouest du Japon, le chef de la police de la préfecture locale, Tomoaki Onizuka, a reconnu, samedi 9 juillet, qu’il était « indéniable qu’il y avait eu des problèmes avec les mesures de garde et de sécurité » de l’ancien premier ministre.            « Il est urgent que nous menions une enquête approfondie pour clarifier ce qui s’est passé », a-t-il ajouté, sans s’étendre sur les lacunes spécifiques du dispositif de sécurité de vendredi.              Les mesures de sécurité sont parfois peu strictes lors des meetings électoraux locaux au Japon, où les crimes violents sont rares et les lois sur les armes à feu très sévères. Le nombre de personnes tuées par balle y est extrêmement faible.                             Lire aussi :  Ce que l’on sait sur Tetsuya Yamagami, l’homme qui a tiré sur Shinzo Abe                   Arme d’« apparence artisanale »            Un suspect, arrêté sur les lieux, a avoué avoir délibérément visé M. Abe, expliquant à la police qu’il en voulait à une organisation à laquelle il croyait que celui-ci était affilié. Certains médias japonais ont évoqué un groupe religieux. Cet homme âgé de 41 ans est, selon les médias locaux, un ancien membre de la force d’autodéfense maritime (la marine japonaise). D’après la police, il a utilisé une arme d’« apparence artisanale », sur laquelle des analyses complémentaires sont en cours.            M. Abe, héritier d’une dynastie politique, détenait le record de longévité au poste de premier ministre au Japon, qu’il a occupé en 2006-2007, puis de nouveau de 2012 à 2020. Il avait été contraint de démissionner pour des raisons de santé, mais était resté très influent au sein de sa formation, le Parti libéral-démocrate.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, ex-premier ministre et « faiseur de rois »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Henri Matisse, un grand ""fauve"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/apres-l-assassinat-de-l-ex-premier-ministre-japonais-shinzo-abe-la-police-locale-reconnait-des-failles-indeniables-dans-sa-securite_6134110_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019assassinat de l\u2019ex-premier ministre japonais Shinzo Abe, la police locale reconna\u00eet des failles \u00ab\u00a0ind\u00e9niables\u00a0\u00bb dans sa s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-07-09T13:29:58+02:00","datePublished":"2022-07-09T13:29:58+02:00","dateModified":"2022-07-09T16:47:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont parfois peu strictes lors des meetings \u00e9lectoraux locaux au Japon, o\u00f9 les crimes violents sont rares et les lois sur les armes \u00e0 feu tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/331/0/3968/1984/1342/671/60/0/0e81328_4f149946a6fb4eb5b00b74d9fd03c591-4f149946a6fb4eb5b00b74d9fd03c591-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-6">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Lors d’une rare rencontre, samedi, les chefs de la diplomatie chinoise et américaine ont évoqué les épineux sujets de Taïwan et de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Indonésie             A Bali, Antony Blinken met en garde Wang Yi à propos des pressions chinoises exercées sur Taïwan      Lors d’une rare rencontre, samedi, les chefs de la diplomatie chinoise et américaine ont évoqué les épineux sujets de Taïwan et de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h46, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, et le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, à Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022.  STEFANI REYNOLDS / AP                 Des discussions « utiles, franches et constructives », selon le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie américaine s’est entretenu avec son homologue chinois, Wang Yi, durant près de cinq heures samedi 9 juillet, au lendemain d’une réunion des chefs de la diplomatie du groupe des Vingt (G20), à Bali, en Indonésie. Il s’agit de leur première rencontre depuis le mois d’octobre.            « Malgré la complexité de nos relations, je peux dire avec une certaine confiance que nos délégations ont trouvé les discussions d’aujourd’hui utiles, franches et constructives », a déclaré M. Blinken. Dans son compte rendu de la réunion, le ministère des affaires étrangères chinois a abondé : « Les deux parties, sur la base de la réciprocité et des bénéfices mutuels, ont atteint un consensus pour faire en sorte que le groupe de travail conjoint sino-américain atteigne davantage de résultats. »            « Activités de plus en plus provocantes » à l’égard de Taïwan            « J’ai fait part des profondes préoccupations des Etats-Unis concernant la rhétorique et les activités de plus en plus provocantes de Pékin à l’égard de Taïwan et de l’importance vitale du maintien de la paix et de la stabilité dans le détroit de Taïwan », a cependant ajouté M. Blinken. Les Etats-Unis s’inquiètent de la pression militaire accrue de Pékin ces dernières années contre Taïwan, île démocratique que la Chine considère comme une partie de son territoire et s’est juré de reprendre un jour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden réitère l’engagement américain à défendre Taïwan en cas d’agression chinoise                   M. Blinken a également demandé à son homologue chinois de prendre ses distances avec Moscou et de condamner « l’agression » russe contre l’Ukraine. « C’est vraiment le moment où nous devons tous nous lever, comme l’ont fait les pays du G20 les uns après les autres, pour condamner l’agression et exiger, entre autres, que la Russie autorise l’accès aux denrées alimentaires bloquées en Ukraine », a-t-il plaidé.              Le secrétaire d’Etat américain dit n’avoir perçu « aucun signe » de coopération de la part de la Russie. La veille, le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, avait claqué la porte de la réunion avec ses homologues du G20 après avoir essuyé un torrent de critiques concernant l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis-Chine : les leçons de la guerre en Ukraine                   « Respect mutuel »            Au début de cette matinée de discussions suivie d’un déjeuner de travail, MM. Blinken et Wang ont joué la carte de l’apaisement. « Dans une relation aussi complexe et importante que celle qui existe entre les Etats-Unis et la Chine, il y a beaucoup de choses à discuter », a déclaré M. Blinken, ajoutant qu’il attendait « avec impatience une conversation productive et constructive », alors que M. Wang et lui-même posaient devant les drapeaux américain et chinois dans un hôtel de Bali.                           Le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, et le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, échangent une poignée de main lors de leur rencontre dans la station balnéaire de Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022.  STEFANI REYNOLDS / AP                 « La Chine et les Etats-Unis sont deux grands pays, il est donc nécessaire pour les deux pays de maintenir des échanges normaux », a répondu M. Wang. « Nous devons travailler ensemble pour faire en sorte que cette relation continue à progresser sur la bonne voie », a-t-il ajouté, appelant au « respect mutuel ».              L’échange entre MM. Wang et Blinken doit également préparer une réunion en visioconférence entre les présidents américain et chinois dans les prochaines semaines. Des rencontres entre les principaux responsables de la défense, des finances et de la sécurité nationale des deux pays ont également eu lieu au cours des deux derniers mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Taïwan face à la Chine » : l’avenir n’est pas écrit                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Henri Matisse, un grand ""fauve"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/a-bali-antony-blinken-met-en-garde-wang-yi-a-propos-des-pressions-chinoises-exercees-sur-taiwan_6134105_3210.html"},"headline":"A Bali, Antony Blinken met en garde Wang Yi \u00e0 propos des pressions chinoises exerc\u00e9es sur Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-07-09T11:46:06+02:00","datePublished":"2022-07-09T11:46:06+02:00","dateModified":"2022-07-09T16:45:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["Indon\u00e9sie","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine","International"],"description":"Lors d\u2019une rare rencontre, samedi, les chefs de la diplomatie chinoise et am\u00e9ricaine ont \u00e9voqu\u00e9 les \u00e9pineux sujets de Ta\u00efwan et de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/bedd23a_01d104e45ef54498842612c45c428670-01d104e45ef54498842612c45c428670-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-7">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ A Sobbe, un contrat financier oblige les habitants à ne pas construire d’habitations ni à étendre leurs terres agricoles dans le lieu de passage de la faune, notamment des éléphants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Biodiversité             Un corridor en Namibie pour concilier protection des espèces sauvages et vie communautaire      A Sobbe, un contrat financier oblige les habitants à ne pas construire d’habitations ni à étendre leurs terres agricoles dans le lieu de passage de la faune, notamment des éléphants.          Par Laurence Caramel(Windhoek, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un éléphant traverse une route alors que des voitures passent à Kasane, dans le district de Chobe, dans le nord du Botswana, le 28 mai 2019.  MONIRUL BHUIYAN/AFP               Dans le nord-est de la Namibie, le petit corridor de Sobbe n’est qu’un modeste projet, un laboratoire d’idées, mais il nourrit ici les espoirs de faire émerger une solution novatrice pour la protection des espèces sauvages les plus menacées. Cette bande de terre longue d’une vingtaine de kilomètres relie le parc national de Mudumu à la réserve forestière du Zambèze qui ouvre plus au nord sur la zone de conservation transfrontalière du Kavango-Zambèze, la plus grande aire protégée terrestre au monde, 520 000 kilomètres carrés à cheval sur le Botswana, la Zambie, le Zimbabwe, l’Angola et la Namibie.          La préservation d’une poignée de corridors dont celui de Sobbe est indispensable pour permettre aux éléphants d’effectuer leurs longues migrations pendant la saison sèche d’avril à novembre. La mobilité au sein de ces vastes étendues est aussi précieuse pour faciliter l’adaptation de la faune aux conséquences du dérèglement climatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alimentation, énergie, médecine… L’humanité dépend de 50 000 espèces sauvages pour sa survie                 Mais comment convaincre les populations locales de ne pas s’y installer et trouver les moyens de les dédommager ? En 2018, un contrat pour la protection du corridor a été signé entre le conservancy (zone de conservation communautaire) de Sobbe et la société sud-africaine Distell. L’entreprise, qui produit la liqueur Amarula, dont le logo est un pachyderme, a payé 150 000 dollars namibiens (environ 10 000 euros) à l’organisation communautaire qui regroupe un millier de personnes contre l’engagement de celle-ci de ne pas construire d’habitations ni d’étendre ses champs ou ses pâturages à l’intérieur du corridor.          Chaque année, si l’intégrité du territoire précisément délimité est préservée, une rente de 50 000 dollars namibiens est versée. Des images satellites et des caméras-pièges permettent de le vérifier en contrôlant l’état du couvert végétal et la densité de faune en circulation. La valeur de cette compensation a été calculée en tentant d’évaluer le manque à gagner financier subi par les populations privées des terres.          Chasse aux trophées critiquée          « Il est difficile de fixer un prix pour la préservation de ces habitats. Il doit à la fois être suffisant pour récompenser les communautés qui vivent à leurs risques et périls la cohabitation avec la faune sauvage et acceptable par ceux qui seraient susceptibles de payer », explique Richard Diggle, qui conduit au sein du bureau namibien du Fonds mondial pour la nature (WWF) la réflexion sur ces « paiements pour la conservation », dont les principes s’inspirent des paiements pour les services écosystémiques. Le WWF appuie depuis une trentaine d’années le programme de conservation communautaire mené ici à travers les conservancies.        Il vous reste 47.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/09/un-corridor-en-namibie-pour-concilier-protection-des-especes-sauvages-et-vie-communautaire_6134101_3212.html"},"headline":"Un corridor en Namibie pour concilier protection des esp\u00e8ces sauvages et vie communautaire","dateCreated":"2022-07-09T11:00:00+02:00","datePublished":"2022-07-09T11:00:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Namibie","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"A Sobbe, un contrat financier oblige les habitants \u00e0 ne pas construire d\u2019habitations ni \u00e0 \u00e9tendre leurs terres agricoles dans le lieu de passage de la faune, notamment des \u00e9l\u00e9phants.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Caramel","description":"Windhoek, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/322/0/3576/1788/1342/671/60/0/7c74f81_1657356526081-000-1h40qc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-8">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Alors que la société russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, la Commission européenne prépare un « plan d’urgence de réduction de la demande d’énergie ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe      Alors que la société russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, la Commission européenne prépare un « plan d’urgence de réduction de la demande d’énergie ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h38    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le gazoduc Nord Stream 1 à Lubmin, en Allemagne, le 8 novembre 2011.  JENS GYARMATY/LAIF-REA               Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile. Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera très largement de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que Vladimir Poutine décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à l’avant-guerre, si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande et pour les Etats baltes de 54 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                 « Nous devons nous préparer à de nouvelles perturbations de l’approvisionnement en gaz, voire à une coupure complète de la part de la Russie », a prévenu Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, devant le Parlement de Strasbourg, le 6 juillet. « Ce ne serait pas une grosse surprise que [Gazprom] dise : “On ne peut pas relancer [Nord Stream 1], on a détecté un problème durant les opérations de maintenance” », avait alerté Robert Habeck, le vice-chancelier allemand, le 30 juin. « Poutine va nous dire : vous pouvez toujours utiliser Nord Stream 2 », redoute un haut fonctionnaire, alors que Berlin, après avoir longtemps tergiversé, a finalement décidé de ne pas mettre en service le nouveau gazoduc.          Livraisons coupées ou réduites          Une chose est sûre, plus personne en Europe, aujourd’hui, ne parle d’un embargo sur le gaz. Jusqu’à fin mai, la question a pourtant animé les débats entre ceux, comme la Pologne ou les Etats baltes, qui jugeaient inadmissible que les Vingt-Sept financent la guerre de Poutine en lui achetant des hydrocarbures, et ceux qui, comme l’Allemagne, redoutaient les conséquences d’une telle sanction sur leur économie.        Il vous reste 74.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/09/les-europeens-se-preparent-a-un-hiver-sans-gaz-russe_6134098_3234.html"},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateCreated":"2022-07-09T10:38:45+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:38:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Alors que la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord\u00a0Stream\u00a01, la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence de r\u00e9duction de la demande d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/321/0/3852/1926/1342/671/60/0/2f2759d_1657284645929-rea9463043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-9">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La Red River Women’s Clinic de Fargo s’installe dans l’Etat voisin, où l’avortement n’est pas menacé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Droit à l'avortement             A Fargo, la seule clinique d’avortement du Dakota du Nord déménage de l’autre côté de la rivière, dans le Minnesota      La Red River Women’s Clinic de Fargo s’installe dans l’Etat voisin, où l’avortement n’est pas menacé.          Par Arnaud Leparmentier(Fargo, Dakota du nord, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Tammy Kromenaker, directrice de la Red River Women’s Clinic, dans la salle d’attente de l’établissement à Fargo, le 20 février 2013.  DAVE KOLPACK/AP               La jeune femme s’engouffre dans l’entrée du bâtiment grisâtre. Un homme, casquette vissée sur la tête et blue-jean, la harangue soudain : « Votre fils est un bel enfant. Il n’est pas trop tard ! » C’est mercredi, à Fargo, dans le Dakota du Nord, et c’est la journée des avortements à la Women’s Clinic, le seul établissement de l’Etat à pratiquer des interruptions volontaires de grossesse (IVG).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden appelle à la mobilisation électorale pour restaurer le droit à l’avortement                 Ce 6 juillet, à partir de 9 heures, vingt-quatre femmes, âgées de 17 à 42 ans, vont entrer dans l’établissement, protégées par une quinzaine de volontaires au tee-shirt coloré, les clinic escorts, pour braver les anti-avortements. « Notre travail est de les accompagner en sécurité à l’établissement. Ils leur crient dessus, les culpabilisent », s’afflige Kay Schwarzball, retraitée de 61 ans, qui vient chaque mercredi depuis des années. Quelques vieux panneaux sont censés protéger les lieux : « Le paillasson est une propriété privée », « C’est un crime fédéral de bloquer l’entrée de ce building ». L’anonymat des femmes est bafoué aux abords de cette clinique installée au cœur du centre-ville gentrifié. « Le centre-ville n’a rien à voir avec ce qu’il était quand on a ouvert il y a vingt-quatre ans. Il n’y avait pas de bars et personne ne marchait dans la rue », explique Tammy Kromenaker, 50 ans, la directrice de la clinique, qui voit un changement dans le profil des manifestants : « Ils ressemblent désormais aux émeutiers du Capitole du 6 janvier. Avant, c’étaient des personnes âgées. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                 Déménagement nécessaire          Avec l’arrêt de la Cour suprême qui supprime le droit fédéral à l’avortement, le centre va franchir le pont sur la rivière Rouge et s’installer en face, à Moorhead, dans le Minnesota, Etat voisin où l’avortement n’est pas menacé. « L’avortement va bientôt être illégal dans le Dakota du Nord », résume la directrice. Ce sera sans doute le 28 juillet, même si l’entrée en vigueur de la loi peut être retardée par quelques recours judiciaires. Il restera quelques cas autorisés, lors de viol ou d’inceste, « mais nous ne pouvons pas garder nos portes ouvertes uniquement pour ces cas ».                           Lire l’éditorial du « Monde » :  La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                 La décision de changer d’Etat a été prise dès l’automne 2021, lorsque le Texas a interdit les avortements au-delà de six semaines. « A la lumière de ce qui se passait au Texas, il était évident que nous devions déménager », poursuit Tammy Kromenaker. Le Dakota du Nord avait une loi dans les tuyaux, adoptée il y a une dizaine d’années mais qui est restée lettre morte après avoir été contestée. Son entrée en vigueur va faire partir la seule clinique présente dans cet Etat agricole, vaste comme le tiers de la France. « Il n’y a besoin que d’une clinique, nous ne sommes que 750 000 » , tempère Mme Kromenaker. L’Etat interdit la prise en charge de l’IVG, qui coûte 700 dollars, par les assurances, mais une aide de 350 dollars peut être apportée. Les trois femmes médecins viennent à tour de rôle, du Colorado et du Minnesota. Avec les sept infirmières, elles pourront basculer sans difficulté sur la clinique de Moorhead : « Elles ont toutes une licence pour exercer dans le Minnesota », précise Mme Kromenaker.        Il vous reste 39.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/a-fargo-la-seule-clinique-d-avortement-du-dakota-du-nord-demenage-de-l-autre-cote-de-la-riviere-dans-le-minnesota_6134097_3210.html"},"headline":"A Fargo, la seule clinique d\u2019avortement du Dakota du Nord d\u00e9m\u00e9nage de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re, dans le Minnesota","dateCreated":"2022-07-09T10:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La Red River Women\u2019s Clinic de Fargo s\u2019installe dans l\u2019Etat voisin, o\u00f9 l\u2019avortement n\u2019est pas menac\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Fargo, Dakota du nord, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/325/0/2874/1437/1342/671/60/0/f7953db_1657351724685-ap22129493355614.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-10">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La mort de l’ex-premier ministre pourrait aviver les divergences suscitées par l’alignement du pays sur les positions occidentales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             L’héritage géostratégique de Shinzo Abe en débat au Japon      La mort de l’ex-premier ministre pourrait aviver les divergences suscitées par l’alignement du pays sur les positions occidentales.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h58    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Shinzo Abe, alors premier ministre du Japon, passe en revue des membres des Forces d’autodéfense du Japon à la base d’Asaka, dans le nord de Tokyo, le 27 octobre 2013.  SHIZUO KAMBAYASHI / AP               Le dramatique assassinat de l’ancien premier ministre Shinzo Abe, figure politique la plus connue sur la scène internationale pour ses prises de position en faveur d’une réforme de la Constitution pacifiste japonaise et d’un renforcement des moyens militaires du pays, ne semble pas avoir eu des motivations politiques : l’auteur aurait été mû, selon les premiers éléments de l’enquête, par une rancune personnelle. La droite du Parti libéral-démocrate (PLD) au pouvoir n’en perd pas moins sa figure de proue en la personne de M. Abe. Sa disparition pourrait avoir des conséquences sur le positionnement international du Japon et aviver les divergences suscitées par l’alignement géostratégique de l’Archipel sur les positions occidentales, dont l’ancien premier ministre se voulait l’ardent défenseur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, ex-premier ministre et « faiseur de rois »                 L’adhésion à part entière du Japon à la stratégie du camp occidental face à la Chine et à la Russie est assurément ressentie avec une certaine fierté à Tokyo. Dans le passé, l’Archipel a souvent été critiqué, non sans condescendance, par ses partenaires pour les louvoiements auxquels l’obligeaient les dispositions de sa Constitution en cas de crise internationale.          Sans être parvenu à réviser le texte fondamental, Shinzo Abe a réussi à en imposer une réinterprétation permettant aux forces d’autodéfense (l’armée nippone) de participer à des opérations de défense collective sur des théâtres extérieurs. L’activisme diplomatique de Tokyo à la suite de l’agression de l’Ukraine par la Russie a été l’occasion de franchir une nouvelle étape dans l’engagement du Japon aux côtés de ses alliés. Cet activisme teinté d’une fermeté nouvelle face à la Chine a été favorablement accueilli par les Etats-Unis et par l’Union européenne, qui témoignent à l’allié japonais une confiance renouvelée.          L’annonce du renforcement des capacités militaires japonaises, qui aurait été perçue il y a quelques années comme alarmante, a été accueillie favorablement par ses partenaires, mais aussi par la majorité des Japonais inquiets de la possibilité d’une attaque chinoise de Taïwan, et des tensions créées par les démonstrations de force des marines russe et chinoise aux limites de ses eaux territoriales. En cas d’intervention des Etats-Unis en riposte à une agression sur Taïwan, Okinawa (sud du Japon) deviendrait une cible privilégiée en raison de la présence des bases militaires américaines. Et le Japon serait entraîné dans le conflit.          Identité propre          Bien que le pacifisme soit solidement ancré dans les mentalités, la majorité paraît aujourd’hui favorable au projet porté par le PLD visant à octroyer aux capacités de défense une enveloppe similaire (2 % du PIB) à celle de la plupart des pays de l’OTAN. Cet alignement du Japon sur la stratégie du camp occidental ne suscite guère de critiques ouvertes. Des voix se font néanmoins entendre pour souligner les risques que comporte cette participation active à une coopération visant à contenir la Chine, pour un Japon voisin à la fois de celle-ci, de la Corée du Nord et de la Russie.        Il vous reste 52.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/l-heritage-geostrategique-de-shinzo-abe-en-debat-au-japon_6134088_3210.html"},"headline":"L\u2019h\u00e9ritage g\u00e9ostrat\u00e9gique de Shinzo Abe en d\u00e9bat au Japon","dateCreated":"2022-07-09T09:58:13+02:00","datePublished":"2022-07-09T09:58:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"La mort de l\u2019ex-premier ministre pourrait aviver les divergences suscit\u00e9es par l\u2019alignement du pays sur les positions occidentales.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/293/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba04001_1001c2b47f1e49158717ad0bd75a4de9-1001c2b47f1e49158717ad0bd75a4de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-11">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Au lendemain de la révolution d’octobre 1917, Lénine proclame pour l’Ukraine le droit à sa souveraineté. Débute alors une campagne visant à modifier la structure sociale du pays et à rendre le pouvoir à la population locale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Histoire de l’Ukraine : l’ukrainisation en marche forcée, ou l’empire de la discrimination positive      Au lendemain de la révolution d’octobre 1917, Lénine proclame pour l’Ukraine le droit à sa souveraineté. Débute alors une campagne visant à modifier la structure sociale du pays et à rendre le pouvoir à la population locale.          Par Eric Aunoble         Publié aujourd’hui à 08h30    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Edité par La Voie rouge en 1924 à Kharkiv, « L’Arme rouge », d’A. Voronec, est le premier livre de lecture en ukrainien pour les soldats de l’Armée rouge, les réservistes et les appelés.  COLLECTIONS DE LA BULAC               Les propos volontiers provocants de Vladimir Poutine, évoquant la création de l’Ukraine contemporaine par la Russie, « plus exactement par la Russie communiste, bolchevique » et prononcés à la veille d’attaquer l’Ukraine, rappellent une histoire aujourd’hui oubliée. Dès avril 1917, au grand dam des partis démocratiques russes, Lénine dénonçait l’oppression que les « grand-russes » faisaient peser sur l’Ukraine comme sur la Pologne et la Finlande, et proclamait le droit de ces nations à se séparer de l’Etat russe. Après la révolution d’Octobre, il vise à mettre en place une « fédération de républiques soviétiques nationales », et la loi dispose que « des écoles des minorités nationales seront ouvertes dès qu’il existe une quantité suffisante d’élèves d’une nationalité donnée ».            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Ukraine, histoire d’une émancipation », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Evidemment, les bolcheviques entendent prendre le pouvoir dans toutes les parties de l’ex-Empire tsariste. Cependant, la prise de contrôle du sud-ouest au cours de la guerre civile prend la forme d’une république socialiste soviétique d’Ukraine formellement souveraine. Lénine tient à ce principe, qu’il défend au début 1918 contre ses camarades du Donbass qui avaient proclamé une république soviétique régionale séparée, puis en 1922 contre le projet constitutionnel de Staline d’un Etat centralisé depuis Moscou et non d’une Union des républiques socialistes soviétiques.          La renaissance d’une culture          Dans l’Ukraine soviétique ainsi créée, la promotion des minorités nationales de l’ex-empire se décline sous le nom d’ukrainisation. Alors que la langue ukrainienne avait été la plupart du temps interdite d’enseignement et d’édition sous les tsars, le droit à l’éducation en langue maternelle est institué, et la diffusion des quotidiens, à 87 % russophone en 1923, passe à l’ukrainien à 91 % en 1932. C’est une « Renaissance culturelle » où les talents novateurs s’affirment : l’écrivain Mykola Khvylovy, le metteur en scène Les Kourbas et le réalisateur Alexandre Dovjenko. Ils valent bien les Russes Boris Pilniak, Vsevolod Meyerhold et Sergueï Eisenstein, mais leur inspiration est originale.          Toutefois, la valorisation de la langue et de la culture ukrainiennes n’est qu’un aspect de l’ukrainisation. Dans l’esprit des bolcheviques, il s’agit surtout d’attacher les Ukrainiens au nouveau pouvoir en rendant ce dernier plus représentatif de la population locale. L’enjeu est de taille quand les clivages sociaux se superposent aux divisions ethniques. Aux campagnes ukrainiennes s’opposent, depuis des siècles, des villes, peuplées très majoritairement de Russes, de juifs et de Polonais. Dans la lutte des classes entre paysans et grands propriétaires, les bolcheviques ont évidemment pris le parti des premiers, ukrainiens. Mais, au pouvoir, comment peuvent-ils -articuler les rapports entre 80 % de paysans ukrainiens et moins de 5 % d’ouvriers industriels majoritairement d’origine russe ?        Il vous reste 64.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/histoire-de-l-ukraine-l-ukrainisation-en-marche-forcee-ou-l-empire-de-la-discrimination-positive_6134081_3210.html"},"headline":"Histoire de l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019ukrainisation en marche forc\u00e9e, ou l\u2019empire de la discrimination positive","dateCreated":"2022-07-09T08:30:14+02:00","datePublished":"2022-07-09T08:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Au lendemain de la r\u00e9volution d\u2019octobre 1917, L\u00e9nine proclame pour l\u2019Ukraine le droit \u00e0 sa souverainet\u00e9. D\u00e9bute alors une campagne visant \u00e0 modifier la structure sociale du pays et \u00e0 rendre le pouvoir \u00e0 la population locale.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Aunoble"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/529/0/988/494/1342/671/60/0/55ca2f4_1655823956306-20171208-rdj-emergence-ukraine-22-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-12">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les tergiversations et les déclarations à l’emporte-pièce de l’entrepreneur ont beaucoup nui à sa réputation. De son côté, le conseil d’administration du réseau social entend forcer la vente en portant l’affaire devant les tribunaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Twitter             Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis      Les tergiversations et les déclarations à l’emporte-pièce de l’entrepreneur ont beaucoup nui à sa réputation. De son côté, le conseil d’administration du réseau social entend forcer la vente en portant l’affaire devant les tribunaux.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 08h20    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La page Twitter d’Elon Musk.  CHRIS DELMAS / AFP               Donald Trump devra attendre pour retrouver son compte Twitter, qu’Elon Musk souhaitait rétablir : le patron de Tesla et fondateur de SpaceX a fait savoir, vendredi 8 juillet, dans un document transmis aux autorités boursières américaines, qu’il refusait d’acheter le réseau social Twitter pour 44 milliards de dollars (43,2 milliards d’euros), accusant l’entreprise d’avoir fourni des données « fausses et trompeuses » sur le nombre de comptes faux ou dormants.          C’est donc une bataille judiciaire qui s’engage, dans la mesure où le conseil d’administration du réseau social entend forcer la vente. « Le conseil d’administration de Twitter s’est engagé à conclure la transaction au prix et aux conditions convenus avec M. Musk et prévoit d’intenter une action en justice pour faire respecter l’accord de fusion. Nous sommes convaincus que nous l’emporterons devant la cour du Delaware », l’Etat où aurait lieu le procès, a immédiatement riposté Bret Taylor, président du conseil du groupe. Vendredi, après clôture de la Bourse de New York, l’action Twitter était en forte baisse, de 5 %, autour de 35 dollars, bien en deçà du prix de 54,20 dollars, proposé par Elon Musk, en avril.                           Lire aussi :  Elon Musk annonce la suspension du rachat de Twitter, dans l’attente de détails sur la proportion de faux comptes                 Il n’est pas certain qu’Elon Musk, 51 ans, parvienne à ses fins, selon l’analyse des juristes américains cités par la presse. L’homme le plus riche du monde, dont la fortune est estimée à 220 milliards de dollars par le magazine Forbes, doit verser un dédit de 1 milliard de dollars s’il n’arrive pas à réunir les financements nécessaires. Mais cette somme n’est pas un sauf-conduit pour échapper à la vente. Pour cela, il faudrait que des événements substantiels affectent l’entreprise, ce qui n’est pas prouvé.          Les tribunaux pourraient ainsi forcer la vente. Dans leur courrier à la Securities and Exchange Commission, l’autorité de régulation de la Bourse, les avocats de M. Musk avancent toute une série d’arguments pour justifier cette thèse, notamment des « perspectives commerciales et financières en baisse ». Ils dénoncent la mauvaise volonté de l’entreprise : « Parfois, Twitter a ignoré les demandes de M. Musk, parfois il les a rejetées pour des raisons qui semblent injustifiées, et, parfois, il a prétendu s’y conformer tout en donnant à M. Musk des informations incomplètes ou inutilisables. »          Caprice coûteux          La volonté de retrait d’Elon Musk n’est pas une surprise. Dès le 13 mai, il avait annoncé que son acquisition était en suspens, en raison de manque d’informations sur les fameux comptes suspects, dont il estime qu’ils peuvent atteindre 20 % du total. Cette acquisition, faite au nom de la défense de la liberté d’expression, avait un côté caprice coûteux de la part de M. Musk, qui s’exprime sur Twitter en totale liberté depuis des années.        Il vous reste 59.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/09/apres-l-annonce-par-elon-musk-de-son-refus-d-acheter-twitter-l-impression-d-un-immense-gachis_6134065_3234.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019annonce par Elon Musk de son refus d\u2019acheter Twitter, l\u2019impression d\u2019un immense g\u00e2chis","dateCreated":"2022-07-09T05:32:49+02:00","datePublished":"2022-07-09T05:32:49+02:00","dateModified":"2022-07-09T08:20:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Twitter"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter","High tech","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Les tergiversations et les d\u00e9clarations \u00e0 l\u2019emporte-pi\u00e8ce de l\u2019entrepreneur ont beaucoup nui \u00e0 sa r\u00e9putation. De son c\u00f4t\u00e9, le conseil d\u2019administration du r\u00e9seau social entend forcer la vente en portant l\u2019affaire devant les tribunaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/575/0/4444/2222/1342/671/60/0/99e37d7_5663840-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-13">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’Europe n’a jamais été aussi riche et a le devoir de faire évoluer ses institutions afin de se diriger vers un modèle de développement plus démocratique, plus égalitaire et plus durable, explique l’économiste dans sa chronique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Europe         Thomas Piketty : « Les pays occidentaux seront en meilleure position pour diffuser les principes démocratiques s’ils s’imposent des normes plus ambitieuses »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        L’Europe n’a jamais été aussi riche et a le devoir de faire évoluer ses institutions afin de se diriger vers un modèle de développement plus démocratique, plus égalitaire et plus durable, explique l’économiste dans sa chronique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h20, mis à jour à 06h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Europe va-t-elle parvenir à redéfinir sa place dans l’ordre géopolitique mondial ? Avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie et la montée des tensions avec la Chine, les circonstances l’y obligent mais les hésitations affleurent.          Disons-le d’emblée : il faut maintenir le lien avec les Etats-Unis, mais à condition de gagner en autonomie et de sortir de l’égoïsme et de l’arrogance qui caractérisent trop souvent le discours atlantique et occidental face au reste du monde. L’Europe n’a jamais été aussi riche. Elle a plus que jamais les moyens et le devoir historique de promouvoir un autre modèle de développement et de partage des richesses, plus démocratique, plus égalitaire et plus durable. Faute de quoi, la nouvelle alliance occidentale ne convaincra personne dans sa croisade autoproclamée contre les autocraties et l’empire du mal.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Thomas Piketty : « Pour gagner la bataille politique et morale face aux autocraties, il faut sanctionner les oligarques, pas les peuples »                 Avec les Etats-Unis, l’Europe partage certes une expérience comparable de la démocratie parlementaire, du pluralisme électoral et d’une certaine forme d’Etat de droit, ce qui n’est pas rien. Cela peut justifier de rester dans l’OTAN, dans la mesure où cette alliance contribue à défendre ce modèle. En l’occurrence, le pluralisme électoral est beaucoup plus solidement établi en Ukraine qu’en Russie, et par ailleurs il est inacceptable de laisser sans réagir un pays plus puissant envahir son voisin et détruire son Etat.          La discussion sur les frontières ne doit pas être exclue a priori, mais elle doit se faire dans le cadre de l’Etat de droit et sur la base du double principe de l’autodétermination et du développement équitable et équilibré des régions concernées (ce qui peut exclure la sécession des plus riches ; ce n’est pas le cas ici).          A partir du moment où les membres de l’OTAN défendent des principes clairs, alors il est justifié de soutenir militairement les Ukrainiens contre l’invasion et les destructions, et même d’apporter un soutien plus important qu’actuellement.          Institutions archaïques          Il est également essentiel de reconnaître explicitement les limites du modèle démocratique occidental et d’œuvrer à leur dépassement. Par exemple, il faut se battre pour une justice internationale permettant de mettre en cause les militaires russes et leurs dirigeants pour crimes de guerre, à la condition de rappeler constamment que les mêmes règles devraient aussi s’appliquer à tous les pays, y compris bien sûr aux militaires états-uniens et à leurs agissements en Irak et ailleurs. Les principes de la démocratie et de l’Etat de droit doivent prévaloir partout et tout le temps.        Il vous reste 57.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/09/thomas-piketty-les-pays-occidentaux-seront-en-meilleure-position-pour-diffuser-les-principes-democratiques-s-ils-s-imposent-des-normes-plus-ambitieuses_6134062_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Les pays occidentaux seront en meilleure position pour diffuser les principes d\u00e9mocratiques s\u2019ils s\u2019imposent des normes plus ambitieuses\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T05:20:14+02:00","datePublished":"2022-07-09T05:20:14+02:00","dateModified":"2022-07-09T06:06:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Asie-Pacifique","Chine","International","Droits humains","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"L\u2019Europe n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi riche et a le devoir de faire \u00e9voluer ses institutions afin de se diriger vers un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement plus d\u00e9mocratique, plus \u00e9galitaire et plus durable, explique l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/609/0/7842/3921/1342/671/60/0/b321a34_b512fb7457e74e5d89019752b200e3dc-b512fb7457e74e5d89019752b200e3dc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-14">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’armée russe n’a pas réalisé d’avancée depuis la prise de la région administrative de Louhansk, le 3 juillet. Mais le flou persiste sur les ambitions militaires de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Le conflit en Ukraine marque une pause opérationnelle      L’armée russe n’a pas réalisé d’avancée depuis la prise de la région administrative de Louhansk, le 3 juillet. Mais le flou persiste sur les ambitions militaires de Moscou.          Par Emmanuel Grynszpan et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 04h13, mis à jour à 09h04    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un parachutiste du 81e bataillon ukrainien aéromobile, à Siversk (Ukraine), le 5 juillet 2022 ; cette unité a combattu les troupes russes avançant vers Lyssytchansk, dans le Donbass.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Poursuite des manœuvres, pause dans les combats ou bascule de la guerre ? Plus de quatre mois après l’entrée de l’armée russe sur le sol ukrainien, difficile de savoir vers quoi s’oriente le conflit. Sur le terrain, l’offensive de Moscou dans le Donbass semble sur la case « pause opérationnelle ». L’armée russe n’a pas réalisé d’avancée depuis sa prise de la région administrative de Louhansk, le 3 juillet ; et si les bombardements se poursuivent, ils semblent davantage là pour épuiser (« ramollir », dans le jargon militaire) les positions ukrainiennes que pour préparer de nouvelles avancées.          Jeudi 7 juillet, le porte-parole du ministère russe de la défense, Igor Konachenkov, a confirmé que les forces russes faisaient une pause pour se reposer et reconstituer leurs capacités. Si Vladimir Poutine continue de dire qu’il est prêt à l’escalade – jeudi, le président a encore déclaré que son pays « n’a, dans l’ensemble, encore rien commencé de sérieux » en Ukraine –, le flou persiste sur les ambitions militaires russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine met au défi les Occidentaux de défaire la Russie                 La concentration des forces (au moins trente bataillons tactiques), dans le Donbass, confirme l’intention de capturer a minima la région administrative de Donetsk. Mais la Russie dit toujours vouloir aller jusqu’à la Transnistrie (en Moldavie), pour couper l’accès de l’Ukraine à la mer Noire. Et les déclarations politiques russes et biélorusses ne permettent pas d’écarter l’hypothèse d’une deuxième attaque de la capitale, Kiev. Le 5 juillet, le secrétaire du Conseil de sécurité russe, Nikolaï Patrouchev, a assuré que l’opération se poursuivrait « jusqu’à ce que la Russie atteigne ses objectifs de démilitarisation de l’Ukraine ».          « Pénurie de personnel »          Sur le plan tactique, l’analyste militaire russe Sergueï Poletaev décrit, dans un article publié sur le site Globalaffairs, une armée russe s’adaptant progressivement à la réalité du terrain ukrainien. « Les forces armées russes, en combinaison avec celles des républiques populaires [de Donetsk et de Louhansk], ainsi que les [mercenaires] de Wagner, ont adopté une tactique de poussée lente de la ligne de front basée sur l’artillerie. On peut qualifier cela de copie moderne du principe de la première guerre mondiale : “L’artillerie dévaste, l’infanterie submerge.” »          Mais, comme beaucoup d’autres experts russes, M. Poletaev déplore une « pénurie de personnel » découlant du refus politique de la mobilisation de masse en Russie. Cette pénurie entraîne une incapacité à obtenir la domination numéraire nécessaire pour l’attaquant. Sur le terrain, les forces russes ne parviennent ni à manœuvrer ni à percer le front avec des coups rapides qui permettraient l’encerclement de l’ennemi.        Il vous reste 60.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/le-conflit-en-ukraine-marque-une-pause-operationnelle_6134055_3210.html"},"headline":"Le conflit en Ukraine marque une pause op\u00e9rationnelle","dateCreated":"2022-07-09T04:13:39+02:00","datePublished":"2022-07-09T04:13:39+02:00","dateModified":"2022-07-09T09:04:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas r\u00e9alis\u00e9 d\u2019avanc\u00e9e depuis la prise de la r\u00e9gion administrative de Louhansk, le 3\u00a0juillet. Mais le flou persiste sur les ambitions militaires de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/262/0/2500/1250/1342/671/60/0/eb8b9fa_1657092632346-v4a0503.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-15">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les parents d’Adrien Dugay-Leyoudec, mort le 25 juin en Ukraine, ont confié au « Monde » les raisons pour lesquelles leur fils s’était engagé dans la légion internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »      Les parents d’Adrien Dugay-Leyoudec, mort le 25 juin en Ukraine, ont confié au « Monde » les raisons pour lesquelles leur fils s’était engagé dans la légion internationale.          Par Faustine Vincent(Le Puy-en-Velay, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 03h45, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Selfie pris par Adrien Dugay-Leyoudec dans la région de Kharkiv et envoyé à ses parents, le 16 avril 2022.  DOCUMENT LE MONDE               Les parents d’Adrien Dugay-Leyoudec ont hésité à s’exprimer publiquement. Leur fils est l’un des tout premiers Français à s’être engagés dans la légion internationale de défense de l’Ukraine. Le jeune homme a intégré cette armée de volontaires étrangers le 1er mars, cinq jours après le début de l’invasion du pays par la Russie.          Blessé le 1er juin par une frappe d’artillerie russe dans la région de Kharkiv, il est mort le 25 juin après vingt-cinq jours de coma, à l’âge de 20 ans. C’est le deuxième combattant français mort en Ukraine, après Wilfried Blériot, 32 ans, tué le 1er juin dans la même région.          La crainte qu’il soit dépeint comme un « gamin perdu qui se serait monté la tête » les incite aujourd’hui à sortir du silence. Ils ont souhaité raconter au Monde qui était leur fils, un garçon « complexe, déterminé, débrouillard, pétri de culture mais fâché avec l’école », et les raisons qui l’ont poussé à aller en Ukraine avec son frère cadet, Charles, 19 ans.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev accuse la Russie d’incendier des champs de céréales                 Le 24 février, David Dugay, enseignant à Moulins, dans l’Allier, et Maud Leyoudec, directrice du musée Crozatier Pays d’art et d’histoire au Puy-en-Velay, chef-lieu de Haute-Loire, reviennent d’un voyage en Italie lorsqu’ils apprennent l’invasion de l’Ukraine.          Adrien, en CAP ferronnerie après un CAP coutellerie, est seul dans la maison de vacances familiale, une ferme perchée à 1 000 mètres d’altitude avec vue sur la vallée, un « lieu de liberté » où il rêve de s’installer un jour. Lors de leurs déjeuners hebdomadaires, le père et le fils, qui vit seul dans la banlieue de Moulins, avaient déjà parlé ensemble de la guerre en Ukraine, mais « pas plus que ça ».          Conscience du danger          Pourtant, quand il entend l’appel de Volodymyr Zelensky à rejoindre la légion internationale de défense de l’Ukraine, trois jours après le début de l’offensive, Adrien Dugay-Leyoudec a un sursaut et téléphone à son frère. « Il m’a dit qu’il voulait s’engager, raconte Charles au Monde depuis l’Allemagne, où il étudie après une classe préparatoire au lycée Henri-IV. J’ai répondu que ce serait intéressant d’aller voir. On s’est décidé en deux minutes. Il était très enthousiaste. »                            Lire aussi   Volodymyr Zelensky appelle les Européens aguerris à venir combattre en Ukraine                 Les deux frères prennent la route sans rien dire à leurs parents. Charles, le bon élève aux traits enfantins, sait qu’il n’est « pas un super-héros » mais est convaincu qu’il « faut agir pour défendre un peuple injustement attaqué, et nos idéaux d’une Europe unie face au danger », dans un contexte qui lui rappelle celui d’avant la seconde guerre mondiale. Adrien aussi entend défendre ce qu’il considère comme une « cause juste », et trouve avec l’Ukraine l’occasion de voir enfin « à quoi ressemble la guerre ». « Il avait toujours été intéressé par l’armée, et avait souvent dit vouloir, au moins une fois dans sa vie, être dans les rangs », se remémore Charles. Ses parents l’ignoraient, mais quelques années plus tôt, Adrien avait aussi envisagé d’aller combattre au sein des milices kurdes syriennes contre l’organisation Etat islamique.        Il vous reste 59.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/adrien-dugay-leyoudec-deuxieme-combattant-francais-tue-en-ukraine-parti-defendre-une-cause-juste_6134053_3210.html"},"headline":"Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T03:45:15+02:00","datePublished":"2022-07-09T03:45:15+02:00","dateModified":"2022-07-09T10:20:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les parents d\u2019Adrien Dugay-Leyoudec, mort le 25\u00a0juin en Ukraine, ont confi\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb les raisons pour lesquelles leur fils s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 dans la l\u00e9gion internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Le Puy-en-Velay, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/113/0/720/360/1342/671/60/0/48be86b_1657298005771-80.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-16">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Huit de ces femmes djihadistes ont été mises en examen vendredi, alors que les huit premières l’avaient été quasi dès leur arrivée sur le territoire français, mardi. Un garçon de 18 ans est poursuivi pour la même infraction.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Société       Police et justice             Les seize femmes rapatriées en France de Syrie ont été mises en examen pour « association de malfaiteurs terroriste criminelle »      Huit de ces femmes djihadistes ont été mises en examen vendredi, alors que les huit premières l’avaient été quasi dès leur arrivée sur le territoire français, mardi. Un garçon de 18 ans est poursuivi pour la même infraction.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h05, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans le camp de Roj, au Kurdistan syrien, le 28 mars 2021.  DELIL SOULEIMAN / AFP                 Trois jours après leur retour sur le territoire français, les seize femmes rapatriées des camps de prisonniers djihadistes en Syrie sont à présent poursuivies pour « association de malfaiteurs terroriste criminelle ». Elles sont en détention provisoire, tandis qu’un garçon, poursuivi pour la même infraction, a été placé sous contrôle judiciaire.            Huit de ces femmes ont été mises en examen, vendredi 8 juillet, alors que les huit premières l’avaient été quasi dès leur arrivée en France. Certaines sont également poursuivies pour « délaissement d’enfant ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Carole Delga et Nicolas Mayer-Rossignol : « Nous ne pouvons pas détourner notre regard du sort des enfants français retenus en Syrie »                   Ces femmes et le garçon, qui a eu 18 ans vendredi, faisaient partie d’un groupe de trente-cinq mineurs et seize femmes rapatriés en France des camps de prisonniers djihadistes situés dans le nord-est de la Syrie. Les enfants, dont sept sont des mineurs isolés, ont été pris en charge par l’aide sociale à l’enfance des Yvelines.            Une évaluation pour déterminer le degré de radicalisation            Les huit femmes mises en examen vendredi faisaient l’objet d’un mandat de recherche de la justice française. Elles avaient été placées, ainsi que le garçon, en garde à vue, mardi, dès leur arrivée en France, à la direction générale de la sécurité intérieure (DGSI) et, pour l’une, à la section antiterroriste (SAT) de la Préfecture de police de Paris.              Dès mardi, sept autres femmes, visées par un mandat d’arrêt, avaient été présentées à des juges d’instruction antiterroristes du tribunal judiciaire de Paris. Une huitième femme, souffrant d’un cancer du côlon, l’avait été mercredi après « une prise en charge médicale », selon une source proche du dossier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France rapatrie plus de 50 femmes djihadistes et enfants détenus en Syrie                   Ces seize femmes, âgées de 22 à 39 ans et de nationalité française, à l’exception de deux d’entre elles qui ont des enfants français, feront l’objet en détention d’une évaluation pour déterminer si elles sont toujours radicalisées ou si elles ont rompu avec la doctrine de l’organisation Etat islamique (EI).            Plus de 100 femmes et 200 enfants encore détenus en Syrie            Parmi elles figure Emilie König, l’une des djihadistes françaises les plus connues. Accusée d’avoir recruté pour l’EI et appelé à commettre des attaques en Occident, elle avait été placée par l’Organisation des Nations unies (ONU) sur sa liste noire des combattants les plus dangereux.              Il s’agit du premier rapatriement massif d’enfants de djihadistes présumés et de leurs mères depuis la chute, en 2019, du « califat » de l’EI, d’où ont été notamment planifiés les attentats meurtriers du 13 novembre 2015 en France. Jusqu’alors, seuls quelques enfants avaient été ramenés par les autorités françaises au « cas par cas ».            « Cette opération, efficace et réussie, s’est déroulée sereinement, ce qui prouve qu’il faut la poursuivre et vite », a réagi auprès de l’Agence France-Presse (AFP) l’avocate Marie Dosé, qui défend plusieurs femmes. « Ce matin encore, les enfants qui sont toujours dans les camps répétaient “pourquoi pas moi ?” On ne peut pas laisser les enfants penser ça tout l’été dans une tente sous 50 degrés », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Débat sur l’aide humanitaire à la frontière avec la Syrie                   Avant ce rapatriement, 120 femmes et près de 290 enfants français étaient détenus dans les camps syriens contrôlés par les Kurdes, a précisé à l’AFP, vendredi, Laurent Nunez, coordinateur français du renseignement et de la lutte contre le terrorisme.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Henri Matisse, un grand ""fauve"""  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/09/les-seize-femmes-rapatriees-en-france-de-syrie-ont-ete-mises-en-examen-pour-association-de-malfaiteurs-terroriste-criminelle_6134052_3224.html"},"headline":"Les seize femmes rapatri\u00e9es en France de Syrie ont \u00e9t\u00e9 mises en examen pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste criminelle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T03:05:33+02:00","datePublished":"2022-07-09T03:05:33+02:00","dateModified":"2022-07-09T09:57:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["International","Proche-Orient","Syrie","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Huit de ces femmes djihadistes ont \u00e9t\u00e9 mises en examen vendredi, alors que les huit premi\u00e8res l\u2019avaient \u00e9t\u00e9 quasi d\u00e8s leur arriv\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais, mardi. Un gar\u00e7on de 18\u00a0ans est poursuivi pour la m\u00eame infraction.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/550/0/5472/2736/1342/671/60/0/ebf9b5a_5632868-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-17">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La décision de la Cour suprême, le 24 juin, de supprimer le droit constitutionnel à avorter a désarçonné la Maison Blanche, qui, faute de super-majorité au Sénat, ne peut inscrire ce droit dans la loi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             Joe Biden appelle à la mobilisation électorale pour restaurer le droit à l’avortement      La décision de la Cour suprême, le 24 juin, de supprimer le droit constitutionnel à avorter a désarçonné la Maison Blanche, qui, faute de super-majorité au Sénat, ne peut inscrire ce droit dans la loi.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 02h54, mis à jour à 06h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Joe Biden a signé, à la Maison Blanche, le 8 juillet 2022, un décret présidentiel visant notamment à défendre les droits reproductifs des Américaines.  SAMUEL CORUM / AFP               Une fillette de 10 ans vit dans l’Ohio, Etat où aucun avortement au-delà de six semaines n’est autorisé. C’est ce que dit la loi, entrée en vigueur immédiatement après la décision de la Cour suprême des Etats-Unis, le 24 juin, enlevant aux femmes le droit constitutionnel d’avorter. Cette fillette de 10 ans a été violée. Elle est tombée enceinte. Pour quelques jours, elle dépassait le délai autorisé. Il a donc fallu la conduire en Indiana pour procéder à l’interruption volontaire de grossesse (IVG). « Je ne peux pas imaginer une chose plus extrême que ça », a dit Joe Biden, vendredi 8 juillet, au moment de signer un décret présidentiel symbolique, visant à défendre les droits reproductifs.          Conscient de la frustration et de la colère régnant dans les rangs démocrates, le président américain a insisté sur cet exemple marquant pour épouser ces sentiments au lieu d’en être la cible secondaire. « Nous ne pouvons permettre à une Cour suprême, travaillant en lien avec les éléments extrémistes du Parti républicain, d’enlever des libertés et notre autonomie personnelle, a-t-il dit. Le choix auquel nous sommes confrontés comme nation est celui entre le courant dominant et le courant extrême. Entre aller de l’avant ou en arrière. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                 Mais son intervention n’a pas levé le malaise. La Maison Blanche a paru désarçonnée par la Cour suprême, alors qu’un brouillon de la décision avait fuité deux mois plus tôt, ne laissant guère de doute sur l’orientation choisie.          Depuis, l’administration se contente d’un magistère de l’indignation, en raison de limitations politiques bien identifiées au Sénat. Faute de super-majorité (60 voix sur 100), impossible d’inscrire le droit d’avorter dans la loi. Et pour lever cette exigence de rassembler une super-majorité, encore faudrait-il que les cinquante sénateurs démocrates acceptent ; deux manquent à l’appel.          Bataille judiciaire féroce          L’administration a aussi rejeté la suggestion d’un état d’urgence de santé publique, réclamé par certaines organisations de défense des droits reproductifs. Argument retenu : une telle déclaration ne débloquerait ni prérogatives décisives ni moyens conséquents. De la même façon, la Maison Blanche n’a pas repris l’idée d’organiser les soins abortifs sur des terrains fédéraux – comme des bases militaires – se trouvant dans les Etats les plus répressifs. Cela aurait eu des ramifications très complexes en termes de responsabilité pénale pour les participants.          Dès lors, « le chemin le plus rapide à disposition », selon Joe Biden, est une vaste mobilisation lors des élections de mi-mandat, en novembre. « J’espère et je crois fortement que les femmes se présenteront en nombre record pour reprendre les droits qui leur ont été enlevés par la Cour », a-t-il ajouté, en insistant sur l’urgence absolue face à la vague réactionnaire dans les Etats républicains. Une bataille judiciaire féroce est engagée dans tout le pays pour contester l’application des « trigger laws », les législations prêtes à l’emploi qui n’attendaient que la décision de la Cour suprême pour entrer en vigueur.        Il vous reste 41.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/joe-biden-appelle-a-la-mobilisation-electorale-pour-restaurer-le-droit-a-l-avortement_6134051_3210.html"},"headline":"Joe Biden appelle \u00e0 la mobilisation \u00e9lectorale pour restaurer le droit \u00e0 l\u2019avortement","dateCreated":"2022-07-09T02:54:21+02:00","datePublished":"2022-07-09T02:54:21+02:00","dateModified":"2022-07-09T06:06:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, le 24\u00a0juin, de supprimer le droit constitutionnel \u00e0\u00a0avorter a d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 la Maison Blanche, qui, faute de super-majorit\u00e9 au S\u00e9nat, ne peut inscrire ce droit dans la loi.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/252/0/4500/2250/1342/671/60/0/300677a_5661361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-18">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le porte-parole du ministère des affaires étrangères ukrainien a publié sur Twitter une photo d’un champ en feu dans la région de Zaporijia. La guerre menace les moissons prévues cet été, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Une photo aérienne, prise le 8 juillet 2022 dans la campagne de Siversk, dans l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, montre des plantations de blé incendiées à la suite d’attaques aériennes de l’armée russe dans la région.   MIGUEL MEDINA / AFP          Vladimir Poutine a défié jeudi les Occidentaux, affirmant, dans un discours prononcé devant les chefs des groupes parlementaires et retransmis à la télévision, que la Russie n’avait « pas encore commencé les choses sérieuses » en Ukraine. « Nous entendons qu’ils veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire ? Qu’ils essaient ! », a lancé le maître du Kremlin. « En même temps, nous ne refusons pas les négociations de paix. Mais ceux qui les refusent doivent savoir que plus longtemps [ils refuseront], plus il leur sera difficile de négocier avec nous », a-t-il ajouté.Le porte-parole du ministère russe de la défense, Igor Konachenkov, a annoncé, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour « retrouver leurs capacités de combat ». M. Konachenkov n’a pas précisé la durée prévue de cette pause opérationnelle qui ne signifie nullement l’arrêt des combats.Sur le terrain, l’heure n’était pas à la négociation jeudi mais aux attaques des villes encore aux mains des Ukrainiens. A Kramatorsk, dans la région de Donetsk, un bombardement dans le centre-ville a tué un civil et en a blessé six. L’Ukraine dément que la Russie contrôle 100 % de l’oblast de Louhansk, dont le gouverneur, Serhi Haïdaï, accuse les Russes d’enrôler de force et de brutaliser les habitants des villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.Au nord, dans la région de Kharkiv, des bombardements russes ont tué trois civils et fait cinq blessés, tandis qu’une offensive limitée échouait aux portes de la ville. Dans le Sud, les Russes bombardent toujours la région de Mykolaïv et les combats font rage autour de la ville de Kherson, qu’ils occupent depuis les premiers jours de la guerre mais doivent faire face, selon Kiev, à des contre-attaques ukrainiennes.L’armée ukrainienne a enfin affirmé jeudi avoir repris pied sur l’île des Serpents en mer Noire, après y avoir remis son drapeau quelques jours plus tôt, à la suite du retrait des forces russes de cet îlot stratégique placé en face de l’embouchure du Danube. Moscou a affirmé y avoir procédé, dans la matinée, à une frappe, tuant des soldats ukrainiens et mettant en fuite les survivants. Des affirmations impossibles à vérifier de source indépendante.En Indonésie, une rencontre des ministres des affaires étrangères du G20 a commencé jeudi sur l’île de Bali, en présence de la Russie et des alliés occidentaux de l’Ukraine. La sécurité alimentaire mondiale et la volatilité des prix de l’énergie entraînées par la guerre seront au programme. L’Union européenne a prévenu qu’elle refusait que la Russie se serve de ce G20 comme d’« une plate-forme pour sa propagande » sur le conflit en Ukraine.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. L’aviation russe échoue à s’imposer dans le ciel ukrainien         Factuel. La France accusée par la Russie d’avoir enfreint « l’éthique diplomatique »         Reportage. « La ferme est détruite, la récolte est perdue » : les agriculteurs du sud de l’Ukraine dépriment ou prennent les armes         Reportage. Les tribulations de Balzac en Ukraine         Entretien. « La Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement »         Chronique. « Vladimir Poutine parie sur l’inappétence et la fatigue des sociétés occidentales »                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-08T23:06:43+00:00","coverageEndTime":"2022-07-09T11:06:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","description":"Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a publi\u00e9 sur Twitter une photo d\u2019un champ en feu dans la r\u00e9gion de Zaporijia. La guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev accuse la Russie d’incendier des champs de céréales","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a publi\u00e9 sur Twitter une photo d\u2019un champ en feu dans la r\u00e9gion de Zaporijia. La guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/3857/2170/1342/755/3/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-08T23:06:43+00:00"
,"endDate":"2022-07-09T11:06:43+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi.","dateModified":"2022-07-09T04:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-09T02:41:02+00:00","articleBody":"     Pour Beth Van Schaack, l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine pour les crimes de guerre, il est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine ainsi que le commandement militaire russe \u00ab\u00a0puissent affirmer qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas au courant\u00a0\u00bb des crimes commis en Ukraine.          \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les exactions que nous \u00e9tudions, il est difficile de conclure que ce sont uniquement des actes d\u2019individus voyous ou de troupes voyous\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 sur CNN, \u00e9cartant la possibilit\u00e9 d\u2019actes isol\u00e9s.          Selon Mme Van Schaack, le pr\u00e9sident russe et son entourage pourraient faire l\u2019objet de poursuites internationales. Il existe \u00ab\u00a0de nombreux tribunaux comp\u00e9tents\u00a0\u00bb pour poursuivre Vladimir Poutine pour crimes de guerre, mais \u00ab\u00a0la question est d\u2019obtenir sa capture, et tant qu\u2019il reste en Russie, il est hors de port\u00e9e\u00a0\u00bb.          L\u2019ambassadrice a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019aucune d\u00e9cision n\u2019avait \u00e9t\u00e9 prise sur la qualification d\u2019un g\u00e9nocide en Ukraine, notant que \u00ab\u00a0le g\u00e9nocide est difficile \u00e0 prouver - l\u2019\u00e9l\u00e9ment sp\u00e9cial est cette intention de d\u00e9truire le groupe en tout ou en partie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nais nous suivons \u00e9videmment ces \u00e9v\u00e9nements avec une grande attention\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a connaissance des crimes de guerre commis en Ukraine, selon les Etats-Unis","dateModified":"2022-07-09T02:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-09T02:09:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, s\u2019est rendu, vendredi, en Ukraine accompagn\u00e9 d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de s\u00e9nateurs fran\u00e7ais. Ils ont notamment visit\u00e9 la ville de Borodianka, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, ainsi que Boutcha o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe est accus\u00e9e d\u2019avoir commis des crimes de guerre sur des civils ukrainiens.          Le s\u00e9nateur des Yvelines a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au Parlement ukrainien, la Rada.          \u00ab\u00a0Nous avons sign\u00e9 une d\u00e9claration d\u2019intention entre la Rada et le S\u00e9nat en mati\u00e8re de partenariat parlementaire. Nous accompagnerons l\u2019Ukraine pour faire vivre le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rard Larcher et une d\u00e9l\u00e9gation s\u00e9natoriale en visite en Ukraine","dateModified":"2022-07-09T02:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-09T01:31:40+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk a appel\u00e9 vendredi les habitants des zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson, au sud du pays, et de Zaporijia, au centre-est, \u00e0 partir le plus vite possible en pr\u00e9vision de combats acharn\u00e9s.          \u00ab\u00a0Je vous exhorte \u00e0 \u00e9vacuer le plus t\u00f4t possible, par tous les moyens. N\u2019attendez pas\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9venu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Elle a averti les habitants qu\u2019ils pourraient \u00eatre utilis\u00e9s comme boucliers humains par les Russes.          \u00ab\u00a0Il y aura d\u2019\u00e9normes batailles\u00a0\u00bb, dit-elle, pr\u00e9cisant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne cherchait \u00e0 lib\u00e9rer ces r\u00e9gions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, la vie \u00e0 l\u2019heure russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne demande \u00e0 la population d\u2019\u00e9vacuer Kherson et Zaporijia au plus vi...","dateModified":"2022-07-09T01:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-09T00:18:00+00:00","articleBody":"     Ferm\u00e9e depuis fin f\u00e9vrier, juste apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, l\u2019ambassade de Belgique va rouvrir ses portes, lundi 11\u00a0juillet, a confirm\u00e9 le conseil des ministres.          \u00ab\u00a0La d\u00e9fense fournira un soutien mat\u00e9riel et humain \u00e0 l\u2019appui de la r\u00e9ouverture de l\u2019ambassade\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s belges. Peter Van De Velde remplacera l\u2019ancien ambassadeur en Ukraine, Axel Lenaerts, ce dernier arrivant \u00e0 la fin de son mandat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Belgique confirme la r\u00e9ouverture de son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-07-09T00:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T23:51:04+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de Louhansk, met en garde, vendredi, contre la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de vie dans la ville de Sievierodonetsk, captur\u00e9e par les forces russes il y a deux semaines. Selon lui, la ville est sans eau, sans \u00e9lectricit\u00e9 ni syst\u00e8me d\u2019\u00e9gouts en \u00e9tat de marche tandis que les cadavres se d\u00e9composent dans des immeubles.          Cette semaine, Moscou a revendiqu\u00e9 le contr\u00f4le total de Louhansk, mais le gouverneur et d\u2019autres responsables ukrainiens ont d\u00e9clar\u00e9 que leurs troupes conservaient une petite partie de la province. \u00ab\u00a0Louhansk n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement captur\u00e9 m\u00eame si les Russes ont engag\u00e9 tout leur arsenal pour atteindre cet objectif\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef \u00e0 l\u2019agence AP. \u00ab\u00a0Des combats acharn\u00e9s se d\u00e9roulent dans plusieurs villages frontaliers de la r\u00e9gion. Les Russes comptent sur les chars et l\u2019artillerie pour avancer, laissant la terre br\u00fbl\u00e9e \u00a0\u00bb, ajoute-t-il, jugeant que l\u2019arm\u00e9e russe lan\u00e7ait des frappes aveugles pour s\u00e9curiser ses gains dans la province.          Les forces russes \u00ab\u00a0frappent tous les b\u00e2timents qui, selon elles, pourraient \u00eatre une position fortifi\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Ils ne sont pas arr\u00eat\u00e9s par le fait que des civils sont laiss\u00e9s l\u00e0-bas, et ils meurent dans leurs maisons et leurs cours. Ils continuent de tirer\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. M. Ha\u00efda\u00ef a rapport\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019environ 8 000 habitants restaient dans la ville, qui comptait 100 000 habitants avant la guerre.          Sievierodonetsk  \u00ab\u00a0est au bord d\u2019une catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb, \u00e9crit le gouverneur sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Les Russes ont compl\u00e8tement d\u00e9truit toutes les infrastructures critiques, et ils sont incapables de r\u00e9parer quoi que ce soit.\u00a0\u00bb          La reconstruction est \u00ab impossible tant que la ville n\u2019est pas lib\u00e9r\u00e9e, que le contr\u00f4le ukrainien n\u2019est pas r\u00e9tabli et qu\u2019un projet d\u2019urbanisme n\u2019est pas mis en place. Et en attendant, la situation sanitaire sera catastrophique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de Louhansk pr\u00e9voit une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-07-08T23:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T23:29:04+00:00","articleBody":"     Joe Biden a appel\u00e9, vendredi, Elizabeth Whelan, la s\u0153ur de Paul Whelan, un Am\u00e9ricain condamn\u00e9 \u00e0 16\u00a0ans de prison en Russie pour espionnage et qui clame son innocence, a fait savoir la Maison Blanche.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui a redit \u00ab\u00a0qu\u2019il s\u2019engageait \u00e0 ramener Paul \u00e0 la maison aussi vite que possible\u00a0\u00bb, et que le gouvernement am\u00e9ricain \u00ab\u00a0poursuivait ses efforts pour obtenir la lib\u00e9ration de Paul ainsi que de Brittney Griner et de tous les Am\u00e9ricains otages ou incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 tort dans le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain.          La championne de basket Brittney Griner a plaid\u00e9 coupable jeudi de contrebande de drogue. Le proc\u00e8s de la sportive, emprisonn\u00e9e en Russie depuis f\u00e9vrier apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en possession d\u2019un liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis, est suivi de pr\u00e8s par Joe Biden, qui a fait de sa lib\u00e9ration une \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb.          Le cas de Brittney Griner a raviv\u00e9 l\u2019attention m\u00e9diatique autour de Paul Whelan, ancien responsable de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019une entreprise de pi\u00e8ces automobiles, d\u00e9tenu depuis 2018. Les sp\u00e9culations vont bon train autour d\u2019un possible \u00e9change de prisonniers pour obtenir la lib\u00e9ration de ces deux citoyens am\u00e9ricains.                    Lire aussi :  Brittney Griner, basketteuse am\u00e9ricaine et monnaie d\u2019\u00e9change entre Russie et Etats-Unis         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden se mobilise pour un Am\u00e9ricain condamn\u00e9 en Russie pour espionnage","dateModified":"2022-07-08T23:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T22:54:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu, vendredi, dans la ville de Dnipro, \u00e0 l\u2019est du pays. Il en a profit\u00e9 pour d\u00e9corer certains militaires ukrainiens et visiter l\u2019h\u00f4pital Mechnikov, pr\u00e9cise-t-il dans sa vid\u00e9o quotidienne, en soir\u00e9e.          Il pr\u00e9cise qu\u2019il est de retour \u00e0 Kiev, dans la capitale ukrainienne.                Photo fournie, le 8 juillet 2022, par le service de presse du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien. AP                 Photo fournie, le 8 juillet 2022, par le service de presse du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien. AP                 Photo fournie, le 8 juillet 2022, par le service de presse du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/4a33ca6_f112c2faf6894e23882ead7d84b37da0-f112c2faf6894e23882ead7d84b37da0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky en d\u00e9placement \u00e0 Dnipro dans la journ\u00e9e de vendredi","dateModified":"2022-07-08T22:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T20:00:18+00:00","articleBody":"               En plein G20 \u00e0 Bali, alors que le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, pour exiger que Moscou autorise les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, Oleg Nikolenko, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, s\u2019est fendu d\u2019un tweet pour critiquer l\u2019attitude de Moscou.          Il a publi\u00e9 une photo d\u2019un vaste champ de c\u00e9r\u00e9ales en feu accompagn\u00e9 d\u2019un commentaire\u00a0: \u00ab\u00a0Les troupes russes ont incendi\u00e9 des champs de c\u00e9r\u00e9ales dans la fertile r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia. Souvenez-vous de cette image chaque fois que les Russes disent qu\u2019ils se soucient de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. Des millions de personnes \u00e0 travers le monde seront confront\u00e9es \u00e0 la faim, parce que la Russie a lanc\u00e9 une guerre brutale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Se basant sur des images satellites prises le 13\u00a0juin par la mission Sentinel-2 de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne, des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contr\u00f4le 22\u00a0% des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Le grenier du monde est en guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous sommes au premier stade d\u2019une crise alimentaire qui va probablement affecter chaque pays et chaque personne dans le monde d\u2019une certaine fa\u00e7on\u00a0\u00bb, expliquait jeudi Inbal Becker-Reshef, directrice du Programme sur les r\u00e9coltes de l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-08T20:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T18:59:43+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, qui comprend des lance-roquettes et des obus de pr\u00e9cision. Cette aide, d\u2019un montant de 400\u00a0millions de dollars (plus de 390\u00a0millions d\u2019euros), comprend quatre syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples Himars et des munitions, qui ont d\u00e9j\u00e0 permis aux forces ukrainiennes d\u2019attaquer des cibles \u2013 telles que des d\u00e9p\u00f4ts de munitions \u2013 avec des missiles tir\u00e9s hors de port\u00e9e de l\u2019artillerie russe, a pr\u00e9cis\u00e9 un haut responsable du Pentagone.          Avec ces Himars, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a r\u00e9ussi \u00e0 toucher des cibles russes plus en retrait de la ligne de front et \u00e0 perturber les op\u00e9rations d\u2019artillerie russes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce responsable. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne disposera au total de douze Himars.          Les Etats-Unis fourniront \u00e9galement un millier d\u2019obus de 155\u00a0mm pour des pi\u00e8ces d\u2019artillerie fournies par les alli\u00e9s occidentaux de Kiev. Ces obus sont \u00ab\u00a0plus efficaces\u00a0\u00bb parce qu\u2019ils sont plus pr\u00e9cis et ont un rayon d\u2019action plus important que ceux fournis jusqu\u2019ici, a pr\u00e9cis\u00e9 le responsable du Pentagone. Il n\u2019a pas confirm\u00e9 si ces munitions \u00e9taient des obus t\u00e9l\u00e9guid\u00e9s Excalibur, qui peuvent parcourir plus de 40\u00a0kilom\u00e8tres avant de toucher leur cible avec pr\u00e9cision, de fabrication am\u00e9ricaine, et d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s par le Canada \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont besoin de plus d\u2019armes lourdes pour repousser l\u2019agression russe. Avec un nombre suffisant d\u2019obusiers, de canon automoteurs et d\u2019Himars, nos soldats sont capables d\u2019arr\u00eater et de chasser les envahisseurs de notre terre. (\u2026) Nous avons besoin de d\u00e9fenses a\u00e9riennes et antimissiles pour sauver des milliers de vies\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter Andriy Yermak, le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va fournir une nouvelle aide militaire de 400\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T20:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T18:45:21+00:00","articleBody":"     Dans le cadre d\u2019une nouvelle salve de mesures en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le Canada a sanctionn\u00e9 le patriarche Kirill, chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe. Les mesures ont rapidement \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou, par le biais de la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, selon qui \u00ab\u00a0les sanctions contre le patriarche n\u2019ont pu \u00eatre introduites que par des satanistes\u00a0\u00bb.          Le patriarche Kirill, chef des orthodoxes russes depuis 2009, a mis son Eglise au service du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le qualifiant de \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb, partageant son ambition d\u2019une Russie conservatrice dominatrice et soutenant l\u2019offensive en Ukraine. Le Royaume-Uni a aussi sanctionn\u00e9, depuis juin, le patriarche Kirill, \u00e2g\u00e9 de 75\u00a0ans, apr\u00e8s que l\u2019Union europ\u00e9enne a renonc\u00e9 \u00e0 l\u2019inscrire sur sa liste noire.          \u00ab\u00a0Pour contrer la campagne de d\u00e9sinformation du Kremlin, le Canada impose des sanctions contre vingt-neuf agents de d\u00e9sinformation et de propagande parrain\u00e9s par l\u2019Etat et quinze entit\u00e9s contr\u00f4l\u00e9es ou d\u00e9tenues par le gouvernement russe et participant aux efforts de d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb, a fait savoir la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res M\u00e9lanie Joly, en marge d\u2019une r\u00e9union du G20, en Indon\u00e9sie. Les sanctions visent aussi Sumbatovich Gasparyan, chef du d\u00e9partement international du groupe de m\u00e9dias russe RT. Au cours des derniers mois, Ottawa a interdit la diffusion des cha\u00eenes de RT au Canada, entra\u00eenant des repr\u00e9sailles de Moscou, qui a ferm\u00e9 le bureau du m\u00e9dia public canadien CBC\/Radio-Canada en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada sanctionne le patriarche Kirill","dateModified":"2022-07-08T19:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T18:36:48+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne esp\u00e8re convaincre le Canada de lui restituer une turbine destin\u00e9e au gazoduc russe Nord Stream pour att\u00e9nuer la crise \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie, mais l\u2019Ukraine reproche \u00e0 Berlin de \u00ab\u00a0se soumettre au chantage du Kremlin\u00a0\u00bb.          Cette turbine est actuellement en maintenance dans des ateliers du groupe allemand Siemens au Canada. Le groupe gazier russe Gazprom avait invoqu\u00e9 ces travaux pour justifier mi-juin une r\u00e9duction de ses livraisons \u00e0 l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream.          L\u2019Allemagne ne croit pas au motif technique invoqu\u00e9 par Gazprom pour expliquer la baisse des livraisons de gaz, mais consid\u00e8re que le retour de la turbine priverait la Russie d\u2019un pr\u00e9texte pour prolonger cette fermeture du robinet de gaz, qui menace de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en crise \u00e9nerg\u00e9tique majeure.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine a instamment pri\u00e9 le Canada de ne pas rendre la turbine. \u00ab\u00a0Nous demandons au Canada de ne pas remettre la turbine de Gazprom \u00e0 l\u2019Allemagne, mais \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit jeudi sur sa page Facebook Sergui\u00ef Makogon, patron de l\u2019op\u00e9rateur de transport de gaz OGTSU.          Selon lui, les gazoducs ukrainiens sont capables de transporter un volume suffisant de gaz vers l\u2019Allemagne pour compenser la baisse des livraisons russes. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine peut transporter la totalit\u00e9 du volume de Nord Stream, parce qu\u2019il existe encore le gazoduc inactif Yamal qui passe par la Pologne\u00a0\u00bb, argumente M. Makogon. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas nous soumettre au chantage du Kremlin\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          \u00ab\u00a0Le Canada examine actuellement si la livraison de la turbine enfreint les dispositions relatives aux sanctions\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand. \u00ab\u00a0Si cela rendait la d\u00e9cision plus facile \u00e0 prendre pour les Canadiens sur le plan juridique\u00a0\u00bb, les Allemands proposent \u00e0 Ottawa de leur envoyer la turbine plut\u00f4t que de la livrer \u00e0 la Russie.          Le Kremlin a assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0si la turbine revenait apr\u00e8s sa r\u00e9paration, cela permettrait d\u2019augmenter les volumes\u00a0\u00bb livr\u00e9s via Nord Stream. L\u2019Allemagne craint que Moscou ne coupe totalement les flux de gaz apr\u00e8s la maintenance de routine du gazoduc lui-m\u00eame, qui doit d\u00e9buter lundi et durer une dizaine de jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne et l\u2019Ukraine en d\u00e9saccord sur une turbine de gazoduc russe","dateModified":"2022-07-08T18:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T18:26:43+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant allemand de l\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0Uniper subit des sorties de l\u2019ordre de plusieurs dizaines de millions d\u2019euros par jour. Cette situation n\u2019est plus tenable longtemps\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son PDG, Klaus-Dieter Maubach, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. L\u2019entreprise a \u00e9t\u00e9 contrainte d\u2019officialiser sa demande d\u2019aide \u00e0 l\u2019Etat. Si rien n\u2019est fait, Uniper \u00ab\u00a0pourrait perdre jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 \u00ab\u00a0la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Maubach.          Des pourparlers sont en cours depuis la semaine derni\u00e8re avec les minist\u00e8res. Uniper dit esp\u00e9rer une d\u00e9cision \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb mais n\u2019a d\u00e9taill\u00e9 ni les montants, ni le type d\u2019aide demand\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien allemand Uniper perd \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de millions\u00a0\u00bb d\u2019euros par jour","dateModified":"2022-07-08T18:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T18:07:51+00:00","articleBody":"     Les exportations fran\u00e7aises vers la Russie ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9es par plus de quatre en valeur en avril\u00a02022 par rapport au m\u00eame mois de 2021, illustrant les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, selon une \u00e9tude publi\u00e9e par les douanes vendredi. Elles sont ainsi pass\u00e9es de 500\u00a0millions d\u2019euros en avril\u00a02021 \u00e0 100\u00a0millions en avril\u00a02022          \u00ab\u00a0Avec la guerre en Ukraine [qui a d\u00e9but\u00e9] le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 et les paquets de sanctions adopt\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, les \u00e9changes commerciaux franco-russes ont \u00e9t\u00e9 fortement affect\u00e9s\u00a0\u00bb, soulignent les douanes.          Avant la guerre, la France exportait surtout des produits de \u00ab\u00a0moyenne-haute technologie\u00a0\u00bb dans l\u2019a\u00e9ronautique, la chimie, la pharmacie, l\u2019information ou l\u2019automobile. En\u00a02021, ces ventes atteignaient 6,3\u00a0milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions prises \u00e0 l\u2019encontre de Moscou r\u00e9duisent les exportations fran\u00e7aises vers la Russie","dateModified":"2022-07-08T18:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T15:28:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde contre de possibles cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb des sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Une utilisation plus pouss\u00e9e de la politique des sanctions peut entra\u00eener des cons\u00e9quences encore plus graves, sans exag\u00e9rer, voire catastrophiques, pour le march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a averti M.\u00a0Poutine.          \u00ab\u00a0Les sanctions contre la Russie causent beaucoup plus de dommages pr\u00e9cis\u00e9ment aux pays qui les imposent\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9 \u2013\u00a0c\u2019est une phrase qu\u2019il r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l\u2019envi\u00a0\u2013, notant l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie dans les pays occidentaux. Il s\u2019est r\u00e9joui que les autres pays producteurs de p\u00e9trole r\u00e9sistent aux demandes occidentales d\u2019augmenter leur production de p\u00e9trole pour compenser le p\u00e9trole russe boycott\u00e9 et emp\u00eacher une hausse des prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a mis en garde l\u2019Occident contre les cons\u00e9quences des sanctions pour le march\u00e9 de l\u2019\u00e9n...","dateModified":"2022-07-08T18:44:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T15:14:07+00:00","articleBody":"     Les pays occidentaux ont \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 imposer un boycott de la Russie \u00e0 la r\u00e9union du G20, en Indon\u00e9sie, o\u00f9 l\u2019offensive de Moscou en Ukraine a fait l\u2019objet de vives critiques, a affirm\u00e9 vendredi la diplomatie russe. \u00ab\u00a0Le plan du G7 pour boycotter la Russie au G20 a \u00e9chou\u00e9. Personne n\u2019a appuy\u00e9 les r\u00e9gimes occidentaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova.          Mme\u00a0Zakharova a aussi ni\u00e9 que le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, ait boud\u00e9 des r\u00e9unions lors du G20 \u00e0 Bali, des participants affirmant pourtant que le ministre russe avait quitt\u00e9 plusieurs sessions lors desquelles l\u2019intervention militaire de Moscou en Ukraine \u00e9tait critiqu\u00e9e. La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, a par exemple d\u00e9clar\u00e9 que M.\u00a0Lavrov avait pass\u00e9 \u00ab\u00a0une grande partie des n\u00e9gociations non pas dans la salle, mais en dehors\u00a0\u00bb, preuve selon elle qu\u2019il n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9 par la coop\u00e9ration internationale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident a \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 isoler la Russie au G20, selon la diplomatie russe","dateModified":"2022-07-08T15:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T14:42:00+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), d\u00e9corant un soldat lors de sa visite \u00e0 la position de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Dnipro, en Ukraine, le 8\u00a0juillet 2022. SERVICE DE PRESSE DE LA PR\u00c9SIDENCE UKRAINIENNE\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/002e1a4_1657291148843-785316.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-08T15:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T14:01:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a ratifi\u00e9 vendredi l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, trois jours apr\u00e8s la signature par les deux pays de leur protocole d\u2019accession. Le texte int\u00e9grant les deux pays nordiques \u00e0 l\u2019Alliance atlantique a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les deux chambres du Parlement.          \u00ab\u00a0Cela cr\u00e9e plus de s\u00e9curit\u00e9 \u2212 pour tous les membres de l\u2019OTAN et pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, sur Twitter.                    L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et la Su\u00e8de doit \u00eatre ratifi\u00e9e par les trente pays membres de l\u2019Alliance avant d\u2019entrer en vigueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne ratifie l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de","dateModified":"2022-07-08T14:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:53:41+00:00","articleBody":"     Vkousno i totchka, la cha\u00eene qui a repris les restaurants McDonald\u2019s en Russie en juin, fait face \u00e0 une p\u00e9nurie croissante de frites \u00e0 cause des sanctions occidentales contre Moscou, a rapport\u00e9 vendredi le site d\u2019information \u00e9conomique russe RBK.          \u00ab\u00a0Dans certains restaurants Vkousno i totchka (d\u00e9licieux, point), il n\u2019y aura plus de frites\u00a0\u00bb, l\u2019un des plats les plus pris\u00e9s des clients russes de la cha\u00eene, a averti le site RBK, citant le service de presse du groupe russe. Selon le groupe, la r\u00e9colte de 2021 en Russie de patates destin\u00e9es \u00e0 la fabrication de frites a \u00e9t\u00e9 mauvaise, conduisant \u00e0 une p\u00e9nurie, et \u00ab\u00a0l\u2019importation en provenance de march\u00e9s \u00e9trangers est devenue impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions occidentales mises en place contre Moscou du fait de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                Un employ\u00e9 devant le nouveau logo de la version russe d\u2019un ancien restaurant McDonald\u2019s, \u00e0 Moscou, le 12 juin 2022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Le porte-parole a indiqu\u00e9 que le groupe esp\u00e9rait un retour des frites au menu de tous les restaurants Vkousno i totchka en automne, avec le d\u00e9but de la nouvelle r\u00e9colte en Russie. Contact\u00e9 par l\u2019AFP, le groupe n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 une demande de commentaires.          La Russie est l\u2019un des plus grands producteurs de pommes de terre au monde, un aliment refuge pour les habitants du pays en temps de crise. Mais la derni\u00e8re r\u00e9colte a fortement p\u00e2ti des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/4c9968c_1657286767718-785292.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0McDo russe\u00a0\u00bb priv\u00e9 de frites par les sanctions, selon la presse russe","dateModified":"2022-07-08T13:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:52:17+00:00","articleBody":"     Comme nous l\u2019expliquions plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, l\u2019\u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison vendredi pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. L\u2019\u00e9lu avait, lors d\u2019une session du conseil municipal \u00e0 la mi-mars, qualifi\u00e9 le conflit en Ukraine de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0d\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le veut la terminologie officielle. Demandant \u00e0 ses coll\u00e8gues une minute de silence, le d\u00e9put\u00e9 avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la mort d\u2019enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations d\u00e9livr\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans ses points presse quotidiens.          Les enqu\u00eateurs accusaient \u00e9galement M. Gorinov d\u2019avoir qualifi\u00e9 la Russie \u00ab\u00a0d\u2019Etat fasciste\u00a0\u00bb mais les propres experts de l\u2019accusation ont conclu durant le proc\u00e8s que ces mots n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s. La juge a en revanche insist\u00e9 sur le fait que l\u2019opinion du d\u00e9put\u00e9 sur le conflit avait \u00e9t\u00e9 forg\u00e9e \u00ab\u00a0par des discussions en groupe\u00a0\u00bb, ce qui permet de mettre en avant une conspiration.          \u00ab\u00a0Le redressement de l\u2019accus\u00e9 est impossible sans peine de privation de libert\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la magistrate avant de le condamner \u00e0 sept ans de d\u00e9tention dans une colonie p\u00e9nitentiaire. Ce juriste de formation, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant en 2017, aura ensuite interdiction d\u2019exercer des fonctions publiques pendant encore quatre ans.          Alexe\u00ef Gorinov s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 cette derni\u00e8re audience, dans sa cage de verre, brandissant une pancarte\u00a0: \u00ab\u00a0Avez-vous encore besoin de cette guerre\u00a0?\u00a0\u00bb Les policiers se sont positionn\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 la masquer, et des personnes venues soutenir l\u2019homme politique ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la salle. A l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict, sa femme, en pleurs, lui a demand\u00e9 de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 toutes les lettres qu\u2019elle lui \u00e9crirait \u00ab\u00a0pour ne pas perdre trop de temps\u00a0\u00bb.          Le 7 juillet, lors de ses traditionnels \u00ab\u00a0derniers mots\u00a0\u00bb \u00e0 la cour, il avait notamment lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre est l\u2019instrument le plus rapide de d\u00e9shumanisation de l\u2019homme. Quand la fronti\u00e8re entre le bien et le mal s\u2019efface, le r\u00e9sultat est toujours la mort. Je ne l\u2019accepterai pas.\u00a0\u00bb Il avait aussi interpell\u00e9 les juges\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cinqui\u00e8me mois de guerre. On nous promet la victoire et la gloire, mais alors pourquoi une grande partie de mes concitoyens ressent-elle de la honte et de la culpabilit\u00e9\u00a0? Boutcha, Irpine, Gostomel, ces noms vous disent-ils quelque chose\u00a0?\u00a0\u00bb                L\u2019\u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 8 juillet 2022 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Depuis l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine, les autorit\u00e9s ont pass\u00e9 une s\u00e9rie de lois punissant jusqu\u2019\u00e0 15 ans de prison ceux qui r\u00e9prouvent publiquement cette guerre. Des milliers d\u2019affaires sont en cours, s\u2019agissant de \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des condamnations se limite toutefois \u00e0 des amendes. Le verdict contre M. Gorinov est \u00e0 ce jour le plus dur. Ce verdict intervient aussi dans le contexte de pr\u00e9paration des \u00e9lections municipales \u00e0 Moscou, en septembre. Des d\u00e9put\u00e9s sortants et des personnalit\u00e9s d\u2019opposition mod\u00e9r\u00e9e, qui \u00e9taient auparavant consid\u00e9r\u00e9s comme loyaux, sont \u00e9cart\u00e9s au moyen de diverses proc\u00e9dures judiciaires.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/47de364_5657400-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T13:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:25:53+00:00","articleBody":"      Sur le terrain, la Russie poursuit sa \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb entam\u00e9e depuis la prise de la ville strat\u00e9gique de Lyssytchansk le 3 juillet, qui lui assure le contr\u00f4le de Louhansk, une des deux r\u00e9gions du Donbass, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Les bombardements nourris dans l\u2019est se poursuivent. Les frappes russes dans la r\u00e9gion de Donetsk ont fait en 24 heures six morts et 21 bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur Pavlo Kyrylenko. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une tentative d\u2019avanc\u00e9e russe pr\u00e8s de Sloviansk mais reconnu une progression ennemie au sud de Siversk.          Dans le nord-est, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, les bombardements russes ont fait 4 morts et 9 bless\u00e9s parmi les civils en 24 heures, a dit le gouverneur Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Les forces russes ont lanc\u00e9 un assaut limit\u00e9 et infructueux au nord de la ville de Kharkiv\u00a0\u00bb, selon l\u2019ISW.          La pression ukrainienne est maintenue sur le sud. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes ont continu\u00e9 \u00e0 avancer progressivement dans le sud-ouest du secteur de Kherson\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. La pr\u00e9sidence ukrainienne a fait \u00e9tat d\u2019explosions vendredi matin dans la r\u00e9gion voisine de Mykola\u00efv, d\u2019o\u00f9 partent les tentatives de contre-attaque vers Kherson, ville occup\u00e9e depuis les premiers jours de la guerre.          Au G20 des chefs de la diplomatie, sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, ce dernier a boud\u00e9 les r\u00e9unions avec ses homologues apr\u00e8s un flot de d\u00e9clarations occidentales condamnant la guerre.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a somm\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens. Les prix mondiaux des denr\u00e9es alimentaires, qui ont atteint un sommet en mars en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, poursuivent leur baisse pour le troisi\u00e8me mois cons\u00e9cutif, avec un premier fl\u00e9chissement du bl\u00e9, selon l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO).          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que le nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000 \u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5 millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s comme r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain au 135\u1d49 jour","dateModified":"2022-07-08T12:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:08:53+00:00","articleBody":"                     Des secouristes d\u00e9gagent les d\u00e9combres d\u2019une \u00e9cole d\u00e9truite apr\u00e8s une attaque \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 4 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/ae43b64_1657282016689-447169.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-08T12:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T11:52:20+00:00","articleBody":"     Le transit de gaz russe via l\u2019Ukraine est tomb\u00e9 en juin \u00e0 un niveau qu\u2019il n\u2019avait jamais atteint, soit \u00e0 334\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur des gazoducs ukrainiens OGTSOU, d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0chantage gazier\u00a0\u00bb de Moscou. Il reproche au groupe russe Gazprom \u00ab\u00a0de n\u2019exploiter qu\u2019un septi\u00e8me des capacit\u00e9s des gazoducs ukrainiens, et de ne pas utiliser m\u00eame les quotas r\u00e9serv\u00e9s et pay\u00e9s en vertu de son contrat avec l\u2019OGTSOU\u00a0\u00bb.          Or, rappelle l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, des \u00ab\u00a0voies alternatives\u00a0\u00bb permettraient d\u2019envoyer vers l\u2019Europe occidentale des volumes bien plus importants et de remplacer compl\u00e8tement le transit par le gazoduc Nord Stream 1, utilis\u00e9 actuellement \u00e0 40\u00a0% de sa capacit\u00e9 par la Russie.          Cette chute du transit via l\u2019Ukraine survient alors que l\u2019inqui\u00e9tude monte en Allemagne, d\u00e9pendante du gaz russe, \u00e0 la veille de l\u2019arr\u00eat total \u00e0 partir de lundi du gazoduc Nord Stream 1 en raison de travaux de maintenance.          \u00ab\u00a0Ainsi, alors qu\u2019on pr\u00e9pare la saison de chauffage et de remplissage des r\u00e9servoirs de gaz, le Nord Stream 1 v\u00e9hicule seulement 67\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, le gazoduc Yamal [via la Pologne] a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et il n\u2019y a pas d\u2019augmentation du transit par le gazoduc Soudja [via l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, explique l\u2019OGTSOU.          \u00ab\u00a0Panique, peur, pas de position consolid\u00e9e\u00a0: l\u2019objectif du Kremlin est de cr\u00e9er pr\u00e9cis\u00e9ment ce climat en Europe avant la saison de chauffage. Pour forcer, finalement, le monde civilis\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier avec un pays qui commet des crimes sanglants dans le centre de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, accuse-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T11:35:15+00:00","articleBody":"     La branche suisse de Gazprombank, le bras financier du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, mise au ban du secteur bancaire helv\u00e9tique depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, est en qu\u00eate d\u2019un \u00e9ventuel repreneur \u00e0 la suite d\u2019un examen strat\u00e9gique lanc\u00e9 par sa maison m\u00e8re, annonce-t-elle vendredi.          Gazprombank a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0explorer les potentielles options strat\u00e9giques\u00a0\u00bb pour sa filiale suisse, explique-t-elle dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que ces options \u00ab\u00a0incluent mais ne se limitent pas\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9ventuelle cession. La vente pourrait concerner aussi bien une partie que l\u2019ensemble de ses activit\u00e9s en Suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La branche suisse de Gazprombank en qu\u00eate d\u2019un repreneur","dateModified":"2022-07-08T11:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T10:37:59+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, s\u2019est dit vendredi \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb par \u00ab\u00a0le meurtre odieux\u00a0\u00bb de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe, \u00ab\u00a0un d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie et mon ami et coll\u00e8gue depuis de nombreuses ann\u00e9es\u00a0\u00bb.                    Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi, lui aussi sur Twitter, \u00e0 la mort de M. Abe\u00a0:           Horrible nouvelle que celle de l\u2019assassinat brutal de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe. Je pr\u00e9sente mes plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 sa famille et au peuple japonais en ces moments difficiles. Cet acte de violence odieux n\u2019a aucune justification.                     De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9plor\u00e9 une \u00ab\u00a0perte irr\u00e9parable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De beaux souvenirs de cet homme remarquable resteront pour toujours dans les c\u0153urs de ceux qui le connaissaient\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emotion apr\u00e8s le meurtre de Shinzo Abe","dateModified":"2022-07-08T10:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:58:49+00:00","articleBody":"     Plus de quatre mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Occidentaux se seraient bien pass\u00e9s de croiser un invit\u00e9 qu\u2019ils jugent d\u00e9sormais infr\u00e9quentable\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a retrouv\u00e9, vendredi 8 juillet, ses homologues du G20, qui regroupe les vingt principales \u00e9conomies mondiales. Le ministre de Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 convi\u00e9 \u00e0 Bali par le pays h\u00f4te de cette r\u00e9union, l\u2019Indon\u00e9sie. La rencontre devait tourner \u00e0 l\u2019affrontement entre les repr\u00e9sentants russe, europ\u00e9ens, am\u00e9ricains et les pays \u00ab\u00a0non align\u00e9s\u00a0\u00bb, qui refusent de choisir leur camp depuis le d\u00e9clenchement de la guerre par Moscou.          L\u2019article de notre journaliste Philippe Ricard, est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T10:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:56:55+00:00","articleBody":"     Un \u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison, vendredi, pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine, dans le contexte des mesures de r\u00e9pression destin\u00e9es \u00e0 faire taire toute critique portant sur l\u2019offensive d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine. La juge Olessia Mendele\u00efeva a reconnu le pr\u00e9venu de 60\u00a0ans coupable d\u2019avoir \u00ab\u00a0diss\u00e9min\u00e9 des informations clairement mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe en usant de ses \u00ab\u00a0fonctions officielles\u00a0\u00bb et de l\u2019avoir fait dans le cadre d\u2019un groupe organis\u00e9 motiv\u00e9 par la \u00ab\u00a0haine politique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un opposant russe condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T10:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:55:58+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a critiqu\u00e9 vendredi la Russie qui n\u2019est \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb, selon elle, par un dialogue avec le G20 apr\u00e8s le d\u00e9part du chef de la diplomatie russe lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Bali.          Le d\u00e9part de Sergue\u00ef Lavrov \u00ab\u00a0souligne d\u2019autant plus clairement qu\u2019il n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par la coop\u00e9ration internationale ni par les \u00e9changes avec les autres partenaires\u00a0\u00bb au sein du G20, a-t-elle jug\u00e9 dans une d\u00e9claration depuis Bali et retransmise par la t\u00e9l\u00e9vision allemande. Le chef de la diplomatie russe avait auparavant quitt\u00e9 la salle de r\u00e9union au moment o\u00f9 Mme Baerbock critiquait Moscou au sujet de la guerre en Ukraine.          Sergue\u00ef Lavrov est sorti de la r\u00e9union des chefs de la diplomatie du G20 vendredi quand son homologue allemande Annalena Baerbock a critiqu\u00e9 Moscou au sujet de la guerre en Ukraine, selon des diplomates. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a aussi quitt\u00e9 une session lors de laquelle son homologue, Dmytro Kuleba, s\u2019exprimait en ligne, et il \u00e9tait absent au moment o\u00f9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a condamn\u00e9 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne critique la Russie \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb par le dialogue avec le G20","dateModified":"2022-07-08T10:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:39:35+00:00","articleBody":"     Le Kremlin s\u2019est dit, vendredi, \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9\u00a0\u00bb par le meurtre de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe.          \u00ab\u00a0Nous sommes profond\u00e9ment attrist\u00e9s par les nouvelles en provenance du Japon\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, condamnant \u00ab\u00a0de la mani\u00e8re la plus ferme cet attentat\u00a0\u00bb. Shinzo \u00ab\u00a0Abe \u00e9tait un grand patriote du Japon\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, exprimant ses \u00ab\u00a0profondes condol\u00e9ances au peuple japonais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9\u00a0\u00bb par le meurtre d\u2019Abe, \u00ab\u00a0un grand patriote\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T09:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:18:07+00:00","articleBody":"     La star du football am\u00e9ricain Megan Rapinoe a rendu un hommage silencieux jeudi \u00e0 la basketteuse Brittney Griner, jug\u00e9e et d\u00e9tenue en Russie depuis f\u00e9vrier, pendant une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la Maison Blanche. Pr\u00e9sente aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres personnalit\u00e9s afin de recevoir la m\u00e9daille pr\u00e9sidentielle pour la Libert\u00e9, la plus haute distinction civile am\u00e9ricaine, elle portait un tailleur pantalon-blanc avec les initiales \u00ab\u00a0BG\u00a0\u00bb inscrites et une fleur brod\u00e9e.          Brittney Griner, elle-m\u00eame star internationale de basket, est d\u00e9tenue depuis f\u00e9vrier en Russie et a plaid\u00e9 coupable jeudi de contrebande de drogue dans une affaire suivie de pr\u00e8s par Washington dans un contexte de vives tensions avec Moscou. La double m\u00e9daill\u00e9e olympique (2016 et 2020) et championne de WNBA, \u00e9quivalent f\u00e9minin de la prestigieuse NBA, risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e alors qu\u2019elle \u00e9tait en possession d\u2019un liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis. Si elle a plaid\u00e9 coupable, elle a d\u00e9clar\u00e9 de ne pas avoir eu l\u2019intention de \u00ab\u00a0violer la loi russe\u00a0\u00bb.          Cette affaire s\u2019inscrit dans un contexte de vives tensions bilat\u00e9rales li\u00e9es au conflit en Ukraine, nombre d\u2019observateurs soup\u00e7onnant la Russie d\u2019utiliser ce cas en vue d\u2019un futur \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le star am\u00e9ricaine Megan Rapinoe apporte son soutien \u00e0 Brittney Griner","dateModified":"2022-07-08T09:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:44:21+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 son homologue russe lors des discussions \u00e0 huis clos du G20 \u00e0 Bali, exigeant que Moscou autorise les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de l\u2019Ukraine, ravag\u00e9e par la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable occidental.          \u00ab\u00a0A nos coll\u00e8gues russes\u00a0: l\u2019Ukraine n\u2019est pas votre pays. Ses c\u00e9r\u00e9ales n\u2019est pas vos c\u00e9r\u00e9ales. Pourquoi bloquez-vous les ports\u00a0? Vous devriez laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Blinken au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, qu\u2019il a refus\u00e9 de rencontrer s\u00e9par\u00e9ment, selon un responsable occidental pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken demande \u00e0 la Russie de \u00ab\u00a0laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T09:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:32:10+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019est absent\u00e9 quand son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, s\u2019est adress\u00e9 en ligne vendredi aux chefs de la diplomatie du G20 r\u00e9unis en Indon\u00e9sie, ont dit des sources diplomatiques \u00e0 l\u2019AFP. Le ministre russe a toutefois assist\u00e9 aux sessions du matin \u00e0 Bali, ont soulign\u00e9 plusieurs diplomates sous couvert de l\u2019anonymat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov absent lors du discours du chef de la diplomatie ukrainienne au G20","dateModified":"2022-07-08T08:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:30:58+00:00","articleBody":"                     Un homme regarde par le balcon de sa maison qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e apr\u00e8s un bombardement russe dans un quartier r\u00e9sidentiel de Kharkiv, le 7\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0b5eb02_1657265348377-445640.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-08T08:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:07:43+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a soulign\u00e9 vendredi que la Russie avait entendu un \u00ab\u00a0ch\u0153ur\u00a0\u00bb d\u2019appels \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 la participation de Sergue\u00ef Lavrov \u00e0 la r\u00e9union\u00a0:           Ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 entendu aujourd\u2019hui est un important ch\u0153ur du monde entier, pas seulement des Etats-Unis pour (\u2026) que l\u2019agression cesse.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au G20, la Russie a entendu \u00ab\u00a0un ch\u0153ur\u00a0\u00bb d\u2019appels \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine, juge Blinken","dateModified":"2022-07-08T07:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:01:24+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 vendredi qu\u2019il \u00ab\u00a0ne courra[it] pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s Washington pour des pourparlers apr\u00e8s que son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken, a refus\u00e9 de le rencontrer en marge d\u2019une r\u00e9union du G20. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas nous qui avons abandonn\u00e9 les contacts, ce sont les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov \u00e0 des journalistes \u00e0 Bali, o\u00f9 se tient la r\u00e9union des chefs de la diplomatie.          Les Etats-Unis se sont efforc\u00e9s d\u2019isoler la Russie sur la sc\u00e8ne internationale et l\u2019entourage de M.\u00a0Blinken a expliqu\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas lieu d\u2019avoir des discussions avec le ministre russe tant que Moscou poursuit son offensive en Ukraine. Tout en saluant l\u2019attitude neutre du pays h\u00f4te, l\u2019Indon\u00e9sie, Sergue\u00ef Lavrov a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019approche des pays occidentaux membres du groupe des 20 plus grandes \u00e9conomies mondiales\u00a0:           Nos partenaires occidentaux cherchaient \u00e0 \u00e9viter de parler des questions \u00e9conomiques mondiales. D\u00e8s qu\u2019ils prenaient la parole, ils se lan\u00e7aient presque tout de suite dans une critique effr\u00e9n\u00e9e de la Russie sur la situation en Ukraine, en nous qualifiant d\u2019agresseurs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0ne courra pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s les Etats-Unis pour une rencontre au G20","dateModified":"2022-07-08T07:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T06:46:39+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand est sur le qui-vive \u00e0 l\u2019approche d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance cruciale\u00a0: l\u2019arr\u00eat total, \u00e0 partir de lundi, du gazoduc Nord Stream, en raison d\u2019une maintenance de routine. La pause doit durer dix jours, mais l\u2019Allemagne craint que la Russie ne stoppe pour de bon les livraisons qui transitent par ce pipeline qui fournit une part essentiel de son approvisionnement.          \u00ab\u00a0Aucun sc\u00e9nario ne peut \u00eatre exclu\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, selon lequel Moscou utilise \u00ab\u00a0l\u2019arme du gaz\u00a0\u00bb contre l\u2019Europe pour tenter de saper le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Craignant la p\u00e9nurie de gaz, le pays, des municipalit\u00e9s aux grandes entreprises, se pr\u00e9pare \u00e0 toutes les restrictions.          Face aux messages alarmistes, le secteur industriel, les collectivit\u00e9s et administrations cherchent tous les moyens de r\u00e9duire leur consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: eau chaude de la douche, temp\u00e9rature des bureaux et pourquoi pas l\u2019\u00e9clairage des feux de circulation. \u00ab\u00a0Il est possible que nous introduisions \u00e0 nouveau plus de t\u00e9l\u00e9travail pour une dur\u00e9e limit\u00e9e, comme lors de la pand\u00e9mie. Mais cette fois-ci pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie dans l\u2019int\u00e9r\u00eat national\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans la presse Carsten Knobel, le patron du groupe Henkel, l\u2019un des poids lourds de la bourse de Francfort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne se pr\u00e9pare \u00e0 une potentielle p\u00e9nurie de gaz","dateModified":"2022-07-08T06:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T05:39:16+00:00","articleBody":"     L\u2019objectif des autorit\u00e9s russes est de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une atmosph\u00e8re de peur\u00a0\u00bb, estime, dans un entretien au Monde, Elena Jemkova, directrice ex\u00e9cutive de Memorial, une ONG russe de d\u00e9fense des droits humains qui poursuit son travail de m\u00e9moire, malgr\u00e9 sa dissolution par la justice de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En Russie, il n\u2019y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d\u2019en payer le prix\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-08T06:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:39:19+00:00","articleBody":"           Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Lavrov serre la main de son homologue indon\u00e9sienne, Retno Marsudi, \u00e0 la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8re du G20, \u00e0 Nusa Dua, Bali, Indon\u00e9sie, le 8 juillet 2022. WILLY KURNIAWAN \/ AP           \u00ab\u00a0Il est de notre responsabilit\u00e9 de terminer la guerre au plus t\u00f4t et de r\u00e9gler nos diff\u00e9rends \u00e0 la table des n\u00e9gociations, pas sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res indon\u00e9sienne, Retno Marsudi, en pr\u00e9sence de son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov. L\u2019effet de la guerre \u00ab\u00a0se fait sentir dans le monde entier, sur l\u2019alimentation, l\u2019\u00e9nergie et les budgets\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Et, comme toujours, les pays pauvres et en d\u00e9veloppement sont les plus touch\u00e9s.\u00a0\u00bb          Les Etats-Unis, soutenus par une partie de leurs alli\u00e9s occidentaux, avaient appel\u00e9 \u00e0 ce que la Russie soit exclue des forums internationaux. L\u2019Indon\u00e9sie, qui veut maintenir une position de neutralit\u00e9 en tant que pays h\u00f4te du G20, a cependant confirm\u00e9 son invitation au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe mais a aussi invit\u00e9 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, qui doit participer en ligne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/b2deafb_82a4a19abeb9492faed14048b1509c1e-82a4a19abeb9492faed14048b1509c1e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union du G20 s\u2019ouvre sur un appel \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T05:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:34:49+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, Igor Konachenkov, a annonc\u00e9, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour \u00ab\u00a0retrouver leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb. M.\u00a0Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la dur\u00e9e pr\u00e9vue de cette pause op\u00e9rationnelle, qui ne signifie en rien l\u2019arr\u00eat des combats.          Dans son rapport du 8\u00a0juillet, l\u2019Institute for Study of War, qui avait annonc\u00e9 une telle pause la veille, insiste sur le fait que \u00ab\u00a0les forces russes ont encore men\u00e9 le 7\u00a0juillet des offensives terrestres limit\u00e9es et des frappes a\u00e9riennes, d\u2019artillerie et de missiles\u00a0\u00bb. Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain affirme que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0continuera probablement \u00e0 se cantonner \u00e0 des actions offensives de petite envergure pendant qu\u2019elle reconstitue ses forces et cr\u00e9e les conditions d\u2019une offensive plus importante dans les semaines ou les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 qu\u2019elle faisait une pause op\u00e9rationnelle","dateModified":"2022-07-08T05:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:11:12+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a d\u00e9fi\u00e9 jeudi les Occidentaux, affirmant, dans un discours prononc\u00e9 devant les chefs des groupes parlementaires et retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore commenc\u00e9 les choses s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous entendons qu\u2019ils veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire\u00a0? Qu\u2019ils essaient\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le ma\u00eetre du Kremlin. \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, nous ne refusons pas les n\u00e9gociations de paix. Mais ceux qui les refusent doivent savoir que plus longtemps [ils refuseront], plus il leur sera difficile de n\u00e9gocier avec nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov, a annonc\u00e9, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour \u00ab\u00a0retrouver leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb. M. Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la dur\u00e9e pr\u00e9vue de cette pause op\u00e9rationnelle qui ne signifie nullement l\u2019arr\u00eat des combats.          Sur le terrain, l\u2019heure n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 la n\u00e9gociation jeudi mais aux attaques des villes encore aux mains des Ukrainiens. A Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, un bombardement dans le centre-ville a tu\u00e9 un civil et en a bless\u00e9 six. L\u2019Ukraine d\u00e9ment que la Russie contr\u00f4le 100 % de l\u2019oblast de Louhansk, dont le gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef, accuse les Russes d\u2019enr\u00f4ler de force et de brutaliser les habitants des villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.          Au nord, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, des bombardements russes ont tu\u00e9 trois civils et fait cinq bless\u00e9s, tandis qu\u2019une offensive limit\u00e9e \u00e9chouait aux portes de la ville. Dans le Sud, les Russes bombardent toujours la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et les combats font rage autour de la ville de Kherson, qu\u2019ils occupent depuis les premiers jours de la guerre mais doivent faire face, selon Kiev, \u00e0 des contre-attaques ukrainiennes.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a enfin affirm\u00e9 jeudi avoir repris pied sur l\u2019\u00eele des Serpents en mer Noire, apr\u00e8s y avoir remis son drapeau quelques jours plus t\u00f4t, \u00e0 la suite du retrait des forces russes de cet \u00eelot strat\u00e9gique plac\u00e9 en face de l\u2019embouchure du Danube. Moscou a affirm\u00e9 y avoir proc\u00e9d\u00e9, dans la matin\u00e9e, \u00e0 une frappe, tuant des soldats ukrainiens et mettant en fuite les survivants. Des affirmations impossibles \u00e0 v\u00e9rifier de source ind\u00e9pendante.          En Indon\u00e9sie, une rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G20 a commenc\u00e9, jeudi, sur l\u2019\u00eele de Bali, en pr\u00e9sence de la Russie et des alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale et la volatilit\u00e9 des prix de l\u2019\u00e9nergie entra\u00een\u00e9es par la guerre seront au programme. L\u2019Union europ\u00e9enne a pr\u00e9venu qu\u2019elle refusait que la Russie se serve de ce G20 comme d\u2019\u00ab\u00a0une plate-forme pour sa propagande\u00a0\u00bb sur le conflit en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-07-08T05:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:05:19+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T04:05:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/3857/2170/1342/755/3/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/09/19-19">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’ancien ministre des finances Rishi Sunak est considéré comme l’un des favoris pour briguer la tête du Parti conservateur, et donc du gouvernement. Sa démission, annoncée mardi, avait contribué à l’hémorragie de départs qui a précipité la chute de Boris Johnson.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : la course à la succession de Boris Johnson est lancée      L’ancien ministre des finances Rishi Sunak est considéré comme l’un des favoris pour briguer la tête du Parti conservateur, et donc du gouvernement. Sa démission, annoncée mardi, avait contribué à l’hémorragie de départs qui a précipité la chute de Boris Johnson.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h24, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rishi Sunak, alors ministre des finances, à Londres, le 27 mai 2022. Il se présente à la tête du Parti conservateur pour succéder à Boris Johnson.  JOHN SIBLEY / REUTERS                 Les manœuvres ont commencé, vendredi 8 juillet, pour remplacer le premier ministre britannique, Boris Johnson, après sa démission provoquée par une crise politique sans précédent. Son ancien ministre des finances, Rishi Sunak, a été l’un des tout premiers à se positionner pour sa succession à la tête du Parti conservateur, et donc à la tête du gouvernement.            « Je me présente pour être le prochain chef du Parti conservateur et votre premier ministre. Rétablissons la confiance, reconstruisons l’économie et réunissons le pays », a-t-il déclaré sur Twitter. « Mes valeurs ne sont pas négociables, patriotisme, justice et travailler dur », a-t-il ajouté dans une vidéo où il souligne notamment l’importance de sa famille.            I’m standing to be the next leader of the Conservative Party and your Prime Minister.


<article-nb="2022/07/09/19-20">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Assassiné lors d’un meeting politique vendredi, cet héritier de grandes familles politiques et figure de proue des milieux conservateurs aura marqué jusqu’à sa mort la vie publique nippone.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Disparitions             Shinzo Abe, ex-premier ministre et « faiseur de rois »      Assassiné lors d’un meeting politique vendredi, cet héritier de grandes familles politiques et figure de proue des milieux conservateurs aura marqué jusqu’à sa mort la vie publique nippone.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié hier à 20h12, mis à jour à 13h31    Temps de Lecture 7 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ex-premier ministre japonais Shinzo Abe, à Tokyo, le 16 septembre 2020.  EUGENE HOSHIKO / AP               Le choc provoqué par l’assassinat, vendredi 8 juillet, de l’ancien premier ministre japonais Shinzo Abe et les nombreuses réactions témoignent de l’importance acquise par ce natif de Tokyo, héritier d’une des plus grandes familles politiques de l’Archipel et détenteur du record de longévité à la tête du gouvernement nippon, où il a tout fait pour imposer un agenda des plus conservateurs.          Son assassin, Tetsuya Yamagami, a avoué « vouloir tuer » M. Abe parce qu’il en était « mécontent ». Il a nié avoir agi pour des raisons politiques. Ses motifs restent flous, ce qui accentue l’incompréhension face à un geste qualifié d’« acte barbare en pleine campagne électorale, qui est la base de la démocratie, et c’est absolument impardonnable », par le premier ministre Fumio Kishida, ancien ministre des affaires étrangères de M. Abe entre 2012 et 2017.                           Lire aussi :  Ce que l’on sait sur Tetsuya Yamagami, l’homme qui a tiré sur Shinzo Abe                 La mort a fauché l’ancien chef de gouvernement alors qu’il faisait campagne pour les élections sénatoriales du 10 juillet. Shinzo Abe prononçait un discours à un carrefour proche de la gare de Yamato-Saidaiji, à Nara, dans l’ouest du Japon. Il devait enchaîner les interventions en soutien au candidat de sa formation, le Parti libéral-démocrate (le PLD, au pouvoir), signe de l’influence qu’il conservait dans le paysage politique nippon et de sa popularité durable auprès des adhérents.          « Défenseur d’un ordre mondial multilatéral »          Les réactions à son décès sont venues du monde entier. Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a salué un « dirigeant visionnaire ». Le premier ministre indien, Narendra Modi, s’est dit « choqué et attristé au-delà des mots ». La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a dénoncé sur Twitter le « meurtre lâche et brutal » de Shinzo Abe, « un grand démocrate et défenseur d’un ordre mondial multilatéral ».                         Capture vidéo de l’intervention de l’ancien premier ministre japonais Shinzo Abe, à Nara (Japon), le 8 juillet 2022, juste avant son meurtre.  AP               L’ex-premier ministre est né le 21 septembre 1954 dans une puissante famille politique originaire du département de Yamaguchi (Sud-Ouest). Son grand-père maternel, Nobusuke Kishi, fut premier ministre de 1957 à 1960. Son grand-oncle, Eisaku Sato, l’a été de 1964 à 1972. Son père, Shintaro Abe, est député et obtient son premier poste ministériel en 1974.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après le meurtre de Shinzo Abe, le premier ministre japonais dénonce un « acte barbare »                 La politique ne semble toutefois pas attirer Shinzo Abe. Enfant, il aspire à devenir joueur de baseball ou détective. Diplômé de droit à la modeste université privée Seikei, puis de sciences politiques à l’université de Caroline du Sud, aux Etats-Unis, il commence par travailler pour le géant japonais de la sidérurgie Kobe Steel avant de devenir, en 1982, l’assistant de son père, qui dirige alors la diplomatie nippone et semble promis à devenir premier ministre. Shintaro meurt en 1991, à l’âge de 67 ans, avant d’avoir atteint cet objectif.        Il vous reste 76.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/shinzo-abe-ex-premier-ministre-et-faiseur-de-rois_6134040_3210.html"},"headline":"Shinzo Abe, ex-premier ministre et \u00ab\u00a0faiseur de rois\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T20:12:56+02:00","datePublished":"2022-07-08T20:12:56+02:00","dateModified":"2022-07-09T13:31:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Disparitions"],"keywords":["Disparitions","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Assassin\u00e9 lors d\u2019un meeting politique vendredi, cet h\u00e9ritier de grandes familles politiques et figure de proue des milieux conservateurs aura marqu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 sa mort la vie publique nippone.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/288/0/5184/2592/1342/671/60/0/9fce6f7_c8a8cea29dd349aa9b975a9b6761ed68-c8a8cea29dd349aa9b975a9b6761ed68-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       


        
  
