<FILE-date="2022/07/09/19">

<article-nb="2022/07/09/19-1">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le chef de l’Etat avait fui sa résidence officielle vendredi, avant qu’elle ne soit prise d’assaut par des manifestants. Le premier ministre, qui a également démissionné, a vu sa maison en partie incendiée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Sri Lanka             Sri Lanka : le président Gotabaya Rajapaksa annonce sa démission      Le chef de l’Etat avait fui sa résidence officielle vendredi, avant qu’elle ne soit prise d’assaut par des manifestants. Le premier ministre, qui a également démissionné, a vu sa maison en partie incendiée.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 19h22, mis à jour à 19h26    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants ont pris d’assaut la résidence du président, à Colombo, au Sri Lanka, le 9 juillet

<article-nb="2022/07/09/19-2">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Dans ces régions du sud et de l’est du pays, l’armée et le matériel ukrainiens ont subi des dégâts importants, assure un communiqué de l’armée russe. Selon le gouverneur régional de Donetsk, « toute la ligne de front est sous un bombardement incessant ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l’armée russe Dans ces régions du sud et de l’est du pays, l’armée et le matériel ukrainiens ont subi des dégâts importants, assure un communiqué de l’armée russe. Selon le gouverneur régional de Donetsk, « toute la ligne de front est sous un bombardement incessant ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien limoge plusieurs ambassadeurs étrangers        Dans un décret qui ne donnait aucune raison à cette décision, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé le limogeage des ambassadeurs de l’Ukraine en Allemagne, en Inde, en République tchèque, en Norvège et en Hongrie, rapporte Reuters. Il n’était pas immédiatement clair si les envoyés se verraient confier de nouveaux emplois.                    19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le Sénat, et nombre d’autres Parlements nationaux, seront à vos côtés dans les mois à venir », a assuré Gérard Larcher à Kiev        En visite à Kiev, le président du Sénat, Gérard Larcher (Les Républicains), a plaidé samedi devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne « sans tarder les fruits concrets » de son statut de candidat à l’Union européenne (UE). Les vingt-sept membres de l’Union ont accepté la candidature de l’Ukraine le 23 juin. « Nous sommes fiers que cela ait pu advenir sous la présidence française de l’Union européenne », a déclaré le responsable devant un hémicycle où avaient été déployés des drapeaux français et européens.           L’Ukraine ainsi que la Moldavie ont vu s’ouvrir devant elles, de façon irrépressible, un destin européen. Le Sénat et nombre d’autres Parlements nationaux seront à vos côtés dans les mois à venir, pour faire vivre ce statut de candidat et pour que d’ici la décision d’adhésion, votre pays et votre peuple recueillent sans tarder les fruits concrets de votre arrimage à l’Union européenne. (…) Nous sommes, et nous continuerons d’être à vos côtés et de vous aider autant de temps qu’il est nécessaire, dans la durée, à tous les niveaux, y compris militaire. L’Ukraine doit sans tarder pouvoir se défendre à parité d’armement avec son agresseur.                     « Je suis reconnaissant pour le soutien de la France à la souveraineté ukrainienne et à l’intégrité territoriale, ainsi que pour l’aide importante de notre armée et de notre peuple en cette période difficile », a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.                    18:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Kazelska Oksana, 45 ans, devant le corps de sa belle-mère, Alla Sochenko, 75 ans, tuée lors d’une frappe militaire russe, à Kostiantynivka, en Ukraine, le 9 juillet 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier groupe de soldats ukrainiens est arrivé au Royaume-Uni pour y être entraîné        Dans le cadre du soutien de Londres à Kiev depuis l’invasion russe en Ukraine, un premier groupe de soldats ukrainiens est arrivé au Royaume-Uni pour y être entraîné, a annoncé samedi le gouvernement britannique. Grâce à « l’expertise » de l’armée britannique, « nous aiderons l’Ukraine à reconstruire ses forces et à intensifier sa résistance pour défendre la souveraineté de son pays et son droit de choisir son propre avenir », a déclaré dans un communiqué le ministre britannique de la défense, Ben Wallace, qui a assisté à des entraînements cette semaine.          Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.                    16:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, face au président du Sénat français, Gérard Larcher, à la tête d’une délégation parlementaire française, à Kiev, en Ukraine, le 9 juillet 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN / AFP                     16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux morts dans la ville de Kryvy Rih, selon le gouverneur de la région orientale de Dnipro        Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres samedi dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration régionale de Dnipropetrovsk, sur Telegram. Le maire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a affirmé sur Facebook que des armes à sous-munitions avaient été utilisées et a exhorté les habitants à ne pas s’approcher d’objets inconnus dans les rues.                    15:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un véhicule blindé de transport de troupes britannique FV-103 Spartan est déchargé, dans la campagne près de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, le 9 juillet 2022. MIGUEL MEDINA / AFP                     14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie revendique des frappes dans les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv        Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays. Le ministère de la défense russe revendique aussi des frappes sur les régions de Donetsk et de Kharkiv, où six civils ont été blessés, selon le parquet local ukrainien. Le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, avait fait état de quatre morts et neuf blessés parmi les civils en vingt-quatre heures.          L’armée russe est « en train de se regrouper, ou plutôt de reconstituer ses groupes et prépare de nouvelles actions à Sloviansk, Kramatorsk, Bakhmout », avait estimé vendredi sur Telegram le gouverneur régional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Selon lui, « toute la ligne de front est sous un bombardement incessant ». Samedi matin, il a fait état de cinq civils tués et de sept blessés la veille. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré que les forces russes visaient la région de Donetsk depuis leurs bases dans la région de Louhansk – région où il n’y a, selon lui, « pas d’occupation complète » et qui « continue de se battre ».          « Les yeux de tous les mouvements et régimes politiques agressifs dans le monde sont maintenant braqués sur ce que nous fait la Russie », a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Instagram. « Le monde sera-t-il capable de déférer en justice les vrais criminels de guerre ? », s’interroge-t-il, en avertissant du risque de « centaines d’autres agressions » dans le cas contraire.                    14:47   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une soixantaine d’habitants qui désirent quitter la ville sont évacués par des bus de la Croix-Rouge ukrainienne, à Sloviansk, en Ukraine, le 8 juillet 2022. PHOTO LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LEMONDE »                     13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis promettent 360 millions de dollars supplémentaires à l’Ukraine        En marge de sa rencontre avec le ministre des affaires étrangères chinois sur l’île indonésienne de Bali, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.          M. Blinken a par ailleurs commenté le départ anticipé du ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, de la réunion ministérielle du G20 qui s’est tenue la veille, en Indonésie. « Il y avait un fort consensus et la Russie a été laissée isolée, comme elle l’a été à de nombreuses reprises depuis le début de cette guerre », a déclaré le chef de la diplomatie américaine. « En fait, le ministre des affaires étrangères, M. Lavrov, a quitté la réunion plus tôt que prévu, peut-être parce que ce message avait été si clair et retentissant », a-t-il supposé.                Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, s’exprime lors d’un point presse, à la suite de sa rencontre avec son homologue chinois, à Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022. STEFANI REYNOLDS / AP                               13:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un officiel ukrainien affirme que les forces russes détruisent « délibérément » les cultures dans la région de Kherson        Le porte-parole de l’administration de la région d’Odessa, Serhi Bratchouk, a partagé sur Telegram des photos prises par la police locale montrant des champs brûlés, expliquant :           En raison de tirs d’obus incendiaires, des incendies à grande échelle se produisent chaque jour dans les champs et dans les forêts de toute la région. Les troupes russes ne permettent par ailleurs pas aux habitants d’éteindre les incendies. Ils détruisent les greniers à céréales et le matériel.                                              12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Là où il leur est difficile d’avancer, [les forces russes] créent un véritable enfer, en bombardant les territoires à l’horizon », selon gouverneur de Louhansk        Le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré sur Telegram que les Russes visaient la région de Donetsk de leurs bases dans la région de Louhansk :           Nous tentons de contenir leurs formations armées le long de la ligne de front. Ils ne cessent de tenter de pénétrer dans la région voisine, attaquant à partir de plusieurs de leurs bases. Là où il leur est difficile d’avancer, ils créent un véritable enfer, en bombardant tous les territoires à l’horizon. Par conséquent, le danger est présent partout – de Kreminna à Popasna.                     Selon le gouverneur, cette nuit, les forces russes ont tiré huit obus d’artillerie, trois obus de mortier et lancé neuf tirs de roquettes.                                             11:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes        « Semer, récolter… Ça n’a plus de sens. » Oleksandr Redkin fait un geste circulaire désignant les champs de tournesol et de blé autour de lui, dans la région de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. Cet agriculteur de 52 ans continue de travailler la terre et d’employer une poignée d’ouvrières agricoles pour des cultures maraîchères, malgré la guerre et le blocus naval qui bloque les exportations. « Mes collègues et moi préférons attendre avant de lancer de nouvelles cultures. D’une part, le front n’est pas loin, à peine 20 kilomètres. D’autre part, nous vendons notre production à perte. Si je veux livrer mon orge à Reni [port sur le Danube, à 450 kilomètres par la route], le transporteur va prendre les trois quarts du fruit de la vente. » Le long de la route M15 menant du sud du pays jusqu’au port fluvial de Reni, on observe une file ininterrompue de camions à céréales qui descendent, pleins, vers le sud-est, avant de faire le chemin retour à vide. L’Ukraine ne peut actuellement exporter que de 1,5 à 2 millions de tonnes de céréales par mois – un cinquième du niveau d’avant-guerre –, via onze connexions ferroviaires vers l’Union européenne (UE) et trois ports sur le Danube.                    Lire aussi :  Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes                                 11:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine restaure ses ports à l’embouchure du delta du Danube pour exporter ses céréales        Avant la guerre, les ports fluviaux ukrainiens sur le Danube étaient rarement utilisés. Certains avaient même été laissés à l’abandon. Mais, depuis la prise de contrôle russe des ports ukrainiens de la mer Noire, Kiev tente de ressusciter ses anciens ports fluviaux afin d’éviter le blocus maritime russe et d’accélérer ses exportations de blé.          Le port fluvial de Reni, qui était l’un des plus importants de la région du Danube pendant l’Union soviétique et un passage vers la Roumanie, « n’avait pas du tout été utilisé dernièrement. Nous travaillons désormais à son expansion, aux côtés d’autres ports fluviaux, pour augmenter notre capacité [d’exportation]. A l’heure où nous parlons, plus de cent soixante navires attendent, en mer Noire, d’entrer dans le canal de Sulina, mais ils ne peuvent pas le faire car la capacité de ce canal n’est que de cinq ou six navires par jour », affirme Alla Stoyanova, cheffe du département de la politique agricole de la région d’Odessa, au quotidien britannique The Guardian.                    11:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bali, Antony Blinken demande à la Chine de « condamner l’agression » russe        Samedi, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a rencontré le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, sur l’île indonésienne de Bali.          « C’est vraiment le moment où nous devons tous nous lever, comme l’ont fait les pays du G20 les uns après les autres, pour condamner l’agression et exiger, entre autres, que la Russie autorise l’accès aux denrées alimentaires bloquées en Ukraine », a déclaré M. Blinken. Le secrétaire d’Etat américain a ajouté n’avoir perçu « aucun signe » de coopération de la part de la Russie.          La veille, le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, avait claqué la porte de la réunion avec ses homologues du G20 après avoir essuyé un torrent de critiques concernant l’invasion de l’Ukraine.                Le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, et le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, à Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022. STEFANI REYNOLDS / AP                     10:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  L’intérieur d’une maison endomagé par l’onde de choc d’une explosion provoquée par un tir de roquette, à Belgorod, en Russie, le 3 juillet 2022. ELENA CHERNYSHOVA POUR « LEMONDE »                     10:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe        Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile. Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera très largement de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que Vladimir Poutine ne décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à l’avant-guerre, si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce, dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande et pour les Etats baltes de 54 %.                    Lire aussi :  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                                 09:22   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des habitants constatent les dégâts causés par une attaque présumée au missile, dans le centre de Droujkivka, au sud de Kramatorsk, dans l’oblast de Donetsk, le 9 juillet 2022. MIGUEL MEDINA / AFP                     07:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un élu municipal moscovite condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit        Vendredi, Alexeï Gorinov a été condamné à sept ans de prison pour avoir « disséminé des informations clairement mensongères » sur l’armée russe en usant de « ses fonctions officielles » et pour l’avoir fait dans le cadre d’un groupe organisé motivé par la « haine politique ».          Lors d’une session du conseil municipal, à la mi-mars, l’élu moscovite de 60 ans avait qualifié le conflit en Ukraine de « guerre », et non d’« opération militaire spéciale », comme le veut la terminologie officielle adoptée par Moscou. Demandant à ses collègues une minute de silence, M. Gorinov avait également évoqué la mort d’enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations délivrées par le ministère de la défense russe dans ses points de presse quotidiens.                    Lire aussi :  Russie : Alexeï Gorinov, élu municipal russe, condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit                                 07:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »        Les parents d’Adrien Dugay-Leyoudec ont hésité à s’exprimer publiquement. Leur fils est l’un des tout premiers Français à s’être engagés dans la Légion internationale pour la défense territoriale de l’Ukraine. Le jeune homme a intégré cette armée de volontaires étrangers le 1er mars, cinq jours après le début de l’invasion du pays par la Russie.          Blessé le 1er juin par une frappe d’artillerie russe dans la région de Kharkiv, il est mort le 25 juin, après vingt-cinq jours de coma, à l’âge de 20 ans. C’est le deuxième combattant français mort en Ukraine, après Wilfried Blériot, 32 ans, tué le 1er juin dans la même région.          La crainte qu’il soit dépeint comme un « gamin perdu qui se serait monté la tête » incite aujourd’hui ses parents à sortir du silence. Ils ont souhaité raconter au Monde qui était leur fils, un garçon « complexe, déterminé, débrouillard, pétri de culture, mais fâché avec l’école », et les raisons qui l’ont poussé à aller en Ukraine avec son frère cadet, Charles, 19 ans.                    Lire aussi :  Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »                                                      Le contexte          Image de couverture :  Un immeuble d’habitation détruit par un missile russe, à Kharkiv, samedi 9 juillet 2022.   SERGEY BOBOK / AFP          La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a appelé, vendredi, les habitants des zones occupées par l’armée russe dans les régions de Kherson, dans le sud du pays, et de Zaporijia, dans le centre-est, à partir le plus vite possible en prévision de combats acharnés. « Il y aura d’énormes batailles », a-t-elle dit, précisant que l’armée ukrainienne cherchait à libérer ces régions.Malgré une « pause opérationnelle », l’armée russe poursuit ses bombardements « incessants » sur la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a affirmé, vendredi soir, le gouverneur régional, Pavlo Kyrylenko. Plus tôt dans la journée, il avait fait état d’un bilan de six morts et vingt et un blessés en vingt-quatre heures dans des frappes sur la région.Selon M. Kyrylenko, l’armée russe a par ailleurs commencé à incendier les cultures : « Il y a des incendies massifs dans les champs, qui sont intentionnellement causés par l’ennemi. Ils essaient de détruire les récoltes par tous les moyens. Ils bombardent les machines agricoles, les moissonneuses… », a-t-il accusé.Dans la région de Kharkiv (nord-est), la deuxième ville du pays, les bombardements russes ont fait quatre morts et neuf blessés parmi les civils en vingt-quatre heures, a affirmé le gouverneur, Oleh Synehoubov.Vendredi, les participants à une réunion ministérielle du G20, en Indonésie, ont « exprimé leurs profondes inquiétudes à propos des conséquences humanitaires de la guerre » en Ukraine. Si le G20 n’a pas unanimement condamné l’invasion russe, les Occidentaux ont estimé néanmoins avoir réussi à élargir le front contre la Russie et à lui attribuer clairement la responsabilité de la guerre et des crises énergétique et alimentaire mondiales qu’elle a suscitées.Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a quitté dès la mi-journée la rencontre, à laquelle assistait également son homologue américain, Antony Blinken. C’est la première fois depuis le début de la guerre, en février, que les deux hommes étaient réunis, mais le secrétaire d’Etat américain a refusé de rencontrer son homologue russe séparément.Une nouvelle aide militaire américaine d’un montant de 400 millions de dollars, qui comprend quatre systèmes de lance-roquettes multiples Himars et des obus de 155 millimètres, a été annoncée par le Pentagone. Elle vise à améliorer les capacités ukrainiennes à cibler des dépôts d’armes et la chaîne d’approvisionnement de l’armée russe.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Le conflit en Ukraine marque une pause opérationnelle         Récit. Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »         Factuel. Alexeï Gorinov, élu municipal russe, condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit         Décryptages. Un G20 « de confrontation » sur la guerre en Ukraine         Entretien. « En Russie, il n’y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d’en payer le prix »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-09T14:38:53+00:00","coverageEndTime":"2022-07-10T02:38:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","description":"Dans ces r\u00e9gions du sud et de l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e et le mat\u00e9riel ukrainiens ont subi des d\u00e9g\u00e2ts importants, assure un communiqu\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, \u00ab\u00a0toute la ligne de front est sous un bombardement incessant\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l’armée russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans ces r\u00e9gions du sud et de l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e et le mat\u00e9riel ukrainiens ont subi des d\u00e9g\u00e2ts importants, assure un communiqu\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, \u00ab\u00a0toute la ligne de front est sous un bombardement incessant\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/6048/3946/1342/875/3/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-09T14:38:53+00:00"
,"endDate":"2022-07-10T02:38:53+00:00"
  Dans un d\u00e9cret qui ne donnait aucune raison \u00e0 cette d\u00e9cision, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 le limogeage des ambassadeurs de l\u2019Ukraine en Allemagne, en Inde, en R\u00e9publique tch\u00e8que, en Norv\u00e8ge et en Hongrie, rapporte Reuters. Il n\u2019\u00e9tait pas imm\u00e9diatement clair si les envoy\u00e9s se verraient confier de nouveaux emplois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien limoge plusieurs ambassadeurs \u00e9trangers","dateModified":"2022-07-09T17:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T17:00:35+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (Les R\u00e9publicains), a plaid\u00e9 samedi devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne \u00ab\u00a0sans tarder les fruits concrets\u00a0\u00bb de son statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Les vingt-sept membres de l\u2019Union ont accept\u00e9 la candidature de l\u2019Ukraine le 23\u00a0juin. \u00ab\u00a0Nous sommes fiers que cela ait pu advenir sous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable devant un h\u00e9micycle o\u00f9 avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s des drapeaux fran\u00e7ais et europ\u00e9ens.           L\u2019Ukraine ainsi que la Moldavie ont vu s\u2019ouvrir devant elles, de fa\u00e7on irr\u00e9pressible, un destin europ\u00e9en. Le S\u00e9nat et nombre d\u2019autres Parlements nationaux seront \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans les mois \u00e0 venir, pour faire vivre ce statut de candidat et pour que d\u2019ici la d\u00e9cision d\u2019adh\u00e9sion, votre pays et votre peuple recueillent sans tarder les fruits concrets de votre arrimage \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. (\u2026) Nous sommes, et nous continuerons d\u2019\u00eatre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et de vous aider autant de temps qu\u2019il est n\u00e9cessaire, dans la dur\u00e9e, \u00e0 tous les niveaux, y compris militaire. L\u2019Ukraine doit sans tarder pouvoir se d\u00e9fendre \u00e0 parit\u00e9 d\u2019armement avec son agresseur.                     \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant pour le soutien de la France \u00e0 la souverainet\u00e9 ukrainienne et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, ainsi que pour l\u2019aide importante de notre arm\u00e9e et de notre peuple en cette p\u00e9riode difficile\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le S\u00e9nat, et nombre d\u2019autres Parlements nationaux, seront \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a as...","dateModified":"2022-07-09T17:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T16:43:06+00:00","articleBody":"                     Kazelska Oksana, 45 ans, devant le corps de sa belle-m\u00e8re, Alla Sochenko, 75 ans, tu\u00e9e lors d\u2019une frappe militaire russe, \u00e0 Kostiantynivka, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/b72f671_1657382056093-651361.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T16:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T16:22:05+00:00","articleBody":"     Dans le cadre du soutien de Londres \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion russe en Ukraine, un premier groupe de soldats ukrainiens est arriv\u00e9 au Royaume-Uni pour y \u00eatre entra\u00een\u00e9, a annonc\u00e9 samedi le gouvernement britannique. Gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019expertise\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e britannique, \u00ab\u00a0nous aiderons l\u2019Ukraine \u00e0 reconstruire ses forces et \u00e0 intensifier sa r\u00e9sistance pour d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 de son pays et son droit de choisir son propre avenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le ministre britannique de la d\u00e9fense, Ben Wallace, qui a assist\u00e9 \u00e0 des entra\u00eenements cette semaine.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, 1\u00a0050 militaires britanniques sont mobilis\u00e9s sur ce programme, qui se d\u00e9roule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier groupe de soldats ukrainiens est arriv\u00e9 au Royaume-Uni pour y \u00eatre entra\u00een\u00e9","dateModified":"2022-07-09T16:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T14:54:28+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, face au pr\u00e9sident du S\u00e9nat fran\u00e7ais, G\u00e9rard Larcher, \u00e0 la t\u00eate d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire fran\u00e7aise, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/e0e6cf2_1657378157871-790229.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T14:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T14:42:03+00:00","articleBody":"     Des missiles russes ont tu\u00e9 deux personnes et en ont bless\u00e9 trois autres samedi dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cibl\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Dnipropetrovsk, sur Telegram. Le maire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a affirm\u00e9 sur Facebook que des armes \u00e0 sous-munitions avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es et a exhort\u00e9 les habitants \u00e0 ne pas s\u2019approcher d\u2019objets inconnus dans les rues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans la ville de Kryvy Rih, selon le gouverneur de la r\u00e9gion orientale de Dnipro","dateModified":"2022-07-09T14:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T13:52:56+00:00","articleBody":"                     Un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes britannique FV-103 Spartan est d\u00e9charg\u00e9, dans la campagne pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/06a83ca_1657374558130-790094.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T13:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T12:47:57+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe assure avoir inflig\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et au mat\u00e9riel ukrainiens, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et de Dnipro, dans l\u2019est du pays. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe revendique aussi des frappes sur les r\u00e9gions de Donetsk et de Kharkiv, o\u00f9 six civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le parquet local ukrainien. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, avait fait \u00e9tat de quatre morts et neuf bless\u00e9s parmi les civils en vingt-quatre heures.          L\u2019arm\u00e9e russe est \u00ab\u00a0en train de se regrouper, ou plut\u00f4t de reconstituer ses groupes et pr\u00e9pare de nouvelles actions \u00e0 Sloviansk, Kramatorsk, Bakhmout\u00a0\u00bb, avait estim\u00e9 vendredi sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Selon lui, \u00ab\u00a0toute la ligne de front est sous un bombardement incessant\u00a0\u00bb. Samedi matin, il a fait \u00e9tat de cinq civils tu\u00e9s et de sept bless\u00e9s la veille. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes visaient la r\u00e9gion de Donetsk depuis leurs bases dans la r\u00e9gion de Louhansk \u2013 r\u00e9gion o\u00f9 il n\u2019y a, selon lui, \u00ab\u00a0pas d\u2019occupation compl\u00e8te\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0continue de se battre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les yeux de tous les mouvements et r\u00e9gimes politiques agressifs dans le monde sont maintenant braqu\u00e9s sur ce que nous fait la Russie\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Instagram. \u00ab\u00a0Le monde sera-t-il capable de d\u00e9f\u00e9rer en justice les vrais criminels de guerre\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il, en avertissant du risque de \u00ab\u00a0centaines d\u2019autres agressions\u00a0\u00bb dans le cas contraire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie revendique des frappes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv","dateModified":"2022-07-09T12:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T12:47:15+00:00","articleBody":"                     Une soixantaine d\u2019habitants qui d\u00e9sirent quitter la ville sont \u00e9vacu\u00e9s par des bus de la Croix-Rouge ukrainienne, \u00e0 Sloviansk, en Ukraine, le 8\u00a0juillet 2022. PHOTO LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LEMONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/c9768b5_1657370676572-v4a2062.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T12:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T11:54:25+00:00","articleBody":"     En marge de sa rencontre avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a annonc\u00e9 l\u2019octroi de 360\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment \u00e0 faciliter l\u2019acheminement de nourriture, d\u2019eau potable et de soins de sant\u00e9 d\u2019urgence.          M.\u00a0Blinken a par ailleurs comment\u00e9 le d\u00e9part anticip\u00e9 du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, de la r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20 qui s\u2019est tenue la veille, en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Il y avait un fort consensus et la Russie a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e isol\u00e9e, comme elle l\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises depuis le d\u00e9but de cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0En fait, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, M.\u00a0Lavrov, a quitt\u00e9 la r\u00e9union plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, peut-\u00eatre parce que ce message avait \u00e9t\u00e9 si clair et retentissant\u00a0\u00bb, a-t-il suppos\u00e9.                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019exprime lors d\u2019un point presse, \u00e0 la suite de sa rencontre avec son homologue chinois, \u00e0 Nusa Dua, sur l\u2019\u00eele de Bali, en Indon\u00e9sie, le 9\u00a0juillet 2022. STEFANI REYNOLDS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/1f5f481_eb4694e2946b47f0a68da56598e45aab-eb4694e2946b47f0a68da56598e45aab-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis promettent 360\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-09T12:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T11:46:12+00:00","articleBody":"     Le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Serhi Bratchouk, a partag\u00e9 sur Telegram des photos prises par la police locale montrant des champs br\u00fbl\u00e9s, expliquant\u00a0:           En raison de tirs d\u2019obus incendiaires, des incendies \u00e0 grande \u00e9chelle se produisent chaque jour dans les champs et dans les for\u00eats de toute la r\u00e9gion. Les troupes russes ne permettent par ailleurs pas aux habitants d\u2019\u00e9teindre les incendies. Ils d\u00e9truisent les greniers \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales et le mat\u00e9riel.                                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un officiel ukrainien affirme que les forces russes d\u00e9truisent \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les cultures dans la...","dateModified":"2022-07-09T12:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T10:08:02+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que les Russes visaient la r\u00e9gion de Donetsk de leurs bases dans la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0:           Nous tentons de contenir leurs formations arm\u00e9es le long de la ligne de front. Ils ne cessent de tenter de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion voisine, attaquant \u00e0 partir de plusieurs de leurs bases. L\u00e0 o\u00f9 il leur est difficile d\u2019avancer, ils cr\u00e9ent un v\u00e9ritable enfer, en bombardant tous les territoires \u00e0 l\u2019horizon. Par cons\u00e9quent, le danger est pr\u00e9sent partout \u2013 de Kreminna \u00e0 Popasna.                     Selon le gouverneur, cette nuit, les forces russes ont tir\u00e9 huit obus d\u2019artillerie, trois obus de mortier et lanc\u00e9 neuf tirs de roquettes.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u00e0 o\u00f9 il leur est difficile d\u2019avancer, [les forces russes] cr\u00e9ent un v\u00e9ritable enfer, en bombard...","dateModified":"2022-07-09T11:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:55:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Semer, r\u00e9colter\u2026 \u00c7a n\u2019a plus de sens.\u00a0\u00bb Oleksandr Redkin fait un geste circulaire d\u00e9signant les champs de tournesol et de bl\u00e9 autour de lui, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. Cet agriculteur de 52\u00a0ans continue de travailler la terre et d\u2019employer une poign\u00e9e d\u2019ouvri\u00e8res agricoles pour des cultures mara\u00eech\u00e8res, malgr\u00e9 la guerre et le blocus naval qui bloque les exportations. \u00ab\u00a0Mes coll\u00e8gues et moi pr\u00e9f\u00e9rons attendre avant de lancer de nouvelles cultures. D\u2019une part, le front n\u2019est pas loin, \u00e0 peine 20\u00a0kilom\u00e8tres. D\u2019autre part, nous vendons notre production \u00e0 perte. Si je veux livrer mon orge \u00e0 Reni [port sur le Danube, \u00e0 450\u00a0kilom\u00e8tres par la route], le transporteur va prendre les trois quarts du fruit de la vente.\u00a0\u00bb Le long de la route M15 menant du sud du pays jusqu\u2019au port fluvial de Reni, on observe une file ininterrompue de camions \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales qui descendent, pleins, vers le sud-est, avant de faire le chemin retour \u00e0 vide. L\u2019Ukraine ne peut actuellement exporter que de 1,5 \u00e0 2\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par mois \u2013\u00a0un cinqui\u00e8me du niveau d\u2019avant-guerre\u00a0\u2013, via onze connexions ferroviaires vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et trois ports sur le Danube.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes","dateModified":"2022-07-09T10:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:53:18+00:00","articleBody":"     Avant la guerre, les ports fluviaux ukrainiens sur le Danube \u00e9taient rarement utilis\u00e9s. Certains avaient m\u00eame \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s \u00e0 l\u2019abandon. Mais, depuis la prise de contr\u00f4le russe des ports ukrainiens de la mer Noire, Kiev tente de ressusciter ses anciens ports fluviaux afin d\u2019\u00e9viter le blocus maritime russe et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ses exportations de bl\u00e9.          Le port fluvial de Reni, qui \u00e9tait l\u2019un des plus importants de la r\u00e9gion du Danube pendant l\u2019Union sovi\u00e9tique et un passage vers la Roumanie, \u00ab\u00a0n\u2019avait pas du tout \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 derni\u00e8rement. Nous travaillons d\u00e9sormais \u00e0 son expansion, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres ports fluviaux, pour augmenter notre capacit\u00e9 [d\u2019exportation]. A l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, plus de cent soixante navires attendent, en mer Noire, d\u2019entrer dans le canal de Sulina, mais ils ne peuvent pas le faire car la capacit\u00e9 de ce canal n\u2019est que de cinq ou six navires par jour\u00a0\u00bb, affirme Alla Stoyanova, cheffe du d\u00e9partement de la politique agricole de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, au quotidien britannique The Guardian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine restaure ses ports \u00e0 l\u2019embouchure du delta du Danube pour exporter ses c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-09T09:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:41:43+00:00","articleBody":"     Samedi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a rencontr\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali.          \u00ab\u00a0C\u2019est vraiment le moment o\u00f9 nous devons tous nous lever, comme l\u2019ont fait les pays du G20 les uns apr\u00e8s les autres, pour condamner l\u2019agression et exiger, entre autres, que la Russie autorise l\u2019acc\u00e8s aux denr\u00e9es alimentaires bloqu\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a ajout\u00e9 n\u2019avoir per\u00e7u \u00ab\u00a0aucun signe\u00a0\u00bb de coop\u00e9ration de la part de la Russie.          La veille, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait claqu\u00e9 la porte de la r\u00e9union avec ses homologues du G20 apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un torrent de critiques concernant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, et le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 Nusa Dua, sur l\u2019\u00eele de Bali, en Indon\u00e9sie, le 9\u00a0juillet\u00a02022. STEFANI REYNOLDS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/71a4004_31515919e38545eea2a346829b07a9b6-31515919e38545eea2a346829b07a9b6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bali, Antony Blinken demande \u00e0 la Chine de \u00ab\u00a0condamner l\u2019agression\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-07-09T09:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T08:59:50+00:00","articleBody":"                     L\u2019int\u00e9rieur d\u2019une maison endomag\u00e9 par l\u2019onde de choc d\u2019une explosion provoqu\u00e9e par un tir de roquette, \u00e0 Belgorod, en Russie, le 3\u00a0juillet\u00a02022. ELENA CHERNYSHOVA POUR \u00ab\u00a0LEMONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/23f45ab_1657356964543-belgorod-014-dsc-8261.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T09:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T08:56:39+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas encore la panique chez les Europ\u00e9ens, mais \u00e7a commence \u00e0 y ressembler. Car, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, Moscou est le ma\u00eetre des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend \u00e0 prix d\u2019or et au compte-gouttes son \u00e9nergie fossile. Lundi 11\u00a0juillet, la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entamera une op\u00e9ration de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera tr\u00e8s largement de ses services. C\u2019est un exercice de routine. Mais, de Paris \u00e0 Berlin, en passant par Rome, on s\u2019inqui\u00e8te qu\u2019\u00e0 son issue, le 21\u00a0juillet, le g\u00e9ant russe prenne pr\u00e9texte de tel ou tel probl\u00e8me pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L\u2019hiver, dans ce cas, pourrait \u00eatre rude, puisque, avant que Vladimir Poutine ne d\u00e9cide d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gaz russe repr\u00e9sentait 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Selon une \u00e9tude du centre de r\u00e9flexion Bruegel publi\u00e9e le 7\u00a0juillet, les Vingt-Sept devraient r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz par rapport \u00e0 l\u2019avant-guerre, si Moscou venait \u00e0 interrompre ses livraisons, et ce, dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnect\u00e9s, l\u2019affaire serait sans cons\u00e9quence. En revanche, pour l\u2019Allemagne, elle signifierait une chute de 29\u00a0% de sa demande et pour les Etats baltes de 54\u00a0%.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateModified":"2022-07-09T09:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T07:22:44+00:00","articleBody":"                     Des habitants constatent les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par une attaque pr\u00e9sum\u00e9e au missile, dans le centre de Droujkivka, au sud de Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 9\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/6272b8a_1657351123090-788861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T07:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T05:56:13+00:00","articleBody":"     Vendredi, Alexe\u00ef Gorinov a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir \u00ab\u00a0diss\u00e9min\u00e9 des informations clairement mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe en usant de \u00ab\u00a0ses fonctions officielles\u00a0\u00bb et pour l\u2019avoir fait dans le cadre d\u2019un groupe organis\u00e9 motiv\u00e9 par la \u00ab\u00a0haine politique\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019une session du conseil municipal, \u00e0 la mi-mars, l\u2019\u00e9lu moscovite de 60\u00a0ans avait qualifi\u00e9 le conflit en Ukraine de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, et non d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le veut la terminologie officielle adopt\u00e9e par Moscou. Demandant \u00e0 ses coll\u00e8gues une minute de silence, M.\u00a0Gorinov avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la mort d\u2019enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations d\u00e9livr\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans ses points de presse quotidiens.                    Lire aussi :  Russie\u00a0: Alexe\u00ef Gorinov, \u00e9lu municipal russe, condamn\u00e9 \u00e0 sept\u00a0ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu municipal moscovite condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit","dateModified":"2022-07-09T06:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T05:18:55+00:00","articleBody":"     Les parents d\u2019Adrien Dugay-Leyoudec ont h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s\u2019exprimer publiquement. Leur fils est l\u2019un des tout premiers Fran\u00e7ais \u00e0 s\u2019\u00eatre engag\u00e9s dans la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine. Le jeune homme a int\u00e9gr\u00e9 cette arm\u00e9e de volontaires \u00e9trangers le 1er\u00a0mars, cinq jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie.          Bless\u00e9 le 1er\u00a0juin par une frappe d\u2019artillerie russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv, il est mort le 25\u00a0juin, apr\u00e8s vingt-cinq jours de coma, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 20\u00a0ans. C\u2019est le deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais mort en Ukraine, apr\u00e8s Wilfried Bl\u00e9riot, 32\u00a0ans, tu\u00e9 le 1er\u00a0juin dans la m\u00eame r\u00e9gion.          La crainte qu\u2019il soit d\u00e9peint comme un \u00ab\u00a0gamin perdu qui se serait mont\u00e9 la t\u00eate\u00a0\u00bb incite aujourd\u2019hui ses parents \u00e0 sortir du silence. Ils ont souhait\u00e9 raconter au Monde qui \u00e9tait leur fils, un gar\u00e7on \u00ab\u00a0complexe, d\u00e9termin\u00e9, d\u00e9brouillard, p\u00e9tri de culture, mais f\u00e2ch\u00e9 avec l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb, et les raisons qui l\u2019ont pouss\u00e9 \u00e0 aller en Ukraine avec son fr\u00e8re cadet, Charles, 19\u00a0ans.                    Lire aussi :  Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste...","dateModified":"2022-07-09T05:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:39:58+00:00","articleBody":"     Poursuite des man\u0153uvres, pause dans les combats ou bascule de la guerre\u00a0? Plus de quatre mois apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe sur le sol ukrainien, difficile de savoir vers quoi s\u2019oriente le conflit. Sur le terrain, l\u2019offensive de Moscou dans le Donbass semble sur la case \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas effectu\u00e9 d\u2019avanc\u00e9e depuis sa prise de la r\u00e9gion administrative de Louhansk, le 3\u00a0juillet\u00a0; et si les bombardements se poursuivent, ils semblent davantage l\u00e0 pour \u00e9puiser (\u00ab\u00a0ramollir\u00a0\u00bb, dans le jargon militaire) les positions ukrainiennes que pour pr\u00e9parer de nouvelles avanc\u00e9es.          Jeudi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a confirm\u00e9 que les forces russes faisaient une pause pour se reposer et reconstituer leurs capacit\u00e9s. Si Vladimir Poutine continue de dire qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 l\u2019escalade \u2013 jeudi, il a encore d\u00e9clar\u00e9 que son pays \u00ab\u00a0n\u2019a[vait], dans l\u2019ensemble, encore rien commenc\u00e9 de s\u00e9rieux\u00a0\u00bb en Ukraine \u2013, le flou persiste sur les ambitions militaires russes.                    Lire aussi :  Le conflit en Ukraine marque une pause op\u00e9rationnelle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit marque une pause op\u00e9rationnelle","dateModified":"2022-07-09T05:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:33:39+00:00","articleBody":"      La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a appel\u00e9, vendredi, les habitants des zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson, dans le sud du pays, et de Zaporijia, dans le centre-est, \u00e0 partir le plus vite possible en pr\u00e9vision de combats acharn\u00e9s. \u00ab\u00a0Il y aura d\u2019\u00e9normes batailles\u00a0\u00bb, dit-elle, pr\u00e9cisant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne cherchait \u00e0 lib\u00e9rer ces r\u00e9gions.          Malgr\u00e9 une \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, l\u2019arm\u00e9e russe poursuit ses bombardements \u00ab\u00a0incessants\u00a0\u00bb sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9, vendredi soir, le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, il avait fait \u00e9tat d\u2019un bilan de six morts et vingt et un bless\u00e9s en vingt-quatre heures \u00e0 cause des frappes sur la r\u00e9gion.          Selon M. Krylenko, l\u2019arm\u00e9e russe a par ailleurs commenc\u00e9 \u00e0 incendier les cultures\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des incendies massifs dans les champs, qui sont intentionnellement caus\u00e9s par l\u2019ennemi. Ils essaient de d\u00e9truire les r\u00e9coltes par tous les moyens. Ils bombardent les machines agricoles, les moissonneuses\u2026\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), la deuxi\u00e8me ville du pays, les bombardements russes ont fait quatre morts et neuf bless\u00e9s parmi les civils en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 le gouverneur, Oleh Synehoubov.          Vendredi, les participants \u00e0 une r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20, en Indon\u00e9sie, ont \u00ab\u00a0exprim\u00e9 leurs profondes inqui\u00e9tudes \u00e0 propos des cons\u00e9quences humanitaires de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. Si le G20 n\u2019a pas unanimement condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, les Occidentaux ont estim\u00e9 n\u00e9anmoins avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9largir le front contre la Russie et \u00e0 lui attribuer clairement la responsabilit\u00e9 de la guerre et des crises \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire mondiales qu\u2019elle a suscit\u00e9es.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a quitt\u00e9 d\u00e8s la mi-journ\u00e9e la rencontre, \u00e0 laquelle assistait \u00e9galement son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre, en f\u00e9vrier, que les deux hommes \u00e9taient r\u00e9unis, mais le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a refus\u00e9 de rencontrer son homologue russe s\u00e9par\u00e9ment.          Une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine d\u2019un montant de 400\u00a0millions de dollars, qui comprend quatre syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples Himars et des obus de 155\u00a0millim\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le Pentagone. Elle vise \u00e0 am\u00e9liorer les capacit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 cibler des d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et la cha\u00eene d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-07-09T05:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:32:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 136e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-09T05:06:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/6048/3946/1342/875/3/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/09/19-3">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Interrogée sur l’opportunité de mettre en place une taxe sur d’éventuels « surprofits » que réaliseraient les énergéticiens à la faveur de la forte hausse des prix de l’énergie, la première ministre s’est montrée plus évasive.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Énergies             Gaz et électricité : Elisabeth Borne envisage des aides ciblées après la fin du bouclier tarifaire      Interrogée sur l’opportunité de mettre en place une taxe sur d’éventuels « surprofits » que réaliseraient les énergéticiens à la faveur de la forte hausse des prix de l’énergie, la première ministre s’est montrée plus évasive.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h04    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La première ministre, Elisabeth Borne, lors des Rencontres économiques d’Aix-en-Provence, le 9 juillet 2022.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 Le bouclier tarifaire sur les prix de l’énergie pourrait être remplacé par des aides plus ciblées à destination des Français modestes l’an prochain, a annoncé, samedi 9 juillet, la première ministre, Elisabeth Borne, à Aix-en-Provence (Bouches-du-Rhône).            « On ne va pas exposer les Français les plus modestes à des hausses inconsidérées du prix de l’énergie », a assuré la cheffe du gouvernement devant la presse, réunie en marge des Rencontres économiques d’Aix. « S’il n’y avait pas de bouclier » sur le prix du gaz ni de plafonnement sur les prix de l’électricité, « l’électricité serait un tiers plus chère, et le gaz 45 à 50 % » plus cher, a-t-elle affirmé. La première ministre a ajouté :            « On n’imagine pas demander aux Français, à commencer par les Français modestes, de payer leur gaz 45 % plus cher ou leur électricité un tiers plus chère. »            Pour autant, vu le coût du bouclier tarifaire pour l’Etat, « il faut passer de mécanismes généraux à des mécanismes plus ciblés », a jugé Elisabeth Borne. « Le travail est en cours », a-t-elle précisé.            Une taxe sur d’éventuels surprofits « pas complètement simple »            Le gouvernement a déjà annoncé, jeudi, qu’une aide ciblée sur les personnes qui prennent leur voiture pour aller travailler prendrait le relais en octobre de la remise générale de 18 centimes sur le prix du litre de carburant, qui va diminuer progressivement puis s’éteindre définitivement en décembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires                   Interrogée sur l’opportunité de mettre en place une taxe sur d’éventuels « surprofits » que réaliseraient les énergéticiens à la faveur de la forte hausse des prix de l’énergie, Mme Borne s’est montrée plus évasive.            « Sur le principe évidemment, s’il y a des gens qui tirent des surprofits de la crise, on souhaiterait que ça puisse bénéficier à tout le monde et alléger les charges que la crise peut générer. »            « Après, ce n’est pas complètement simple », a-t-elle immédiatement nuancé. « Beaucoup de nos voisins ont mis en place des mécanismes pour taxer ces surprofits », mais « on n’est pas dans la même situation » en France, selon elle.              D’une part, « EDF a des difficultés de production aujourd’hui sur son parc nucléaire et on importe massivement » de l’électricité depuis l’étranger, a souligné la première ministre, qui écarte de ce fait l’existence de « surprofits » pour l’énergéticien. D’autre part, « on a des compagnies pétrolières qui ont des activités de distribution en France, [mais] qui ne dégagent pas de superprofits », selon Mme Borne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : la tentation de taxer les superprofits des entreprises                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/09/gaz-et-electricite-elisabeth-borne-envisage-des-aides-ciblees-apres-la-fin-du-bouclier-tarifaire_6134123_823448.html"},"headline":"Gaz et \u00e9lectricit\u00e9\u00a0: Elisabeth Borne envisage des aides cibl\u00e9es apr\u00e8s la fin du bouclier tarifaire","dateCreated":"2022-07-09T18:04:28+02:00","datePublished":"2022-07-09T18:04:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Interrog\u00e9e sur l\u2019opportunit\u00e9 de mettre en place une taxe sur d\u2019\u00e9ventuels \u00ab\u00a0surprofits\u00a0\u00bb que r\u00e9aliseraient les \u00e9nerg\u00e9ticiens \u00e0 la faveur de la forte hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, la premi\u00e8re ministre s\u2019est montr\u00e9e plus \u00e9vasive.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/632/0/7580/3790/1342/671/60/0/e841e67_5667101-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-4">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Considérée comme une session « normale » du baccalauréat après deux années perturbées par le Covid-19, la session 2022 est aussi la première session complète du nouveau « bac Blanquer ». Les résultats sont en baisse de 2,8 points.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Bac       Résultats du bac             Avec 91,1 % d’admis, les résultats du bac 2022 sont en recul      Considérée comme une session « normale » du baccalauréat après deux années perturbées par le Covid-19, la session 2022 est aussi la première session complète du nouveau « bac Blanquer ». Les résultats sont en baisse de 2,8 points.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 19h29, mis à jour à 19h47    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’éducation nationale est-elle parvenue à endiguer le raz-de-marée ? Après avoir admis 95,7 % des candidats au baccalauréat en 2020 et 93,9 % en 2021 – deux niveaux inédits –, les résultats définitifs pour 2022, à l’issue de la session de rattrapage, sont en recul de 2,8 points, avec 91,1 % d’admis. Ce résultat global masque de fortes variations selon les séries : 96,1 % des candidats sont reçus en voie générale, 90,6 % en voie technologique et 82,3 % en voie professionnelle, cette dernière accusant la plus grosse baisse – de 4,5 points – par rapport à 2021.                           Lire aussi :  Taux de réussite du bac 2022 :  86 % des candidats reçus avant les rattrapages, un taux en net recul                 Un premier élément expliquant le recul des résultats par rapport aux deux sessions précédentes viendrait du fait que les candidats de 2022 sont les premiers de la période Covid à avoir passé le bac « en entier ». Les épreuves de français ont été maintenues en 2021 et toutes les épreuves terminales ont bien eu lieu cette année – même si les spécialités ont été décalées à début mai.          Aucune consigne d’harmonisation à la hausse des notes          « Les élèves ont, de fait, été confrontés à des épreuves de baccalauréat alors que l’ensemble de leur scolarité au lycée a été perturbée, analyse Catherine Nave-Bekhti, du SGEN-CFDT. Ils ont connu le premier confinement en seconde, puis les demi-jauges et les absences répétées d’enseignants ou d’élèves en première, et enfin la vague Omicron cette année. Et malgré cela, toutes les épreuves ont eu lieu. » Pour le SGEN-CFDT, le « retard » accumulé par les lycéens a également pu jouer sur la préparation aux épreuves : les enseignants de terminale auront peut-être favorisé les apprentissages, les connaissances, au détriment des exercices « type bac ».          Quid, dans ce cas, de la fameuse « bienveillance » de mise en temps de Covid-19 ? « Il y a quand même une probité des correcteurs, qui est indispensable et qui existe, rappelle Catherine Nave-Bekhti. Les collègues peuvent tenir compte du contexte en sanctionnant moins sévèrement les imprécisions. Mais ils ne vont jamais jusqu’à dire que c’est réussi alors que c’est raté. » Le ministère de l’éducation lui-même, rattrapé par des alertes de correcteurs sur des cas d’harmonisation massive des copies de spécialité, a souligné à plusieurs reprises qu’aucune consigne d’harmonisation à la hausse n’avait été donnée. « Ces harmonisations ont bel et bien eu lieu, et de manière conséquente dans certaines académies », insiste Sophie Venetitay, du SNES-FSU. Mais force est de constater qu’elles n’ont pas eu un effet massif sur les résultats.           « Nous avons toujours alerté sur le fait que les programmes nous paraissaient inaccessibles à certains élèves », remarque la syndicaliste Sophie Venetitay        Il vous reste 56.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/article/2022/07/09/avec-91-1-d-admis-les-resultats-du-bac-2022-sont-en-recul_6134126_4401499.html"},"headline":"Avec 91,1\u00a0% d\u2019admis, les r\u00e9sultats du bac 2022 sont en\u00a0recul","dateCreated":"2022-07-09T19:29:39+02:00","datePublished":"2022-07-09T19:29:39+02:00","dateModified":"2022-07-09T19:47:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Bac","R\u00e9sultats du bac"],"keywords":["R\u00e9sultats du bac","Bac"],"description":"Consid\u00e9r\u00e9e comme une session \u00ab\u00a0normale\u00a0\u00bb du baccalaur\u00e9at apr\u00e8s deux ann\u00e9es perturb\u00e9es par le Covid-19, la session 2022 est aussi la premi\u00e8re session compl\u00e8te du nouveau \u00ab\u00a0bac Blanquer\u00a0\u00bb. Les r\u00e9sultats sont en baisse de 2,8 points.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/17/225/0/2700/1350/1342/671/60/0/dee23ef_1623920180844-4e7f409-979128012-000-1ic7w7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9sultats du bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/resultats-du-bac/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-5">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La journaliste de France Inter présentera, à la rentrée, un nouveau magazine culturel sur la radio publique. Mais d’une émission à l’autre, l’espiègle féministe, créatrice de « Pop N’Co », connaît sa musique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        L'époque       Un apéro avec...             Un apéro avec Rebecca Manzoni : « Ça me fait super plaisir de rentrer dans la tête des gens »      La journaliste de France Inter présentera, à la rentrée, un nouveau magazine culturel sur la radio publique. Mais d’une émission à l’autre, l’espiègle féministe, créatrice de « Pop N’Co », connaît sa musique.          Par Sylvia Zappi         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 06h05    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Rebecca Manzoni, au bistrot le Cent quatre, à Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis), le 28 avril 2022.  MARCO CASTRO POUR « LE MONDE »               Elle est arrivée un peu essoufflée, en lançant : « Cela fait longtemps que vous m’attendez ? » La voix, plus aiguë que sur les ondes, trahissait une légère inquiétude. Et puis Cécile, la patronne du Cent quatre, l’a accueillie d’un « Salut Rebecca ». Rebecca Manzoni a souri et déposé un instant son stress sur le zinc. Dans ce bistrot de Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis), un rien désuet avec ses moulures au plafond, ses carreaux de faïence, il flotte une impression de temps suspendu qui rassure. « J’aime bien l’ambiance, ce mélange de gens qui habitent là depuis longtemps, d’autres arrivés récemment, des jeunes, des vieux », raconte celle qui s’est installée voici huit ans dans cette banlieue du « 9-3 ».          C’est autour d’un expresso que la journaliste se campe dans un canapé en velours, au fond du café. La journée va être longue, et elle a « peur d’être un peu cassée », s’excuse-t-elle. En cette fin de printemps, elle anime encore sa pastille musicale hebdomadaire, « Tubes N’ Co », dans la matinale de France Inter, tous les vendredis à 7 h 20. Et son émission « Pop N’ Co » le samedi matin, sur la même antenne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                 A peine un mois plus tard, vendredi 1er juillet, alors que France Inter bascule doucement dans sa grille d’été, Rebecca Manzoni nous envoie un SMS vespéral : « Cette journée fut un coup de théâtre mais là, c’est décidé : je présenterai le magazine culturel à la rentrée. » Fini le rock et la chanson, la quadragénaire prendra en septembre le relais d’Augustin Trapenard et son « Boomerang », sur la tranche matinale 9 h 30-10 heures. « Je suis très excitée mais quitte quand même la création de “Pop N’ Co” avec un pincement au cœur », écrit-elle.          Pendant neuf ans, tous les vendredis, Rebecca Manzoni a inoculé dans la tête des auditeurs une chanson qui ne les lâchait pas de la journée, après son « souriez, c’est vendredi ». En avait-elle conscience ? Elle nie. Son rire sonne comme des clochettes. « La puissance d’un tube, c’est que cela infuse, dit-elle. Ça me fait super plaisir de rentrer dans la tête des gens : avoir un air qui reste, qu’on fredonne malgré soi, ça fait plutôt du bien. »          L’écoute d’un ailleurs          Avec ces deux présences musicales à l’antenne, la fille originaire de Lorraine s’est mise au défi de parler de musiques populaires à une heure de grande écoute : « Passer Spacer, de Sheila, ou un titre de Nougaro sur une chaîne d’info comme France Inter à 7 h 20, c’est célébrer des morceaux qu’on dit modestes. » Explorer le répertoire des cinquante dernières années, c’était aussi, pour elle, rencontrer la bande-son d’une époque. La journaliste aime ce côté romanesque, politique et ludique à la fois. Elle assure pourtant n’avoir rien inventé : le magazine Rolling Stone le faisait déjà dans les années 1960. Elle l’a fait « à sa sauce » et les auditeurs ont suivi : 1,8 million le samedi matin.        Il vous reste 63.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/07/09/un-apero-avec-rebecca-manzoni-ca-me-fait-super-plaisir-de-rentrer-dans-la-tete-des-gens_6134069_4497916.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Rebecca Manzoni\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a me fait super plaisir de rentrer dans la t\u00eate des gens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T05:45:10+02:00","datePublished":"2022-07-09T05:45:10+02:00","dateModified":"2022-07-09T06:05:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["M\u00e9dias","Radio France","M le mag","L'\u00e9poque","Confidences","Un ap\u00e9ro avec..."],"description":"La journaliste de France Inter pr\u00e9sentera, \u00e0 la rentr\u00e9e, un nouveau magazine culturel sur la radio publique. Mais d\u2019une \u00e9mission \u00e0 l\u2019autre, l\u2019espi\u00e8gle f\u00e9ministe, cr\u00e9atrice de \u00ab\u00a0Pop N\u2019Co\u00a0\u00bb, conna\u00eet sa musique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvia Zappi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/811/0/6825/3412/1342/671/60/0/fb980a9_1656581278507-rebeccamanzoni3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-6">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le porteur du maillot vert, déjà vainqueur à Calais, a remporté au sprint, samedi, la 8e étape de la 109e Grande Boucle. Il devance Matthews et le maillot jaune Pogacar.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France 2022 : Wout van Aert remporte à Lausanne sa deuxième victoire sur ce Tour Le porteur du maillot vert, déjà vainqueur à Calais, a remporté au sprint, samedi, la 8e étape de la 109e Grande Boucle. Il devance Matthews et le maillot jaune Pogacar.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               Van Aert conforte son maillot vert en gagnant à Lausanne              Wout Van Aert était trop puissant à Lausanne THIBAULT CAMUS / AP          Quatre jours après avoir levé les bras à Calais, le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma) a décroché un deuxième succès sur ce Tour de France 2022 en remportant le sprint au sommet de la côte du stade olympique à Lausanne (4,8 km à 4,6% de dénivelé en moyenne). Il s’est imposé devant l’Australien Michael Matthews (BikeExchange Jayco) et le Slovène Tadej Pogacar (UAE Emirates). Sans forcer, apparemment. « Dans la première partie raide j’ai dû me battre pour rester dans la roue de Pogacar, après c’était facile pour le sprint », a déclaré le Belge à l’arrivée.        Grâce à sa troisième place à Lausanne, Pogacar grapille 4 secondes de plus sur ses poursuivants au jeu des bonifications et conforte une fois de plus son maillot jaune. Il compte désormais 39 secondes d’avance sur son dauphin, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), à la veille de la première étape alpestre et d’une arrivée en altitude à Châtel (Haute-Savoie).        Cette 8e étape n’était clairement pas l’étape la plus transcendante du Tour de France 2022. Trois coureurs ont formé l’échappée du jour sans jamais réussir à creuser l’écart avec le peloton. Le Belge Frederik Frison a lâché avant la troisième ascension du jour, la côte de Pétra Félix (4e catégorie). L’Italien Mattia Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl), lui, a cédé à l’approche de l’ascension finale, la côte du stade olympique. Dernier rescapé de l’échappée,  du jour, le Britannique Fred Wright (Bahrain Victorious) a fini par être avalé lui aussi par le peloton.        Sale journée pour le Français Thibaut Pinot (Groupama-FDJ). En l’espace de quelques instants, à environ 50 km de l’arrivée, le coureur franc-comtois a chuté dans le peloton... avant de recevoir un coup de poing involontaire de la part d’un assistant de la Trek-Segafredo qui tendait une musette. En outre, il était déjà tombé une première fois en début d’étape.                     18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous. On se retrouve demain pour vivre la neuvième étape, la première en haute-montagne, qui nous emmènera de Aigle, en Suisse, jusqu’aux portes du soleil à Châtel, en Haute-Savoie.                         18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Wout Van Aert serait-il fan de Pedro Miguel Pauleta ?                 THIBAULT CAMUS / AP                     17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur, Wout Van Aert :          « Aujourd’hui était une bonne occasion de prendre beaucoup de points [dans la course au maillot vert]. Je suis vraiment heureux que mon équipe ait fait ce travail. Dans la première partie raide j’ai dû me battre pour rester dans la roue de Pogacar, après c’était facile pour le sprint. »                     17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint remporté par Van Aert :                             17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement général actualisé :        Grâce à sa troisième place à Lausanne, le maillot jaune Tadej Pogacar grapille 4 secondes de plus sur ses poursuivants au jeu des bonifications. Au classement général, il compte désormais 39 secondes d’avance sur son dauphin, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma).                 @LETOUR.FR                     17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les TUUT TUUT ne sont plus si nombreux. Ne croyez- vous pas qu'Aude les mérite pour ses pronos parfaits ?    kopiste de tjrs          Indubitablement                         17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de l’étape         Le Français Benjamin Thomas (Cofidis) a pris la septième place du sprint à Lausanne. Le classement complet de l’étape est à retrouver ici.                 @LETOUR.FR                     17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire de Wout Van Aert                MARCO BERTORELLO / AFP                     17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On félicite note camarade Aude, qui avait anticipé le trio de tête dans l’ordre                    17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le podium de l’étape :          Wout Van Aert (Jumbo-Visma)        Michael Matthews (BikeExchange Jayco)        Tadej Pogacar (UAE Emirates)                     17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En bon « couteau suisse » du peloton, Wout Van Aert s’impose au sprint à Lausanne. C’est la deuxième victoire d’étape du Belge sur ce Tour après celle de Calais mardi. Il conforte ainsi son maillot vert au classement à points.                    17:32   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert remporte la 8e étape !        Tadej Pogacar prend la troisième place.                              17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce sera une arrivée au sprint, après une montée à toute vitesse par l’équipe UAE                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Van Aert est en 4e position. Il va falloir scruter le maillot vert...                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Nous sommes dans le dernier kilomètre                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les sprinteurs qui espéraient passer la bosse disparaissent les uns après les autres. Jasper Philipsen vient de se faire décrocher.                    17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 1 km de l’arrivée, Pogacar idéalement emmené par ses coéquipiers         Va-t-on assister à une troisième victoire d’étape de l’ogre slovène ?                    17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bon, les costauds sont présents, alors qu’il ne reste que deux km à parcourir. Et ça monte très très vite.                    17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça mesure combien de mètres de long, un peloton ? Ça prend longtemps à remonter, si on est l'arrière et qu'on veut arriver à l'avant ?    Bat         C’est fort long. D’où l’importance cruciale de soigner son placement. Et d’avoir des coéquipiers capables de vous protéger dans le peloton.                         Le programme              Bienvenue dans ce direct consacré à la 8e étape du Tour de France 2022, 109e mouture.         Quoi ? Une étape de 186,3 kilomètres, faisant un détour par la Suisse.         Où ? Reliant Dole à Lausanne, cette étape fera traverser le Jura aux coureurs et s’achèvera dans la « capitale olympique » des Suisses. Si elle n’est pas à proprement parler une étape de montagne, elle s’achève néanmoins par une montée sèche, qui devrait permettre aux puncheurs du peloton de s’exprimer.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 20 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 30.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Clément Martel, des cimes d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes vosgiennes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates)         2. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) à 35''         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers) à 01’10''         4. Adam Yates (Ineos Grenadiers) à 01’18''         5. David Gaudu (Groupama-FDJ) à 01’31''         6. Romain Bardet (Team DSM) à 01’32''         7. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers) à 01’35''         8. Neilson Powless (EF Education - Easy Post) à 01’37''         9. Enric Mas( Movistar Team) à 01’43''         10. Daniel Felipe Martinez (Ineos Grenadiers) à 01’55''         Qui porte les maillots distinctifs ?         Mailliot jaune : Tadej Pogacar         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Magnus Cort Nielsen (EF Education - Easy Post)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De l’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney +         A lire en attendant         Tour de France 2022 : rampe en terre, robes blanches et « UK Postal »         Tadej Pogacar est encore parti pour une « Longwy » en jaune         Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme         La planche des Belles-Filles, la revanche de la « Haute-Patate »         Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-09T16:05:53+00:00","coverageEndTime":"2022-07-09T16:05:53+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","description":"Le porteur du maillot vert, d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 Calais, a remport\u00e9 au sprint, samedi, la 8e \u00e9tape de la 109e Grande Boucle. Il devance Matthews et le maillot jaune Pogacar.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 : Wout van Aert remporte à Lausanne sa deuxième victoire sur ce Tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le porteur du maillot vert, d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 Calais, a remport\u00e9 au sprint, samedi, la 8e \u00e9tape de la 109e Grande Boucle. Il devance Matthews et le maillot jaune Pogacar.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/3443/1342/924/3/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-09T16:05:53+00:00"
,"endDate":"2022-07-09T16:05:53+00:00"
         Wout Van Aert \u00e9tait trop puissant \u00e0 Lausanne THIBAULT CAMUS \/ AP          Quatre jours apr\u00e8s avoir lev\u00e9 les bras \u00e0 Calais, le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma) a d\u00e9croch\u00e9 un deuxi\u00e8me succ\u00e8s sur ce Tour de France 2022 en remportant le sprint au sommet de la c\u00f4te du stade olympique \u00e0 Lausanne (4,8 km \u00e0 4,6% de d\u00e9nivel\u00e9 en moyenne). Il s\u2019est impos\u00e9 devant l\u2019Australien Michael Matthews (BikeExchange Jayco) et le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar (UAE Emirates). Sans forcer, apparemment. \u00ab\u00a0Dans la premi\u00e8re partie raide j\u2019ai d\u00fb me battre pour rester dans la roue de Pogacar, apr\u00e8s c\u2019\u00e9tait facile pour le sprint\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Belge \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          Gr\u00e2ce \u00e0 sa troisi\u00e8me place \u00e0 Lausanne, Pogacar grapille 4 secondes de plus sur ses poursuivants au jeu des bonifications et conforte une fois de plus son maillot jaune. Il compte d\u00e9sormais 39 secondes d\u2019avance sur son dauphin, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 la veille de la premi\u00e8re \u00e9tape alpestre et d\u2019une arriv\u00e9e en altitude \u00e0 Ch\u00e2tel (Haute-Savoie).          Cette 8e \u00e9tape n\u2019\u00e9tait clairement pas l\u2019\u00e9tape la plus transcendante du Tour de France 2022. Trois coureurs ont form\u00e9 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour sans jamais r\u00e9ussir \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart avec le peloton. Le Belge Frederik Frison a l\u00e2ch\u00e9 avant la troisi\u00e8me ascension du jour, la c\u00f4te de P\u00e9tra F\u00e9lix (4e cat\u00e9gorie). L\u2019Italien Mattia Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl), lui, a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019approche de l\u2019ascension finale, la c\u00f4te du stade olympique. Dernier rescap\u00e9 de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e,  du jour, le Britannique Fred Wright (Bahrain Victorious) a fini par \u00eatre aval\u00e9 lui aussi par le peloton.          Sale journ\u00e9e pour le Fran\u00e7ais Thibaut Pinot (Groupama-FDJ). En l\u2019espace de quelques instants, \u00e0 environ 50 km de l\u2019arriv\u00e9e, le coureur franc-comtois a chut\u00e9 dans le peloton... avant de recevoir un coup de poing involontaire de la part d\u2019un assistant de la Trek-Segafredo qui tendait une musette. En outre, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 une premi\u00e8re fois en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/1bba838_9029c0fef9c0483eb7c1399364ca3b24-9029c0fef9c0483eb7c1399364ca3b24-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Van Aert conforte son maillot vert en gagnant \u00e0 Lausanne","dateModified":"2022-07-09T16:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T16:03:46+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous. On se retrouve demain pour vivre la neuvi\u00e8me \u00e9tape, la premi\u00e8re en haute-montagne, qui nous emm\u00e8nera de Aigle, en Suisse, jusqu\u2019aux portes du soleil \u00e0 Ch\u00e2tel, en Haute-Savoie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T16:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T16:01:37+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert serait-il fan de Pedro Miguel Pauleta\u00a0?                 THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/1bba838_9029c0fef9c0483eb7c1399364ca3b24-9029c0fef9c0483eb7c1399364ca3b24-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T16:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:46:10+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e9tait une bonne occasion de prendre beaucoup de points [dans la course au maillot vert]. Je suis vraiment heureux que mon \u00e9quipe ait fait ce travail. Dans la premi\u00e8re partie raide j\u2019ai d\u00fb me battre pour rester dans la roue de Pogacar, apr\u00e8s c\u2019\u00e9tait facile pour le sprint.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur, Wout Van Aert\u00a0: ","dateModified":"2022-07-09T15:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:45:07+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint remport\u00e9 par Van Aert\u00a0: ","dateModified":"2022-07-09T15:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:42:45+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce \u00e0 sa troisi\u00e8me place \u00e0 Lausanne, le maillot jaune Tadej Pogacar grapille 4 secondes de plus sur ses poursuivants au jeu des bonifications. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, il compte d\u00e9sormais 39 secondes d\u2019avance sur son dauphin, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma).                 @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/41c60db_1657381327622-capture-d-e-cran-2022-07-09-a-17-40-58.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral actualis\u00e9\u00a0:","dateModified":"2022-07-09T16:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:40:50+00:00","articleBody":"    Les TUUT TUUT ne sont plus si nombreux. Ne croyez- vous pas qu'Aude les m\u00e9rite pour ses pronos parfaits ?    kopiste de tjrs          Indubitablement           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:39:42+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais Benjamin Thomas (Cofidis) a pris la septi\u00e8me place du sprint \u00e0 Lausanne. Le classement complet de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.                 @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/a552782_1657381121626-capture-d-e-cran-2022-07-09-a-17-38-36.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de l\u2019\u00e9tape\u00a0","dateModified":"2022-07-09T16:05:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:38:14+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/3c29821_5668190-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire de Wout Van Aert ","dateModified":"2022-07-09T15:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:35:50+00:00","articleBody":"     On f\u00e9licite note camarade Aude, qui avait anticip\u00e9 le trio de t\u00eate dans l\u2019ordre      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:35:46+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert (Jumbo-Visma)          Michael Matthews (BikeExchange Jayco)          Tadej Pogacar (UAE Emirates)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le podium\u00a0de l\u2019\u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-09T15:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:34:22+00:00","articleBody":"     En bon \u00ab\u00a0couteau suisse\u00a0\u00bb du peloton, Wout Van Aert s\u2019impose au sprint \u00e0 Lausanne. C\u2019est la deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape du Belge sur ce Tour apr\u00e8s celle de Calais mardi. Il conforte ainsi son maillot vert au classement \u00e0 points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:32:58+00:00","articleBody":"     Tadej Pogacar prend la troisi\u00e8me place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert remporte la 8e \u00e9tape\u00a0!","dateModified":"2022-07-09T15:37:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:32:25+00:00","articleBody":"     Ce sera une arriv\u00e9e au sprint, apr\u00e8s une mont\u00e9e \u00e0 toute vitesse par l\u2019\u00e9quipe UAE      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:31:53+00:00","articleBody":"     Van Aert est en 4e position. Il va falloir scruter le maillot vert...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:31:49+00:00","articleBody":"     Nous sommes dans le dernier kilom\u00e8tre      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:31:08+00:00","articleBody":"     Les sprinteurs qui esp\u00e9raient passer la bosse disparaissent les uns apr\u00e8s les autres. Jasper Philipsen vient de se faire d\u00e9crocher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:30:32+00:00","articleBody":"     Va-t-on assister \u00e0 une troisi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape de l\u2019ogre slov\u00e8ne\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 1 km de l\u2019arriv\u00e9e, Pogacar id\u00e9alement emmen\u00e9 par ses co\u00e9quipiers ","dateModified":"2022-07-09T15:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:29:59+00:00","articleBody":"     Bon, les costauds sont pr\u00e9sents, alors qu\u2019il ne reste que deux km \u00e0 parcourir. Et \u00e7a monte tr\u00e8s tr\u00e8s vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:28:10+00:00","articleBody":"    \u00c7a mesure combien de m\u00e8tres de long, un peloton ? \u00c7a prend longtemps \u00e0 remonter, si on est l'arri\u00e8re et qu'on veut arriver \u00e0 l'avant ?    Bat         C\u2019est fort long. D\u2019o\u00f9 l\u2019importance cruciale de soigner son placement. Et d\u2019avoir des co\u00e9quipiers capables de vous prot\u00e9ger dans le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:26:55+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier et ange gardien du maillot jaune, Rafal Maljka fait le forcing pour tracter le peloton et son partenaire double vainqueur. Pogacar peut-il remporter une troisi\u00e8me \u00e9tape d\u2019affil\u00e9e\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:26:24+00:00","articleBody":"     A 3,5 km de l\u2019arriv\u00e9e, Fred Wright a \u00e9t\u00e9 aval\u00e9 par le peloton emmen\u00e9 par Patrick Konrad pour la Bora-Hansgrohe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier \u00e9chapp\u00e9 repris dans la c\u00f4te du stade olympique","dateModified":"2022-07-09T15:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:25:43+00:00","articleBody":"     Il vient de passer la banderole des 4 km.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fred Wright a le peloton dans son sillage","dateModified":"2022-07-09T15:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:25:24+00:00","articleBody":"     Pogacar est d\u00e9j\u00e0 en deuxi\u00e8me position du peloton, men\u00e9 pour le moment par le Fran\u00e7ais Alexis Vuillermoz (AG2R).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:24:13+00:00","articleBody":"     Les Alpecin-Deceuninck roulent \u00e0 fond en t\u00eate du peloton \u00e0 l\u2019approche de la c\u00f4te du stade olympique. Mathieu van der Poel - qui ne gagnera pas \u00e0 Lausanne - travaille au service de son co\u00e9quipier Jasper Philipsen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:24:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:24:09+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous montrer le profil de l\u2019ascension finale? Merci!    Julie         Il suffit de demander, ch\u00e8re Julie                       Wright vient d\u2019en d\u00e9buter l\u2019ascension.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/1853c89_1657380229869-tset.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:21:55+00:00","articleBody":"     Mattia Cattaneo a rendu les armes. L\u2019Italien est cuit comme des spaghetti oubli\u00e9es dans la casserole. R\u00e9sultat, Fred Wright est d\u00e9sormais seul aux manettes. Mais plus pour longtemps, car le peloton n\u2019est qu\u2019\u00e0 29 secondes. Et il reste plus de 6 km \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un seul homme en t\u00eate","dateModified":"2022-07-09T15:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:20:15+00:00","articleBody":"    Oh \u00e7a doit \u00eatre p\u00e9nible de rouler 3 semaines avec un h\u00e9licopt\u00e8re si proche! D\u00e9sagr\u00e9ment \u00e0 rajouter \u00e0 l\u2019article de vos coll\u00e8gues     Antonin         Effectivement, il faut s\u2019adapter aux pales de l\u2019h\u00e9lico. Mais les coureurs ont l\u2019habitude.          Quant \u00e0 l\u2019article dont vous parlez, le voici. Et effectivement, il dresse un autre portrait du cyclotouriste                    Lire aussi :  Coussinet aux fesses, voies vertes sans vue et look total Lycra\u00a0: tout ce qu\u2019on ne vous dit pas sur le voyage \u00e0 v\u00e9lo                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:20:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:19:59+00:00","articleBody":"    Pogacar ne peut pas porter et le maillot jaune et le maillot blanc... Qui porte donc le maillot blanc en ce moment?    Ovalie         C\u2019est son dauphin au classement du meilleur jeune (moins de 25 ans), le Britannique Tom Pidcock, qui porte le maillot blanc aujourd\u2019hui. La preuve, en image, au d\u00e9part de Dole\u00a0:                Tom Pidcock et Tadej Pogacar. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/f1daa25_5666709-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:19:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:16:53+00:00","articleBody":"     Au tour des \u00e9quipes Trek-Segafredo, Groupama-FDJ et EF Education-EasyPost de s\u2019activer en t\u00eate du peloton en vue du final pentu \u00e0 Lausanne. Cattaneo et Wright n\u2019ont plus que 40 s d\u2019avance \u00e0 11 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton fond sur les \u00e9chapp\u00e9s","dateModified":"2022-07-09T15:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:16:29+00:00","articleBody":"    Graves la chute de gaudu et bardet ? Sont-ils dans le final ?    Kakouf         Ils sont bien pr\u00e9sents dans le peloton, qui est en train de s\u2019affiner par l\u2019arri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:10:32+00:00","articleBody":"     A 16 km de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton se rapproche des deux hommes de t\u00eate sous l\u2019impulsion de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco et Jumbo-Visma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart passe sous la minute ","dateModified":"2022-07-09T15:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:10:20+00:00","articleBody":"    Personne n'ayant r\u00e9pondu \u00e0 votre jeu des pronostics sur le vainqueur du jour, j'en conclus que \u00e7a doit roupiller sur les canap\u00e9s ! Je mets un franc suisse sur Matthews. Vous validez ?     Taque tique         On est un nombre certain \u00e0 valider, indubitablement. Et m\u00eame si l\u2019on sait tous que l\u2019\u00e9tape se jouera dans les 500 derniers m\u00e8tres, vous \u00eates toutes et tous pr\u00e9sents au rendez-vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:07:16+00:00","articleBody":"           Le peloton, l\u2019h\u00e9lico et les montagnes. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/6f6c06a_5667864-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:03:27+00:00","articleBody":"    Je d\u00e9barque, un petit r\u00e9sum\u00e9 de la situation pour tout comprendre?    Rafoufou         Bonjour, et bienvenue \u00e0 bord de ce vol \u00ab\u00a0Air Austerlitz\u00a0\u00bb \u00e0 destination de Lausanne.          Deux hommes sont en t\u00eate,\u00a0 Mattia Cattaneo (Quick Step-Alpha Vinyl) et Fred Wright (Bahrain Victorious), et ont encore 1,20 min d\u2019avance sur le peloton, d\u00e9sormais lanc\u00e9 \u00e0 leur poursuite avec assurance. Comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, le peloton a \u00ab\u00a0jou\u00e9\u00a0\u00bb avec les \u00e9chapp\u00e9s, pour \u00e9viter que d\u2019autres coureurs aient des vell\u00e9it\u00e9s de sortie.          Il reste moins de 25 km \u00e0 parcourir dans la riante Suisse romande. Et l\u2019arriv\u00e9e devrait \u00eatre jug\u00e9e entre 17h30 et 40.          Sinon une chute en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape a mis \u00e0 terre un nombre certain de coureurs. Et Thibaut Pinot vient d\u2019ajouter une ligne \u00e0 sa l\u00e9gendaire malchance, en ayant chut\u00e9 il y a peu, \u00e0 la suite de quoi le Fran\u00e7ais s\u2019est pris un (involontaire) coup de poing d\u2019un assistant d\u2019une autre \u00e9quipe, qui tendait une musette.          Merci d\u2019avoir vol\u00e9 avec notre compagnie, attachez votre ceinture, et d\u00e9couvrons ensemble qui va l\u2019emporter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:03:27+00:00","articleBody":"     La Kazakhe Elena Rybakina est sacr\u00e9e vainqueure de Wimbledon apr\u00e8s sa victoire en finale contre la Tunisienne Ons Jabeur (3-6, 6-2, 6-2). C\u2019est le troisi\u00e8me titre en carri\u00e8re et le premier majeur au palmar\u00e8s de la 23e joueuse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps-l\u00e0... ","dateModified":"2022-07-09T15:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:57:34+00:00","articleBody":"    On est bient\u00f4t au lac Lemond ?    Greg         Nous sommes en tout cas \u00e0 bien des lieues du Loch Lomond, sis en Ecosse, et dont une entreprise locale distille le whisky favori du capitaine Haddock. Mais concernant le Leman, les coureurs se rapprochent du lac, qu\u2019ils vont longer (s\u2019ils le font sans se presser, ils pourront faire leur l\u2019expression \u00ab\u00a0y\u2019a pas l\u2019feu au lac\u00a0\u00bb). Et on le voit lorsque les vues d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res donnent un brin de hauteur \u00e0 la r\u00e9alisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T14:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:56:26+00:00","articleBody":"     Mattia Cattaneo et Fred Wright ont d\u00e9sormais moins d\u20191 min 30 s d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 30 km de l\u2019arriv\u00e9e, la marge de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e diminue ","dateModified":"2022-07-09T14:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:52:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, la minute chat noir de Thibaut Pinot\u00a0:","dateModified":"2022-07-09T14:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:46:09+00:00","articleBody":"     Si vous avez lu notre gazette du jour, vous le savez d\u00e9j\u00e0, le dernier coureur ayant gagn\u00e9 \u00e0 Lausanne sur le Tour de France s\u2019appelle Erik Dekker. En 2000, le N\u00e9erlandais a r\u00e9ussi l\u2019exploit de ravir trois \u00e9tapes au cours d\u2019une seule \u00e9dition.          \u00ab\u00a0En ce moment, quand il est dans une \u00e9chapp\u00e9e, il n\u2019y a aucune chance de gagner\u00a0\u00bb, r\u00e9sume \u00e0 l\u2019\u00e9poque Jacky Durand en parfait sp\u00e9cialiste de l\u2019exercice apr\u00e8s la victoire du N\u00e9erlandais \u00e0 Revel (Haute-Garonne).          Opportuniste, le coureur de la Rabobank est aussi tr\u00e8s fort. A Villeneuve-sur-Lot (Lot-et-Garonne), il a fauss\u00e9 compagnie \u00e0 ses seize compagnons de fugue. A Revel, il a r\u00e9sist\u00e9 aux attaques du Colombien Santiago Botero avant de le devancer au sprint sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e.          Le baroudeur innove \u00e0 Lausanne, terme de la 17e \u00e9tape, en suivant Mario Aerts dans les trois derniers kilom\u00e8tres. G\u00e9n\u00e9reux dans l\u2019effort, le Belge sert de rampe de lancement \u00e0 un Dekker capable de garder assez d\u2019\u00e9nergie pour r\u00e9sister au retour du peloton et du sprinteur allemand Erik Zabel.          En\u00a02001, Erik Dekker remporte une derni\u00e8re \u00e9tape \u00e0 Pontarlier pass\u00e9e \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 avec un peloton frigorifi\u00e9 et rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 presque\u2026 36 minutes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erik Dekker, au cube \u00e0 Lausanne ","dateModified":"2022-07-09T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:45:02+00:00","articleBody":"    Et sinon c'est l'anniversaire du ''coup de boule'' de Zidane. Ma question est donc la suivante : Magnus Cort-Nielsen peut-il mettre un coup de moustache ?    Yeah         Il fallait donc voir dans l\u2019incident subi par Thibaut Pinot une tentative de reconstitution de la sc\u00e8ne berlinoise de juillet 2006.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T14:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:42:41+00:00","articleBody":"    Pur\u00e9e ! Pinot qui se prend une musette en pleine t\u00eate ! C\u2019est une l\u00e9gende de la FFL aussi lui ! Pur\u00e9e\u2026    Cyclix         A la question qu\u2019est-ce que le panache, \u00ab\u00a0la question elle est vite r\u00e9pondue\u00a0\u00bb, comme a dit l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T14:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:38:48+00:00","articleBody":"     Au coeur du peloton, le coureur de la Groupama-FDJ est parti \u00e0 la faute.                    Reparti, il avait rattrap\u00e9 le peloton, mais vient de se prendre un coup de poing involontaire de la part d\u2019un assistant de la Trek qui tendait une musette                    Improbable doublon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute de Thibaut Pinot\u00a0!","dateModified":"2022-07-09T14:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:37:44+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo d\u2019une spectatrice costum\u00e9e au bord de la route du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation.                 THIBAULT CAMUS \/ AP          Jusl : Le Tour me fait JUBIL\u00c9  !    Elizabeth         JSUL: Mais c'\u00e9tait pas hier la Planche des Belles Filles?     Ovalie        #JSUL Ah lui je le reconnais !  C\u2019est Hinault.     Fan de toujours         JSUL Maurice ! Maurice ! Garin ! Garin !    Un gentilhomme      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/7b75842_446604032b8b4ead85bb34efd47e93f5-446604032b8b4ead85bb34efd47e93f5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...","dateModified":"2022-07-09T14:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:36:47+00:00","articleBody":"     Son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le Britannique Fred Wright, ne lui a pas disput\u00e9 le point du classement de la montagne dans cette ascension de 4e cat\u00e9gorie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Cattaneo ouvre la route au sommet du col de P\u00e9tra F\u00e9lix","dateModified":"2022-07-09T14:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:30:04+00:00","articleBody":"     Pendant ce temps, Frison a \u00e9t\u00e9 repris par le peloton. Et l\u2019on s\u2019approche de la - relativement peu fatidique, il faut l\u2019avouer - barre des 50 km \u00e0 parcourir encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T14:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:29:06+00:00","articleBody":"    Nicolas Roche le plus grand coureur irlandais? Il n'avait pas un papa?    1987         Au temps pour moi, je me suis clairement emport\u00e9, et effac\u00e9 l\u2019ami Stephen Roche de ma m\u00e9moire. On lui pr\u00e9sente nos excuses      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T14:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:26:14+00:00","articleBody":"      Alexandre (depuis les routes jurassiennes)\u00a0:           1) Van Aert  2) Pogacar 3) Matthews 4) Roglic 5) Bettiol         Aude (depuis les routes jurassiennes)\u00a0:           1) Van Aert 2) Matthews 3) Pogacar 4) Bettiol 5) Mollema         Florian (depuis les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Vuillermoz 2) Mollema 3) Van Aert 4) Barguil 5) Boasson Hagen         Cl\u00e9ment (depuis les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Matthews 2) Van Aert 3) Sagan 4) Teuns 5) Pidcock (parce que pourquoi pas)          Et vous\u00a0? Qui voyez-vous l\u2019emporter \u00e0 Lausanne\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voil\u00e0 nos pronostics quant \u00e0 l\u2019\u00e9tape du jour","dateModified":"2022-07-09T14:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:23:56+00:00","articleBody":"     A  Lausanne, on sent une certaine fatalit\u00e9 au sujet du Covid. On pense \u00e0 notre confr\u00e8re de la Voix du Nord qui pensait bien couvrir un Tour dans des conditions presque normales apr\u00e8s les bulles de 2020 et 2021. En salle de presse, le d\u00e9bat \u00e9tait sur la possible fermeture de l\u2019acc\u00e8s aux \u00e0 la zone des cars des \u00e9quipes. C\u2019est l\u00e0 que nous avons l\u2019occasion de parler avec les coureurs apr\u00e8s les \u00e9tapes. Apr\u00e8s, on vous rassure, les Pogacar, Van Aert et compagnie s\u2019arr\u00eateront toujours au micro de France T\u00e9l\u00e9vision et de l\u2019organisation. Les journalistes de presse \u00e9crite doivent sans doute plus facilement transmettre le Covid, c\u2019est bien connu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ombre du Covid","dateModified":"2022-07-09T14:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:20:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien Mattia Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl) et le Britannique Fred Wright (Bahrain Victorious) ne sont plus que deux en t\u00eate de la course. Le Belge n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 capable de suivre la cadence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frison l\u00e2ch\u00e9 par ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e ","dateModified":"2022-07-09T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:17:36+00:00","articleBody":"     Les UAE Emirates du maillot jaune Tadej Pogacar contr\u00f4lent la situation en t\u00eate du peloton. A l\u2019avant de la course, Mattia Cattaneo, Fred Wright et Frederik Frison roulent en direction de la c\u00f4te de P\u00e9tra F\u00e9lix (4e cat\u00e9gorie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart stabilis\u00e9 autour de deux minutes","dateModified":"2022-07-09T14:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:13:36+00:00","articleBody":"     Si vous \u00eates en train de bailler sur votre canap\u00e9, nous ne vous jugeons pas. Au contraire, on vous donne le moyen de vous stimuler en cherchant une l\u00e9gende pour cette photo captur\u00e9e au d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                 THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/7b75842_446604032b8b4ead85bb34efd47e93f5-446604032b8b4ead85bb34efd47e93f5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-09T14:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:06:00+00:00","articleBody":"     La t\u00eate de la course vient de passer le poste fronti\u00e8re Le Brassus. Yann Sommer est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 plonger sur tous les bidons qui seront jet\u00e9s au bord de la route.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9chapp\u00e9es entrent en Suisse ","dateModified":"2022-07-09T14:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:56:45+00:00","articleBody":"    Nicolas Roche court-il encore? Car une \u00e9chapp\u00e9e Frison Roche aurait ses chances en montagne !    Antonin         On vous soul\u00e8ve notre chapeau\u00a0! Malheureusement, pas de Frison Roche possible, car celui qui \u00e9tait probablement le plus grand coureur qu\u2019a connu l\u2019Irlande (et au demeurant un admirable bonhomme, tr\u00e8s gentil avec les journalistes) a pris sa retraite de coureur en 2021. Il reste Frison, et les moustaches de Magnus Cort Nielsen (qui pourraient friser, non\u00a0?)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:51:54+00:00","articleBody":"    Le temps de ces \u00e9chapp\u00e9s leur est comt\u00e9     Fondu          On ne va effectivement pas avoir plusieurs tomes pour relater leur aventure. Que voulez-vous, ils sont \u00e9chapp\u00e9s depuis quelques heures, alors que l\u2019on sait bien que le temps d\u2019affinage n\u00e9c\u00e9ssaire est de 24 mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:51:33+00:00","articleBody":"     Le coureur italien (Quick-Step Alpha Vinyl) est pass\u00e9 devant son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le Belge Frederik Frison (Lotto-Soudal), au sommet de cette ascension de troisi\u00e8me cat\u00e9gorie. Ils remportent respectivement 2 et 1 points au classement de la montagne \u00e0 l\u2019approche de la fronti\u00e8re suisse.          C\u2019est Frison qui avait empoch\u00e9 le premier point de la journ\u00e9e au sommet de la C\u00f4te du Mar\u00e9chet (en 4e cat\u00e9gorie).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mattia Cattaneo en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te des Rousses","dateModified":"2022-07-09T14:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:50:27+00:00","articleBody":"    Tiens, Cl\u00e9ment est \u00e0 Austerlitz? Pas envoy\u00e9 \u00e0 Wimbledon ou dans un stade anglais pour le moment?     Ovalie         Mazette, vous suivez mon programme \u00e0 la trace. Mais effectivement, je suis pr\u00e9sents dans la douceur d\u2019Austerlitz. Rassurez-vous, notre coll\u00e8gue Elisabeth Pineau est pr\u00e9sentement \u00e0 Wimbledon, et notre autre coll\u00e8gue Walid Kachour s\u2019appr\u00e8te \u00e0 visiter les stades de l\u2019Euro 2022. Quant \u00e0 ma petite personne... \u00e0 vrai dire, \u00e7a n\u2019a pas grande importance (mais la m\u00eame \u00e9quipe animera ce direct demain).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:48:02+00:00","articleBody":"    C\u2019est vrai que QFM est l\u2019invit\u00e9 sp\u00e9cial du tour?    Biathlon         C\u2019est juste, le Jurassien Quentin Fillon Maillet est aux premi\u00e8res pour suivre cette \u00e9tape dans la voiture du directeur de course, Christian Prudhomme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:48:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:45:56+00:00","articleBody":"    Bonjour!\r\nFrison galope toujours en t\u00eate avec 2 comp\u00e8res?     Ovalie         Disons que pour l\u2019instant, avec moins de 2 minutes d\u2019avance sur le peloton, la meute \u00e0 l\u2019avant de la course reste au trot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:44:38+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde ! Il me semble qu'une inqui\u00e9tude non dissimul\u00e9e traverse le peloton apr\u00e8s deux cas de COVID, n'est il pas ?    Lilou         Nous demanderons \u00e0 nos envoy\u00e9s tr\u00e8s sp\u00e9ciaux de vous donner le pouls du peloton (ce qui, si je compte bien en comptant les abandons, fait 168 poignets \u00e0 manipuler, j\u2019esp\u00e8re que vous avez le temps... ils ne sont que deux). Mais effectivement, un coureur d\u2019AG2R, Geoffrey Bouchard, et un co\u00e9quipier du maillot jaune Tadej Pogacar, Vegard Stake Laengen, n\u2019ont pas pris le d\u00e9part ce matin. Positifs au Covid-19, ils avaient des sympt\u00f4mes, et donc se sont retir\u00e9s.          L\u2019avenir nous dira, ces deux prochaines semaines, ce qu\u2019il en sera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:39:31+00:00","articleBody":"    Cattaneo est de Catane, Frison de la Frise, et Wright de l'\u00eele de Wight ?    allez, j'essaie          On va mener des investigations sur ces dossiers. Il para\u00eetrait par ailleurs que Pierre Latour aurait un anc\u00eatre enracin\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Pise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:31:22+00:00","articleBody":"     Les trois hommes de t\u00eate n\u2019ont plus que 2 minutes d\u2019avance sur le peloton sur les pentes de la deuxi\u00e8me ascension du jour (6,7 km \u00e0 5% de moyenne, class\u00e9e en 3e cat\u00e9gorie). Une bien maigre avance \u00e0 92 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9chapp\u00e9s sur les pentes de la c\u00f4te des Rousses","dateModified":"2022-07-09T13:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:30:06+00:00","articleBody":"     Nous sommes bien en place dans la tr\u00e8s vaste salle de presse de Lausanne. Les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde ont franchi sans entrave la fronti\u00e8re franco-suisse dans la matin\u00e9e. On a m\u00eame eu l\u2019occasion de rouler au pas derri\u00e8re le camion des Astana. La preuve que l\u2019\u00e9quipe kazakhe est bien pr\u00e9sente sur ce Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour la France","dateModified":"2022-07-09T13:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:29:59+00:00","articleBody":"            THOMAS SAMSON \/ AFP                  THOMAS SAMSON \/ AFP                  THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/571345d_5667116-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les (jolies) routes du Jura","dateModified":"2022-07-09T13:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:24:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Top\u2026 Je suis un coureur n\u00e9 le 16\u00a0janvier\u00a01993 \u00e0 Bornholm\u2026 professionnel depuis 2014, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 les bras \u00e0 six reprises sur le Tour d\u2019Espagne\u2026 On me remarque depuis le d\u00e9but de la Grande Boucle pour ma moustache et mon maillot distinctif\u2026 J\u2019ai souvent des fourmis dans les jambes\u2026 Je suis, je suis\u2026\u00a0\u00bb          Magnus Cort Nielsen, \u00e9videmment\u00a0! Le Danois est parti \u00e0 l\u2019attaque d\u00e8s le troisi\u00e8me kilom\u00e8tre de l\u2019\u00e9tape du jour. Mais il n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre la bonne \u00e9chapp\u00e9e. On peut lui faire confiance pour une nouvelle tentative dans un futur proche.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:21:29+00:00","articleBody":"    Premi\u00e8re \u00e9tape du Tour que je peux suivre cette ann\u00e9e, il faut que je me rattrape :\r\n\r\n\"WOUT WOUT\"\r\n\"Attaque de Pierre Rolland !\"\r\n\"Chute \u00e0 l'arri\u00e8re du peloton\"\r\n\"Dans quelques minutes, vous pourrez admirer un superbe chateau du 15e si\u00e8cle\"\r\n\"Encore une strat\u00e9gie \u00e9tonnante de la Movistar...\"\r\n\r\nJ'ai tout bon ?    Yop         On salue l\u2019effort de synth\u00e8se. Bravo (m\u00eame si pour le moment, la Movistar ne fait pas de vague. Mais on en reparle au coeur des montagnes)           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:09:10+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde! Pouvez-vous me dire qui est en t\u00eate de la course? Merci!    Paul         Bonjour Paul (et toutes et tous les autres).          Que s\u2019est-il pass\u00e9 depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e\u00a0? Alors que trois coureurs \u00e9chapp\u00e9s ont pr\u00e9sentement 2,24 minutes d\u2019avance sur le peloton, ils abordent la fin de la c\u00f4te du Mara\u00eecher, premi\u00e8re difficult\u00e9 du jour (4e cat\u00e9gorie). Ces trois hommes sont Mattia Cattaneo (Quick Step-Alpha Vinyl), Frederik Frison (Lotto-Soudal) et Fred Wright (Bahrain Victorious). Et puisque notre prise d\u2019antenne co\u00efncide avec le changement de cha\u00eene sur le service public, on en profite.               Sinon, le peloton contr\u00f4le l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, ne les laissant gu\u00e8re trop esp\u00e9rer. Les formations Jumbo Visma et Bike Exchange sont \u00e0 la manoeuvre pour \u00e9viter que les trois hommes de t\u00eate ne s\u2019\u00e9chappent trop.          A noter qu\u2019une importante chute a eu lieu dans les premiers kilom\u00e8tres de la journ\u00e9e, avec de nombreux leaders pris dans la chute (Gaudu, Bardet, Quintana...). Le peloton a temporis\u00e9, mais d\u00e9plore deux abandons (Kevin Vermaerke, de la Team DSM, qui avait \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 chuter, et Gianni Moscon, d\u2019Astana).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:00:59+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Comme d'habitude c'est un plaisir de suivre le live du Tour... Quand on sait quand \u00eatre r\u00e9veill\u00e9 ! Vous sauriez mettre un p'tit  siestographe au d\u00e9but des lives svp ?    Napnap         Bonjour. Ecoutez, la sieste peut durer un brin, aujourd\u2019hui, comme l\u2019illustre l\u2019article de notre coll\u00e8gue (et grand cycliste devant l\u2019Eternel) Pierre Breteau, des D\u00e9codeurs.                       On s\u2019approche n\u00e9anmoins de la premi\u00e8re difficult\u00e9 de la journ\u00e9e.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/456f571_1657371109306-siesta-jpg.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T12:50:07+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9part de Dole, les coureurs ont pris la direction de la Suisse, en traversant le massif du Jura. Les c\u00f4tes du Mar\u00e9chet (4e cat\u00e9gorie), des Rousses (3e cat\u00e9gorie) et de P\u00e9tra-F\u00e9lix (4e cat\u00e9gorie) se succ\u00e8dent au milieu du parcours. Il y aura ensuite une longue transition avant le passage au bord du lac L\u00e9man, pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Lausanne, au sommet de la c\u00f4te du Stade olympique (4,8 km \u00e0 4,6 %, 3e cat\u00e9gorie).          Cette mont\u00e9e \u00ab\u00a0courte et raide\u00a0\u00bb s\u2019offre aux \u00ab\u00a0sp\u00e9cialistes des efforts violents\u00a0\u00bb, selon Christian Prudhomme, le directeur du Tour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil bossel\u00e9, mais pas trop","dateModified":"2022-07-09T12:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T12:42:01+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde! Pouvez-vous nous donner le classement du sprint interm\u00e9diaire? Merci!    Pierre         Bonjour Pierre          Il suffit de demander. Voil\u00e0 qui est pass\u00e9 en t\u00eate \u00e0 Montrond           D\u2019abord les \u00e9chapp\u00e9s, 1. Wright, 20 pts2. Frison, 17 pts3. Cattaneo, 15 pts          Et ensuite, plus de trois minutes plus tard\u00a0:4. Philipsen, 13 pts5. Van Aert, 11 pts6. Laporte, 10 pts7. Jakobsen, 9 pts8. Morkov, 8 pts9. Kruijswijk, 7 pts10. Jull Jensen, 6 pts11. Van Hooydonck, 5 pts12. Berg, 4 pts13. Soler, 3 pts14. Bennett, 2 pts15. Hirschi, 1 pt      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T12:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T12:40:05+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 les positions des principaux coureurs en course pour une place en haut du classement g\u00e9n\u00e9ral avant cette 8e \u00e9tape\u00a0:         1er - Tadej Pogacar (UAE-Emirates), leader          2e - Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 35 s          3e - Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1\u00a0min\u00a010\u00a0s          4e - Adam Yates (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1\u00a0min\u00a018\u00a0s          5e - David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 1\u00a0min\u00a031\u00a0s          6e - Romain Bardet (DSM), \u00e0 1\u00a0min\u00a032\u00a0s          9e - Enric Mas (Movistar), \u00e0 1\u00a0min\u00a043\u00a0s          10e - Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1\u00a0min\u00a055\u00a0s          11e - Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 2\u00a0min\u00a006\u00a0s          12e - Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 2\u00a0min\u00a041\u00a0s          13e - Primoz Roglic (Jumbo-Visma), \u00e0 2\u00a0min\u00a045\u00a0s           Compar\u00e9 au point sur le classement au d\u00e9but des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tapes, nous avons ajout\u00e9 Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) et Romain Bardet (DSM). Initialement affect\u00e9 au service de ses co-leaders Yates et Martinez, le Britannique a pris une belle 5e place hier, tout comme le Fran\u00e7ais, 8e de l\u2019\u00e9tape. Il faudra les suivre dans les \u00e9tapes alpestres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-09T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T12:36:30+00:00","articleBody":"    \u00c7a bug ou il ne ce passe rien ?     L'ennui          Bonjour, ni bug, ni quoi que ce soit d\u2019autre. L\u2019\u00e9tape \u00e9tant longue, nous faisons comme le peloton\u00a0: on laisse partir l\u2019\u00e9chapp\u00e9e avant de prendre l\u2019antenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T12:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T12:30:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s ses grandes performances lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pav\u00e9s du Nord et en haut de la c\u00f4te des Religieuses, Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a encore une fois impressionn\u00e9 au sommet de la redoutable et prestigieuse \u00ab\u00a0Super Planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles.          Ce vendredi, le maillot jaune s\u2019est offert sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape en deux jours, la deuxi\u00e8me au sommet de l\u2019ascension du massif vosgien o\u00f9 il avait obtenu le maillot jaune lors de l\u2019\u00e9dition 2020, au terme d\u2019un contre-la-montre m\u00e9morable.                    Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe) est le perdant magnifique de cette 7e \u00e9tape. Apr\u00e8s une \u00e9chapp\u00e9e au long cours, le coureur allemand a fini par \u00eatre rattrap\u00e9 \u00e0 moins de 100\u00a0m de la ligne d\u2019arriv\u00e9e\u00a0! Il a pris la quatri\u00e8me place derri\u00e8re Pogacar, Jonas Vingegaard et Primoz Roglic.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Pogacar tape du poing sur la \u00ab\u00a0Super Planche\u00a0\u00bb, mais ne tue pas le suspense         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tadej Pogacar a tap\u00e9 du poing sur la \u00ab\u00a0Super Planche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-09T12:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#565976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T11:00:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur cette nouvelle journ\u00e9e de cyclisme. Aujourd\u2019hui, nous chroniquerons (tant bien que mal) la huiti\u00e8me \u00e9tape de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle, reliant Dole \u00e0 Lausanne. Du Jura au programme, et de la Suisse \u00e9galement.          Prise d\u2019antenne aux alentours de 15 heures, d\u2019ici l\u00e0, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos remarques, formules, anecdotes et autres envol\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-09T11:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/3443/1342/924/3/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/09/19-7">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’Europe n’a jamais été aussi riche et a le devoir de faire évoluer ses institutions afin de se diriger vers un modèle de développement plus démocratique, plus égalitaire et plus durable, explique l’économiste dans sa chronique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Europe         Thomas Piketty : « Les pays occidentaux seront en meilleure position pour diffuser les principes démocratiques s’ils s’imposent des normes plus ambitieuses »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        L’Europe n’a jamais été aussi riche et a le devoir de faire évoluer ses institutions afin de se diriger vers un modèle de développement plus démocratique, plus égalitaire et plus durable, explique l’économiste dans sa chronique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h20, mis à jour à 06h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Europe va-t-elle parvenir à redéfinir sa place dans l’ordre géopolitique mondial ? Avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie et la montée des tensions avec la Chine, les circonstances l’y obligent mais les hésitations affleurent.          Disons-le d’emblée : il faut maintenir le lien avec les Etats-Unis, mais à condition de gagner en autonomie et de sortir de l’égoïsme et de l’arrogance qui caractérisent trop souvent le discours atlantique et occidental face au reste du monde. L’Europe n’a jamais été aussi riche. Elle a plus que jamais les moyens et le devoir historique de promouvoir un autre modèle de développement et de partage des richesses, plus démocratique, plus égalitaire et plus durable. Faute de quoi, la nouvelle alliance occidentale ne convaincra personne dans sa croisade autoproclamée contre les autocraties et l’empire du mal.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Thomas Piketty : « Pour gagner la bataille politique et morale face aux autocraties, il faut sanctionner les oligarques, pas les peuples »                 Avec les Etats-Unis, l’Europe partage certes une expérience comparable de la démocratie parlementaire, du pluralisme électoral et d’une certaine forme d’Etat de droit, ce qui n’est pas rien. Cela peut justifier de rester dans l’OTAN, dans la mesure où cette alliance contribue à défendre ce modèle. En l’occurrence, le pluralisme électoral est beaucoup plus solidement établi en Ukraine qu’en Russie, et par ailleurs il est inacceptable de laisser sans réagir un pays plus puissant envahir son voisin et détruire son Etat.          La discussion sur les frontières ne doit pas être exclue a priori, mais elle doit se faire dans le cadre de l’Etat de droit et sur la base du double principe de l’autodétermination et du développement équitable et équilibré des régions concernées (ce qui peut exclure la sécession des plus riches ; ce n’est pas le cas ici).          A partir du moment où les membres de l’OTAN défendent des principes clairs, alors il est justifié de soutenir militairement les Ukrainiens contre l’invasion et les destructions, et même d’apporter un soutien plus important qu’actuellement.          Institutions archaïques          Il est également essentiel de reconnaître explicitement les limites du modèle démocratique occidental et d’œuvrer à leur dépassement. Par exemple, il faut se battre pour une justice internationale permettant de mettre en cause les militaires russes et leurs dirigeants pour crimes de guerre, à la condition de rappeler constamment que les mêmes règles devraient aussi s’appliquer à tous les pays, y compris bien sûr aux militaires états-uniens et à leurs agissements en Irak et ailleurs. Les principes de la démocratie et de l’Etat de droit doivent prévaloir partout et tout le temps.        Il vous reste 57.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/09/thomas-piketty-les-pays-occidentaux-seront-en-meilleure-position-pour-diffuser-les-principes-democratiques-s-ils-s-imposent-des-normes-plus-ambitieuses_6134062_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Les pays occidentaux seront en meilleure position pour diffuser les principes d\u00e9mocratiques s\u2019ils s\u2019imposent des normes plus ambitieuses\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T05:20:14+02:00","datePublished":"2022-07-09T05:20:14+02:00","dateModified":"2022-07-09T06:06:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Asie-Pacifique","Chine","International","Droits humains","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"L\u2019Europe n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi riche et a le devoir de faire \u00e9voluer ses institutions afin de se diriger vers un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement plus d\u00e9mocratique, plus \u00e9galitaire et plus durable, explique l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/609/0/7842/3921/1342/671/60/0/b321a34_b512fb7457e74e5d89019752b200e3dc-b512fb7457e74e5d89019752b200e3dc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-8">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les mesures de sécurité sont parfois peu strictes lors des meetings électoraux locaux au Japon, où les crimes violents sont rares et les lois sur les armes à feu très sévères.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Japon             Après l’assassinat de l’ex-premier ministre japonais Shinzo Abe, la police locale reconnaît des failles « indéniables » dans sa sécurité      Les mesures de sécurité sont parfois peu strictes lors des meetings électoraux locaux au Japon, où les crimes violents sont rares et les lois sur les armes à feu très sévères.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h29, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des personnes se recueillent devant un mémorial improvisé sur les lieux où l’ancien premier ministre Shinzo Abe a été abattu alors qu’il prononçait un discours lors d’un meeting, à Nara, vendredi 8 juillet 2022.  KYODO NEWS VIA AP                 Au lendemain de l’assassinat de l’ancien premier ministre Shinzo Abe, atteint de deux balles dans le cou en plein meeting électoral à Nara, dans l’ouest du Japon, le chef de la police de la préfecture locale, Tomoaki Onizuka, a reconnu, samedi 9 juillet, qu’il était « indéniable qu’il y avait eu des problèmes avec les mesures de garde et de sécurité » de l’ancien premier ministre.            « Il est urgent que nous menions une enquête approfondie pour clarifier ce qui s’est passé », a-t-il ajouté, sans s’étendre sur les lacunes spécifiques du dispositif de sécurité de vendredi.              Les mesures de sécurité sont parfois peu strictes lors des meetings électoraux locaux au Japon, où les crimes violents sont rares et les lois sur les armes à feu très sévères. Le nombre de personnes tuées par balle y est extrêmement faible.                             Lire aussi :  Ce que l’on sait sur Tetsuya Yamagami, l’homme qui a tiré sur Shinzo Abe                   Arme d’« apparence artisanale »            Un suspect, arrêté sur les lieux, a avoué avoir délibérément visé M. Abe, expliquant à la police qu’il en voulait à une organisation à laquelle il croyait que celui-ci était affilié. Certains médias japonais ont évoqué un groupe religieux. Cet homme âgé de 41 ans est, selon les médias locaux, un ancien membre de la force d’autodéfense maritime (la marine japonaise). D’après la police, il a utilisé une arme d’« apparence artisanale », sur laquelle des analyses complémentaires sont en cours.            M. Abe, héritier d’une dynastie politique, détenait le record de longévité au poste de premier ministre au Japon, qu’il a occupé en 2006-2007, puis de nouveau de 2012 à 2020. Il avait été contraint de démissionner pour des raisons de santé, mais était resté très influent au sein de sa formation, le Parti libéral-démocrate.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, ex-premier ministre et « faiseur de rois »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Henri Matisse, un grand ""fauve"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/apres-l-assassinat-de-l-ex-premier-ministre-japonais-shinzo-abe-la-police-locale-reconnait-des-failles-indeniables-dans-sa-securite_6134110_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019assassinat de l\u2019ex-premier ministre japonais Shinzo Abe, la police locale reconna\u00eet des failles \u00ab\u00a0ind\u00e9niables\u00a0\u00bb dans sa s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-07-09T13:29:58+02:00","datePublished":"2022-07-09T13:29:58+02:00","dateModified":"2022-07-09T16:47:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont parfois peu strictes lors des meetings \u00e9lectoraux locaux au Japon, o\u00f9 les crimes violents sont rares et les lois sur les armes \u00e0 feu tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/331/0/3968/1984/1342/671/60/0/0e81328_4f149946a6fb4eb5b00b74d9fd03c591-4f149946a6fb4eb5b00b74d9fd03c591-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-9">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’ancien ministre des finances Rishi Sunak est considéré comme l’un des favoris pour briguer la tête du Parti conservateur, et donc du gouvernement. Sa démission, annoncée mardi, avait contribué à l’hémorragie de départs qui a précipité la chute de Boris Johnson.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : la course à la succession de Boris Johnson est lancée      L’ancien ministre des finances Rishi Sunak est considéré comme l’un des favoris pour briguer la tête du Parti conservateur, et donc du gouvernement. Sa démission, annoncée mardi, avait contribué à l’hémorragie de départs qui a précipité la chute de Boris Johnson.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h24, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rishi Sunak, alors ministre des finances, à Londres, le 27 mai 2022. Il se présente à la tête du Parti conservateur pour succéder à Boris Johnson.  JOHN SIBLEY / REUTERS                 Les manœuvres ont commencé, vendredi 8 juillet, pour remplacer le premier ministre britannique, Boris Johnson, après sa démission provoquée par une crise politique sans précédent. Son ancien ministre des finances, Rishi Sunak, a été l’un des tout premiers à se positionner pour sa succession à la tête du Parti conservateur, et donc à la tête du gouvernement.            « Je me présente pour être le prochain chef du Parti conservateur et votre premier ministre. Rétablissons la confiance, reconstruisons l’économie et réunissons le pays », a-t-il déclaré sur Twitter. « Mes valeurs ne sont pas négociables, patriotisme, justice et travailler dur », a-t-il ajouté dans une vidéo où il souligne notamment l’importance de sa famille.            I’m standing to be the next leader of the Conservative Party and your Prime Minister.


<article-nb="2022/07/09/19-10">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Alors que la société russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, la Commission européenne prépare un « plan d’urgence de réduction de la demande d’énergie ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe      Alors que la société russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, la Commission européenne prépare un « plan d’urgence de réduction de la demande d’énergie ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h38    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le gazoduc Nord Stream 1 à Lubmin, en Allemagne, le 8 novembre 2011.  JENS GYARMATY/LAIF-REA               Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile. Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera très largement de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que Vladimir Poutine décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à l’avant-guerre, si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande et pour les Etats baltes de 54 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                 « Nous devons nous préparer à de nouvelles perturbations de l’approvisionnement en gaz, voire à une coupure complète de la part de la Russie », a prévenu Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, devant le Parlement de Strasbourg, le 6 juillet. « Ce ne serait pas une grosse surprise que [Gazprom] dise : “On ne peut pas relancer [Nord Stream 1], on a détecté un problème durant les opérations de maintenance” », avait alerté Robert Habeck, le vice-chancelier allemand, le 30 juin. « Poutine va nous dire : vous pouvez toujours utiliser Nord Stream 2 », redoute un haut fonctionnaire, alors que Berlin, après avoir longtemps tergiversé, a finalement décidé de ne pas mettre en service le nouveau gazoduc.          Livraisons coupées ou réduites          Une chose est sûre, plus personne en Europe, aujourd’hui, ne parle d’un embargo sur le gaz. Jusqu’à fin mai, la question a pourtant animé les débats entre ceux, comme la Pologne ou les Etats baltes, qui jugeaient inadmissible que les Vingt-Sept financent la guerre de Poutine en lui achetant des hydrocarbures, et ceux qui, comme l’Allemagne, redoutaient les conséquences d’une telle sanction sur leur économie.        Il vous reste 74.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/09/les-europeens-se-preparent-a-un-hiver-sans-gaz-russe_6134098_3234.html"},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateCreated":"2022-07-09T10:38:45+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:38:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Alors que la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord\u00a0Stream\u00a01, la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence de r\u00e9duction de la demande d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/321/0/3852/1926/1342/671/60/0/2f2759d_1657284645929-rea9463043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-11">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Emmenées par leur attaquante aux 92 buts en 110 sélections, les Néerlandaises, qui rencontrent les Suédoises samedi 9 juillet, s’apprêtent à remettre leur titre en jeu en Angleterre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Euro féminin de football : Vivianne Miedema, buteuse prolifique sur le terrain, engagée en dehors      Emmenées par leur attaquante aux 92 buts en 110 sélections, les Néerlandaises, qui rencontrent les Suédoises samedi 9 juillet, s’apprêtent à remettre leur titre en jeu en Angleterre.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 05h41    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vivianne Miedema, lors des Jeux olympiques de Tokyo, en juillet 2021.  KOHEI CHIBAHARA / AFP               Qui joue en attaque en club à Arsenal, marque beaucoup de buts et reste décente dans ses célébrations ? Dans les années 2000, ce portrait-robot correspondait à Thierry Henry. Aujourd’hui, il révèle l’identité de Vivianne Miedema, attendue comme l’une des principales stars de l’Euro féminin de football cet été (du 6 au 31 juillet en Angleterre), sous le maillot orange de l’équipe des Pays-Bas, tenante du titre.          A l’instar du champion du monde tricolore, l’attaquante néerlandaise détient le record du nombre de buts marqués chez les « Gunners » (117 en 144 apparitions). Une statue éphémère, conçue à partir de déchets plastiques recyclés, a été érigée, en mai, en son honneur devant l’Emirates Stadium, le stade du club, non loin de la statue, en bronze et permanente celle-ci, à l’effigie de « Titi » Henry. Adidas, qui sponsorise la joueuse, a conçu cette œuvre dans le cadre d’une campagne publicitaire de visibilisation des femmes « qui brisent les barrières dans le monde du sport, de la mode et de la culture ».          You asked, we delivered 🐐 https://t.co/dqHh1SIwK2 https://t.co/1g8ribVZJj— adidasUK (@adidas UK)            Championne d’Europe des nations en 2017, vice-championne du monde en 2019 avec les Pays-Bas, deux fois championne d’Allemagne avec le Bayern Munich, championne d’Angleterre avec Arsenal, meilleure buteuse d’Arsenal et des Pays-Bas… à seulement 25 ans, la Néerlandaise a déjà un épais palmarès. En utilisant sa notoriété comme porte-voix sur des thèmes sociétaux, elle s’impose, en outre, comme une figure modèle de la nouvelle génération de footballeurs et de footballeuses.          Ambassadrice de War Child, un réseau d’organisations non gouvernementales qui œuvre en faveur des enfants affectés par les conflits armés dans le monde, Vivianne Miedema a aussi rejoint le mouvement citoyen Common Goal (initié par son confrère espagnol Juan Mata en 2017) qui encourage les footballeurs à reverser au moins 1 % de leurs revenus à des fondations caritatives.          Dans un sport où l’homophobie demeure forte, surtout chez les hommes, mais aussi chez les femmes (en France, le premier coming out d’une footballeuse internationale en activité remonte à seulement 2020), la Néerlandaise n’a jamais caché sa relation avec sa coéquipière en club Lisa Evans. « Je ne comprends pas pourquoi [l’homosexualité] est encore un problème, surtout dans le football, car nous partageons tous la même passion », déclarait-elle au quotidien britannique The Guardian en 2020.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La « longue route » du football féminin aux Pays-Bas                 Professionnelle dès 14 ans          Retour aux origines. A l’époque où la jeune Vivianne tapait dans ses premiers ballons, l’équipe féminine des Pays-Bas n’avait encore jamais disputé la moindre compétition internationale. Sa référence était Robin van Persie, buteur révélé au Feyenoord Rotterdam avant de faire carrière… à Arsenal. « Je regardais toujours les compétitions masculines parce que, quand j’étais plus jeune, je ne connaissais pas vraiment les compétitions féminines de football », narrait la Néerlandaise dans un texte publié sur le site d’Arsenal en 2020.        Il vous reste 48.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/09/euro-feminin-de-football-vivianne-miedema-buteuse-prolifique-sur-le-terrain-engagee-en-dehors_6134068_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football\u00a0: Vivianne Miedema, buteuse prolifique sur le terrain, engag\u00e9e en dehors","dateCreated":"2022-07-09T05:41:59+02:00","datePublished":"2022-07-09T05:41:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"Emmen\u00e9es par leur attaquante aux 92\u00a0buts en 110\u00a0s\u00e9lections, les N\u00e9erlandaises, qui rencontrent les Su\u00e9doises samedi 9\u00a0juillet, s\u2019appr\u00eatent \u00e0 remettre leur titre en jeu en Angleterre.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/0/495/2384/1192/1342/671/60/0/9432108_1654600966427-000-9g24z9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-12">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les rugbymen français établissent ainsi un nouveau record de succès consécutifs d’un XV de France dans l’ère moderne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Rugby             Rugby : les Bleus, vainqueurs du Japon, terminent la saison invaincus      Les rugbymen français établissent ainsi un nouveau record de succès consécutifs d’un XV de France dans l’ère moderne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h51    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Matthieu Jalibert (au centre) évite un plaquage du Japonais Dylan Riley, lors du deuxième test-match de rugby à XV entre le Japon et la France, au Stade national, à Tokyo, le 9 juillet 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Le XV de France a battu le Japon (20-15) dans la douleur, samedi 9 juillet, à Tokyo, et termine la saison invaincu. Grâce à des essais de Matthis Lebel (9e) et Baptiste Couilloud (71e), les Bleus ont décroché une cinquième victoire en six rencontres face à l’équipe nipponne et, surtout, une dixième victoire de rang, établissant un record dans l’ère moderne. C’est le meilleur bilan français depuis une série de dix succès, dont huit contre l’Allemagne, établie entre 1931 et 1937.            Les hommes de Fabien Galthié n’ont plus perdu depuis un revers en Australie (33-30), le 17 juillet 2021. Presque un an plus tard, l’Argentine (29-20), la Géorgie (41-15), la Nouvelle-Zélande (40-25), l’Italie (37-10), l’Irlande (30-24), l’Ecosse (36-17), le Pays de Galles (13-9), l’Angleterre (25-13) et le Japon (42-23) sont tour à tour venus buter sur le XV de France.              Plus anecdotique : les Bleus s’adjugent leur première série estivale depuis 2006 et un voyage chez la modeste Roumanie (62-14), puis en Afrique du Sud (36-26).            Victoire sur le fil            A un peu plus d’un an du Mondial 2023, qui se déroulera en France, et quelques mois après leur grand chelem, c’est rassurant pour Fabien Galthié et son staff. D’autant que les Bleus, en tournée au bout du monde, étaient venus au Japon sans leurs cadres habituels – Antoine Dupont, Romain Ntamack, Grégory Alldritt, Gaël Fickou –, laissés au repos.            Mais, comme il y a une semaine à Toyota, le XV de France a été chahuté, voire asphyxié, par les Brave Blossoms. Les Nippons ont profité des imprécisions tricolores pour prendre les devants, portés par l’arrière Ryohei Yamanaka, auteur de deux essais (12e, 40e).              Rien n’a semblé vouloir aller dans le sens français : le demi de mêlée Maxime Lucu a déjoué, le deuxième ligne Thomas Jolmès n’a pas rugi, le jeune arrière Max Spring a parfois mal défendu… Même l’alignement français, si dominateur il y a une semaine, a semblé en deçà de son niveau. Heureusement, ces Bleus du bout du monde ont aussi prouvé qu’ils avaient de la ressource, à l’image d’un Thibaud Flament conquérant, d’un Damian Penaud omniprésent, d’un Baptiste Couilloud malin. Ils ont aussi bénéficié d’un brin de chance quand le troisième ligne Tevita Tatafu s’est vu refuser par la vidéo un essai à cinq minutes de la fin.            « C’était âpre, très dur : les Japonais nous ont posé beaucoup de problèmes. On a souffert, ils nous ont emmenés vers un niveau d’exigence très élevé. Il va falloir apprendre de ça », a d’ailleurs admis le capitaine, Charles Ollivon, à l’issue de la rencontre. Peu inspirés, indisciplinés et maladroits, les coéquipiers d’Ollivon ont fait parler leur expérience en seconde période pour arracher une victoire sans relief.            Mais savoir « gagner moche » est aussi l’apanage des champions. Cette fois, les Bleus s’en contenteront.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le XV de France de Fabien Galthié a retrouvé les sommets                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/09/rugby-les-bleus-vainqueurs-du-japon-terminent-la-saison-invaincus_6134100_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: les Bleus, vainqueurs du Japon, terminent la saison invaincus","dateCreated":"2022-07-09T10:51:39+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:51:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Les rugbymen fran\u00e7ais \u00e9tablissent ainsi un nouveau record de succ\u00e8s cons\u00e9cutifs d\u2019un XV de France dans l\u2019\u00e8re moderne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/356/0/4264/2132/1342/671/60/0/01549ac_5665611-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-13">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La Red River Women’s Clinic de Fargo s’installe dans l’Etat voisin, où l’avortement n’est pas menacé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Droit à l'avortement             A Fargo, la seule clinique d’avortement du Dakota du Nord déménage de l’autre côté de la rivière, dans le Minnesota      La Red River Women’s Clinic de Fargo s’installe dans l’Etat voisin, où l’avortement n’est pas menacé.          Par Arnaud Leparmentier(Fargo, Dakota du nord, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Tammy Kromenaker, directrice de la Red River Women’s Clinic, dans la salle d’attente de l’établissement à Fargo, le 20 février 2013.  DAVE KOLPACK/AP               La jeune femme s’engouffre dans l’entrée du bâtiment grisâtre. Un homme, casquette vissée sur la tête et blue-jean, la harangue soudain : « Votre fils est un bel enfant. Il n’est pas trop tard ! » C’est mercredi, à Fargo, dans le Dakota du Nord, et c’est la journée des avortements à la Women’s Clinic, le seul établissement de l’Etat à pratiquer des interruptions volontaires de grossesse (IVG).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden appelle à la mobilisation électorale pour restaurer le droit à l’avortement                 Ce 6 juillet, à partir de 9 heures, vingt-quatre femmes, âgées de 17 à 42 ans, vont entrer dans l’établissement, protégées par une quinzaine de volontaires au tee-shirt coloré, les clinic escorts, pour braver les anti-avortements. « Notre travail est de les accompagner en sécurité à l’établissement. Ils leur crient dessus, les culpabilisent », s’afflige Kay Schwarzball, retraitée de 61 ans, qui vient chaque mercredi depuis des années. Quelques vieux panneaux sont censés protéger les lieux : « Le paillasson est une propriété privée », « C’est un crime fédéral de bloquer l’entrée de ce building ». L’anonymat des femmes est bafoué aux abords de cette clinique installée au cœur du centre-ville gentrifié. « Le centre-ville n’a rien à voir avec ce qu’il était quand on a ouvert il y a vingt-quatre ans. Il n’y avait pas de bars et personne ne marchait dans la rue », explique Tammy Kromenaker, 50 ans, la directrice de la clinique, qui voit un changement dans le profil des manifestants : « Ils ressemblent désormais aux émeutiers du Capitole du 6 janvier. Avant, c’étaient des personnes âgées. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                 Déménagement nécessaire          Avec l’arrêt de la Cour suprême qui supprime le droit fédéral à l’avortement, le centre va franchir le pont sur la rivière Rouge et s’installer en face, à Moorhead, dans le Minnesota, Etat voisin où l’avortement n’est pas menacé. « L’avortement va bientôt être illégal dans le Dakota du Nord », résume la directrice. Ce sera sans doute le 28 juillet, même si l’entrée en vigueur de la loi peut être retardée par quelques recours judiciaires. Il restera quelques cas autorisés, lors de viol ou d’inceste, « mais nous ne pouvons pas garder nos portes ouvertes uniquement pour ces cas ».                           Lire l’éditorial du « Monde » :  La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                 La décision de changer d’Etat a été prise dès l’automne 2021, lorsque le Texas a interdit les avortements au-delà de six semaines. « A la lumière de ce qui se passait au Texas, il était évident que nous devions déménager », poursuit Tammy Kromenaker. Le Dakota du Nord avait une loi dans les tuyaux, adoptée il y a une dizaine d’années mais qui est restée lettre morte après avoir été contestée. Son entrée en vigueur va faire partir la seule clinique présente dans cet Etat agricole, vaste comme le tiers de la France. « Il n’y a besoin que d’une clinique, nous ne sommes que 750 000 » , tempère Mme Kromenaker. L’Etat interdit la prise en charge de l’IVG, qui coûte 700 dollars, par les assurances, mais une aide de 350 dollars peut être apportée. Les trois femmes médecins viennent à tour de rôle, du Colorado et du Minnesota. Avec les sept infirmières, elles pourront basculer sans difficulté sur la clinique de Moorhead : « Elles ont toutes une licence pour exercer dans le Minnesota », précise Mme Kromenaker.        Il vous reste 39.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/a-fargo-la-seule-clinique-d-avortement-du-dakota-du-nord-demenage-de-l-autre-cote-de-la-riviere-dans-le-minnesota_6134097_3210.html"},"headline":"A Fargo, la seule clinique d\u2019avortement du Dakota du Nord d\u00e9m\u00e9nage de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re, dans le Minnesota","dateCreated":"2022-07-09T10:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La Red River Women\u2019s Clinic de Fargo s\u2019installe dans l\u2019Etat voisin, o\u00f9 l\u2019avortement n\u2019est pas menac\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Fargo, Dakota du nord, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/325/0/2874/1437/1342/671/60/0/f7953db_1657351724685-ap22129493355614.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-14">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Même s’il fait 40 °C, on peut être au frais sans abuser de la climatisation, qui représente 10 % de la consommation électrique mondiale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Des solutions pour la planète       Canicule             Canicule : les gestes pour réduire la température chez soi sans climatisation      Même s’il fait 40 °C, on peut être au frais sans abuser de la climatisation, qui représente 10 % de la consommation électrique mondiale.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 18h04, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                    LA LISTE DE LA MATINALE                         Une femme s’évente dans le salon de son appartement, volets fermés afin de se préserver de la chaleur, à Perpignan, le 13 juin 2022.  IDHIR BAHA / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Cet été, votre mission, si vous l’acceptez : vous passer de la climatisation ! Energivore, elle représente 10 % de la consommation électrique mondiale, selon l’Agence internationale de l’énergie. Polluante, elle participe au réchauffement climatique en raison des fuites ou du mauvais recyclage des fluides frigorigènes, qui sont de puissants gaz à effet de serre. Calorifique, elle est en partie responsable de la « surchauffe urbaine », en augmentant à elle seule de 1 °C à 1,5 °C la température en ville par rapport à celle de la campagne environnante – le différentiel total pouvant atteindre 8 °C en cas de canicule.          Or, si nous ne faisons rien pour limiter le réchauffement climatique, d’ici à la fin du siècle, nous pourrions aller vers des températures de 50 °C, voire supérieures à 55 °C. « Les vagues de chaleur vont doubler ou tripler de fréquence. Il est donc urgent d’adapter nos habitudes mais aussi les formes urbaines », prévient Charlotte Izard, responsable climat et territoire au Réseau Action Climat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vagues de chaleur : comment la France s’y prépare                 Voici quelques solutions pour agir dès maintenant dans votre maison ou votre appartement.          Niveau débutant : avoir la maîtrise de son air          1 – Préserver la température intérieure. Pour vous qui débutez, cela va mieux en le disant : il faut fermer les volets en journée dès que le soleil tape sur la fenêtre ou le faire avant de partir travailler le matin. « Les volets roulants sont ceux qui isolent le mieux, l’air qu’ils renferment servant d’isolant », explique Florence Clément, coordinatrice de l’information grand public à l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe). Fermer aussi les fenêtres dès que la température extérieure dépasse celle de votre logement. Profiter de la nuit pour aérer, ce qui permet de refroidir les murs, les plafonds, les planchers, qui conserveront la fraîcheur. Traquer les appareils électriques : en cas de grosse chaleur, pas question de cuire un poulet ou de travailler avec l’ordinateur portable sur les genoux.          Si vous disposez d’un étage, la nuit, vous pouvez faire un courant d’air efficace appelé « effet cheminée » en ouvrant une fenêtre en haut et une autre en bas. « Cela créera un mouvement d’air ascendant plus à même de chasser la chaleur vers l’extérieur des combles », poursuit Florence Clément. Si vous craignez de laisser une fenêtre ouverte en bas toute la nuit, scellez une grille devant l’ouverture.           

<article-nb="2022/07/09/19-15">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Alors qu’une septième vague de Covid-19 touche la France, le ras-le-bol des contraintes et la lassitude face à l’isolement poussent certaines personnes positives à s’arranger avec les règles. Témoignages.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Coronavirus et pandémie de Covid-19        L’évolution de l’épidémie          Suivi de la vaccination                                                                                          Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : « Plus jamais je ne ferai tester mes enfants, plus jamais je me ferai tester non plus »      Alors qu’une septième vague de Covid-19 touche la France, le ras-le-bol des contraintes et la lassitude face à l’isolement poussent certaines personnes positives à s’arranger avec les règles. Témoignages.          Par Sandra Favier         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une tente de dépistage du Covid-19 à Paris, le 30 juin 2022.  - / AFP               En plein cœur d’une septième vague de contaminations au SARS-CoV-2, juste à l’aube des vacances d’été, Laure, 36 ans, a de nouveau contracté le Covid-19. Son fils aîné, Emilien, 4 ans, est le premier de la famille dont le test a viré positif la semaine dernière. A quelques jours de la fin de l’année scolaire, il n’est pas allé à l’école pendant la semaine d’isolement réglementaire.          Son petit frère, Baptiste, 2 ans, gardé par une assistante maternelle, est également resté à la maison. Pour Laure, en revanche, pas question de s’isoler quand son propre test est revenu positif, une semaine et demie plus tard. Epuisée « psychologiquement » par plus de deux années de pandémie, elle dit – au travers d’un appel à témoignages sur Lemonde.fr – ne plus « arriver à tenir sans voir personne ». Les parents et les deux enfants avaient déjà eu le Covid-19 en janvier.          Cette fois, Laure, cadre bordelaise dans l’immobilier, a demandé un arrêt de travail pour s’occuper de ses enfants. Elle avait jusqu’ici toujours mené garde et télétravail de front, mais « là, c’était au-dessus de [ses] forces ». De même que se cloîtrer chez elle et manquer les fêtes de fin d’année à l’école de son aîné – qui avait, lui, terminé sa période d’isolement entre-temps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : une France sans cap ni boussole face à la septième vague                 Un test négatif, « c’est tout ce qu’il me fallait »          « Mon fils n’a connu que l’école sous Covid-19, avec les masques, sans les sorties scolaires et sans les fêtes ; alors je n’ai pas eu le cœur de lui enlever » ce petit peu auquel il avait finalement droit. Le soir de son test positif, elle s’est quand même rendue à la chorale de l’école. Sans masque, admet-elle, mais en plein air et en prenant soin de rester en retrait de la foule de parents. Le lendemain, elle fera de même pour accompagner son fils au goûter de la garderie et, le surlendemain, pour assister à son premier spectacle à la kermesse de l’école.          De la même manière, Mélodie*, 31 ans, n’a pas voulu y croire quand, en mai, le test antigénique dont elle avait besoin pour partir en voyage à New York est revenu positif. En février 2021, puis en décembre, alors qu’elle venait tout juste de recevoir sa dose de rappel du vaccin, la Parisienne avait déjà contracté le Covid-19, ce qui lui avait coûté ses fêtes de fin d’année en famille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les vacances d’été, parenthèse entre le Covid-19 et la crise économique                 Alors, en mai, après son premier test positif, elle a choisi d’en faire un second, dans une pharmacie différente. Négatif : « C’est tout ce qu’il [lui] fallait. » Elle transmet aux autorités américaines uniquement le « document qui [l’]intéresse » et traverse l’Atlantique en avion, masquée. Après avoir « arrêté de vivre à Noël », elle avait aussi drastiquement réduit ses interactions sociales en prévision de son voyage aux Etats-Unis. « Tout ça pour finalement ne pas pouvoir partir, encore », si elle n’avait pas obtenu de test négatif… : elle a ressenti un « gros ras-le-bol ». Aucune des personnes chez qui elle a séjourné à New York n’est tombée malade.        Il vous reste 51.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/08/covid-19-plus-jamais-je-ne-ferai-tester-mes-enfants-plus-jamais-je-me-ferai-tester-non-plus_6134021_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Plus jamais je ne ferai tester mes enfants, plus jamais je me ferai tester non plus\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T18:00:21+02:00","datePublished":"2022-07-08T18:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Alors qu\u2019une septi\u00e8me vague de Covid-19 touche la France, le ras-le-bol des contraintes et la lassitude face \u00e0 l\u2019isolement poussent certaines personnes positives \u00e0 s\u2019arranger avec les r\u00e8gles. T\u00e9moignages.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandra Favier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/473/0/5728/2864/1342/671/60/0/3c63519_5605743-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-16">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Avocat de profession, Luis Echeverria Alvarez a aussi été accusé du massacre de deux cents étudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 à Mexico.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Disparitions       Mexique             L’ex-président Echeverria, poursuivi pour la « guerre sale » contre des opposants au Mexique, est mort      Avocat de profession, Luis Echeverria Alvarez a aussi été accusé du massacre de deux cents étudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 à Mexico.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h06    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien président mexicain, Luis Echeverria,  le 9 juillet 2002.  JORGE UZON / AFP                 L’ancien président du Mexique Luis Echeverria Alvarez (1970-1976), passé à la postérité pour sa « guerre sale » contre des opposants politiques, est mort dans la nuit de vendredi à samedi 9 juillet à l’âge de 100 ans, a annoncé l’exécutif. « J’envoie mes condoléances respectueuses à la famille et aux amis », a déclaré sur Twitter le président actuel, Andres Manuel Lopez Obrador, au sujet de son lointain prédécesseur.            Issu du Parti révolutionnaire institutionnel (PRI, au pouvoir pendant soixante ans jusqu’en 2000), Echeverria est accusé d’être l’un des responsables des massacres d’étudiants du 2 octobre 1968 à Mexico en tant que ministre de l’intérieur, et de la répression d’un autre mouvement étudiant le 10 juin 1971, en tant que président.            Acquitté en 2009 faute de preuves            Avocat de profession, Echeverria a été le premier président mexicain poursuivi en procès, pour sa responsabilité dans le massacre de deux cents étudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 à Mexico. Placé sous mandat d’arrêt à domicile, il a finalement été acquitté en 2009 faute de preuves.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L'ex-président mexicain Luis Echeverria échappe à la justice                                                                                                                                                                                                                       Le président a aussi été accusé de disparitions forcées pendant la « guerre sale » contre des groupes d’opposants des années 60 aux années 80. Echeverria est mort deux semaines après l’annonce de l’ouverture des archives militaires de la « guerre sale » aux proches des victimes.              Sur le plan diplomatique, il avait soutenu l’expérience du socialisme démocratique au Chili, et accueilli des réfugiés chiliens au Mexique après le renversement de Salvador Allende par le général Pinochet, en septembre 1973.            Père de huit enfants, Echeverria a été ambassadeur du Mexique devant l’Unesco à Paris après avoir quitté la présidence.                             Lire aussi :  Violence au Mexique : l'Amérique latine paye les années de guerre sale, assure l'écrivain Fabrizio Mejia                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/09/l-ex-president-echeverria-poursuivi-pour-la-guerre-sale-contre-des-opposants-au-mexique-est-mort_6134124_3382.html"},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident Echeverria, poursuivi pour la \u00ab\u00a0guerre sale\u00a0\u00bb contre des opposants au Mexique, est mort","dateCreated":"2022-07-09T19:06:27+02:00","datePublished":"2022-07-09T19:06:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique","Disparitions"],"description":"Avocat de profession, Luis Echeverria Alvarez a aussi \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 du massacre de deux cents\u00a0\u00e9tudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 \u00e0 Mexico.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/208/0/2464/1232/1342/671/60/0/c79b681_5668641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-17">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La « fête du sacrifice », ou Aïd el-Adha, est une des plus importantes fêtes musulmanes. Elle a lieu cette année le 9 juillet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde des religions        Islam             Que fêtent les musulmans lors de l’Aïd-el-Kébir ?      La « fête du sacrifice », ou Aïd el-Adha, est une des plus importantes fêtes musulmanes. Elle a lieu cette année le 9 juillet.          Par Hicham Abdel Gawad         Publié hier à 17h26, mis à jour hier à 18h32    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Tunisien transportant un mouton pour la fête de l’Aïd el-Adha, en novembre 2010.  FETHI BELAID / AFP               La « fête du sacrifice » (Aïd el-Adha en arabe, ou Aïd-el-Kébir, « la grande fête ») est une commémoration de l’épisode du sacrifice d’Abraham rapporté dans le Coran, qui présente de nombreux prophètes en commun avec le texte biblique.          Qu’est-ce que la fête du sacrifice ?          Dans le récit coranique, Abraham se voit sacrifier son fils en songe. Obéissant à cette vision, le patriarche sera arrêté in extremis par l’ange Gabriel envoyé par Dieu, lequel remplacera le sacrifice d’un enfant par une « immolation généreuse » (sourate 37, verset 107). Les interprètes musulmans classiques identifient cette « immolation généreuse » à un bélier.          Cet épisode est très proche de son pendant biblique, même si traditionnellement, les exégètes musulmans – à quelques exceptions près – ont considéré que l’enfant du sacrifice était Ismaël, et non Isaac. L’identité de l’enfant reste la divergence majeure entre la tradition islamique majoritaire et la tradition biblique.          Quoi qu’il en soit, le sacrifice de l’enfant n’aura pas lieu et Dieu rachètera sa vie, supposément contre celle d’un bélier. Cet épisode renvoie à deux symboles : la confiance indéfectible d’Abraham en Dieu et la miséricorde divine concrétisée par l’interdiction du sacrifice humain.          Quand a lieu cette célébration ?          L’Aïd-El-Kébir se déroule à la fin du pèlerinage obligatoire (le hadj), le 10e jour du mois lunaire de Dhûl hijja (« mois du pèlerinage »), et dure trois jours. Une prière particulière a lieu le premier jour et précède l’immolation d’une bête, traditionnellement un mouton – bien que la tradition classique mentionne un bélier, c’est-à-dire un mouton non châtré.          Que dit exactement le Coran ?          Le passage coranique suivant sert de base à la plupart des interprétations (sourate 37, versets 101 à 111, traduction de Denise Masson) :          [37 : 101]          « Nous lui avons alors annoncé une bonne nouvelle : la naissance d’un garçon, doux de caractère.          [37 : 102]          Lorsque celui-ci fut en âge d’accompagner son père, celui-ci dit : “Ô mon fils ! Je me suis vu moi-même en songe, et je t’immolais ; qu’en penses-tu ?”          Il dit : “Ô mon père ! Fais ce qui t’est ordonné. Tu me trouveras patient, si Dieu le veut !”          [37 : 103]          Après que tous deux se furent soumis, et qu’Abraham eut jeté son fils, le front à terre,          [37 : 104]          nous lui criâmes : “Ô Abraham !          [37 : 105]          Tu as cru en cette vision et tu l’as réalisée ; c’est ainsi que nous récompensons ceux qui font le bien :          [37 : 106]          voilà l’épreuve concluante.”          [37 : 107]          Nous avons racheté son fils par un sacrifice solennel.        Il vous reste 61.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-des-religions/article/2022/07/08/que-fetent-les-musulmans-lors-de-l-aid-el-kebir_6047781_6038515.html"},"headline":"Que f\u00eatent les musulmans lors de l\u2019A\u00efd-el-K\u00e9bir\u00a0?","dateCreated":"2022-07-08T17:26:53+02:00","datePublished":"2022-07-08T17:26:53+02:00","dateModified":"2022-07-08T18:32:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde des religions","Islam"],"keywords":["Islam","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Le Monde des religions"],"description":"La \u00ab\u00a0f\u00eate du sacrifice\u00a0\u00bb, ou A\u00efd el-Adha, est une des plus importantes f\u00eates musulmanes. Elle a lieu cette ann\u00e9e le 9 juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Hicham Abdel Gawad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/07/29/43/0/3500/1750/1342/671/60/0/ac5564d_854906288-000_Par3596406.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde des religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-des-religions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Islam","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/islam/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-18">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Partir en roue libre le temps de quelques jours est tentant. Notre journaliste l’a fait, de Londres à Paris. Postérieur endolori, bruit des voitures, malbouffe… En réalité, le cyclotourisme n’est pas qu’une promenade de santé !
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        L'époque       Loisirs             Coussinet aux fesses, voies vertes sans vue et look total Lycra : tout ce qu’on ne vous dit pas sur le voyage à vélo      Partir en roue libre le temps de quelques jours est tentant. Notre journaliste l’a fait, de Londres à Paris. Postérieur endolori, bruit des voitures, malbouffe… En réalité, le cyclotourisme n’est pas qu’une promenade de santé !          Par Guillemette Faure         Publié le 07 juillet 2022 à 18h00, mis à jour hier à 04h40    Temps de Lecture 8 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 EMILIE SETO               Et si on essayait le « slow tourism » ? Voilà trois jours que je suis partie en vacances à vélo. Mon intention, avec ma fille et les amis qui nous rejoindront en route, est d’aller de Londres à Paris en biclou. « Mais on ne peut pas pédaler de Londres à Paris, y a la mer », ont dit les copains de 5e de ma fille, comme quoi ces histoires de baisse de niveau scolaire sont très exagérées. De fait, on peut prendre le ferry entre Newhaven et Dieppe.          Pourquoi Londres-Paris ? Parce que ça claque. Comme beaucoup d’itinéraires de cyclistes. Quand on part en vacances en voiture, on va « en Dordogne ». Pour des raisons encore ignorées, le cycliste a besoin de parcours symboliques, de « Paris-Pékin » au « tour des collines du Perche ».          Dans son délicieux livre consacré à l’histoire du voyage à vélo Prendre la route (Arkhê, à paraître le 25 août, 260 pages, 19,50 euros), le géographe et spécialiste des transports Alexandre Schiratti relève que, dès les débuts du cyclotourisme il y a un siècle, les voyageurs se sont fixé des grandes diagonales pour relier les six points de l’Hexagone : Brest-Menton, Dunkerque-Hendaye, Brest-Strasbourg, Paris-Vienne, Pau-Calais…           On peut faire le tour de la baie de Somme sans la voir, avec le bruit des voitures un peu au-dessus          Revenons à l’« avenue verte London-Paris », comme elle est surnommée. Entre la capitale du Royaume-Uni et Polegate, les guides conseillent de prendre le train pour éviter le trafic, ce que l’on ne fera pas. A Gatwick, on pédale au bout des pistes de l’aéroport. Rectilignes et plates, les voies vertes sont reposantes, mais les paysages n’y sont guère visibles, comme souvent, puisque ces couloirs ont été aménagés sur d’anciennes voies ferrées, autrement dit plutôt encaissés. Parfois, c’est sur place que l’on réalise que la route n’a pas grand intérêt, puisque sur une carte, on ne pense pas forcément à regarder le relief. Par exemple, la piste cyclable qui suit magnifiquement la baie de Somme, du Crotoy à Saint-Valéry, se trouve en réalité en contrebas de la route, si bien qu’on peut faire le tour de la baie sans la voir, avec le bruit des voitures un peu au-dessus.          On pourrait se dire qu’on n’est pas prisonnier de la route, qu’on peut très bien en profiter pour aller se balader à pied dans les coins qui méritent le détour, comme on dit dans le guide Michelin. Sauf que, qui va garder les sacoches ? En voiture, personne ne reste à surveiller le coffre. Mais à vélo, il faut bien préserver ce qu’on transporte (les sacoches valant souvent plus que leur contenant). Les bicycles sont compliqués à accrocher parce qu’ils sont lourds. Les hôtels ne sont pas sécurisés partout.        Il vous reste 77.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/07/07/coussinet-aux-fesses-voies-vertes-sans-vue-et-look-total-lycra-tout-ce-qu-on-ne-vous-dit-pas-sur-le-voyage-a-velo_6133846_4497916.html"},"headline":"Coussinet aux fesses, voies vertes sans vue et look total Lycra\u00a0: tout ce qu\u2019on ne vous dit pas sur le voyage \u00e0 v\u00e9lo","dateCreated":"2022-07-07T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-07T18:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-08T04:40:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Loisirs"],"keywords":["Sport","Cyclisme","M le mag","L'\u00e9poque","Vie sociale","Loisirs"],"description":"Partir en roue libre le temps de quelques jours est tentant. Notre journaliste l\u2019a fait, de Londres \u00e0 Paris. Post\u00e9rieur endolori, bruit des voitures, malbouffe\u2026 En r\u00e9alit\u00e9, le cyclotourisme n\u2019est pas qu\u2019une promenade de sant\u00e9\u00a0!","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/215/0/1772/886/1342/671/60/0/72fe909_1657099356498-seto.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Loisirs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/loisirs/"}}
       


        
  
