<FILE-date="2022/07/09/19">

<article-nb="2022/07/09/19-1">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La structure de l’UCI, la fédération internationale de cyclisme, est installée à Aigle, en Suisse, d’où part, dimanche, la 9ᵉ étape du Tour de France. Christopher Froome, Daniel Martinez, Biniam Girmay y ont fait leurs premières armes en Europe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : le Centre mondial du cyclisme, rampe de lancement des coureurs de pays émergents      La structure de l’UCI, la fédération internationale de cyclisme, est installée à Aigle, en Suisse, d’où part, dimanche, la 9ᵉ étape du Tour de France. Christopher Froome, Daniel Martinez, Biniam Girmay y ont fait leurs premières armes en Europe.          Par Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Aigle (Suisse))         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une vue du siège du Centre mondial du cyclisme, à Aigle, en Suisse.  FABRICE COFFRINI / AFP               Le 1er mai, Christopher Froome a eu « l’impression d’avoir fait un voyage dans le temps ». Quinze ans en arrière, quand le cycliste britannique ne comptait pas encore quatre Tours de France (2013, 2015 à 2017), deux Tours d’Espagne (2011 et 2017) et un Tour d’Italie (2018) à son palmarès et qu’il roulait pour le Kenya, son pays natal. Ce jour-là, la rampe du contre-la-montre du Tour de Romandie, en Suisse, avait été installée au milieu d’une petite route de la commune d’Aigle, sur le chemin du Centre mondial du cyclisme (CMC), où « Froomey » a été stagiaire pendant cinq mois, en 2007.          Dimanche 10 juillet, la ville viticole des Préalpes vaudoises accueille le départ de la 9e étape du Tour de France, et le Colombien Daniel Felipe Martinez pourrait connaître le même phénomène spatio-temporel. Le coureur d’Ineos-Grenadiers, lui aussi, a fait ses premières armes au sein de l’équipe de cette structure de l’Union cycliste internationale (UCI), dont l’objectif est de former des talents de pays émergents ou en développement.          « Le cyclisme reste encore très eurocentrique, fait valoir le Canadien Jacques Landry, président par intérim du CMC. Notre objectif, c’est de pouvoir l’étendre aux autres nations qui ont le potentiel, la volonté et la passion pour développer ce sport mais ne disposent pas forcément des moyens financiers pour le faire. »          Le phénomène Girmay          Depuis sa création, en 2002, le centre a formé 1 347 sportifs, originaires de 47 pays, aux différentes disciplines du vélo : route, piste, BMX et VTT. Cette saison, un de ses anciens pensionnaires est devenu la coqueluche du peloton : l’Erythréen Biniam Girmay, 22 ans, premier Africain à s’adjuger l’une des épreuves de renom du printemps – la classique Gand-Wevelgem, le 27 mars. Quelques semaines plus tard, il confirmait en Italie, sur les routes du Giro, avec une victoire dans la 10e étape.          Jamais un coureur africain noir n’avait levé les bras sur une course de trois semaines, et Valerio Piva, son directeur sportif au sein de la formation belge Intermarché-Wanty-Gobert Matériaux, se réjouissait de l’arrivée d’« un nouveau continent au sommet du cyclisme ».                           Lire l’analyse :  Un peloton du Tour de France privé de nombreux maillots nationaux distinctifs                 Ironie de l’histoire : l’équipe masculine sur route issue du CMC est à l’arrêt depuis l’arrivée de la pandémie de Covid-19, qui a affecté les revenus de la structure. Or « tous les coureurs qui sont aujourd’hui en World Tour [la première division du cyclisme sur route], hormis les Sud-Africains, sont passés par ce programme », résume l’un d’eux, Tsgabu Grmay, stagiaire à Aigle en 2011.        Il vous reste 63.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/09/tour-de-france-2022-le-centre-mondial-du-cyclisme-rampe-de-lancement-des-coureurs-de-pays-emergents_6134117_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le Centre mondial du cyclisme, rampe de lancement des coureurs de pays \u00e9mergents","dateCreated":"2022-07-09T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-09T17:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"La structure de l\u2019UCI, la f\u00e9d\u00e9ration internationale de cyclisme, est install\u00e9e \u00e0 Aigle, en Suisse, d\u2019o\u00f9 part, dimanche, la 9\u1d49 \u00e9tape du Tour de France. Christopher Froome, Daniel Martinez, Biniam Girmay y ont fait leurs premi\u00e8res armes en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Aigle (Suisse)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab4738e_1657264933149-000-arp2063142.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-2">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le porteur du maillot vert, déjà vainqueur à Calais, a remporté au sprint, samedi, la 8e étape de la 109e Grande Boucle. Il devance Matthews et le maillot jaune Pogacar.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France 2022 : Wout van Aert remporte à Lausanne sa deuxième victoire sur ce Tour Le porteur du maillot vert, déjà vainqueur à Calais, a remporté au sprint, samedi, la 8e étape de la 109e Grande Boucle. Il devance Matthews et le maillot jaune Pogacar.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               Van Aert conforte son maillot vert en gagnant à Lausanne              Wout Van Aert était trop puissant à Lausanne THIBAULT CAMUS / AP          Quatre jours après avoir levé les bras à Calais, le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma) a décroché un deuxième succès sur ce Tour de France 2022 en remportant le sprint au sommet de la côte du stade olympique à Lausanne (4,8 km à 4,6% de dénivelé en moyenne). Il s’est imposé devant l’Australien Michael Matthews (BikeExchange Jayco) et le Slovène Tadej Pogacar (UAE Emirates). Sans forcer, apparemment. « Dans la première partie raide j’ai dû me battre pour rester dans la roue de Pogacar, après c’était facile pour le sprint », a déclaré le Belge à l’arrivée.        Grâce à sa troisième place à Lausanne, Pogacar grapille 4 secondes de plus sur ses poursuivants au jeu des bonifications et conforte une fois de plus son maillot jaune. Il compte désormais 39 secondes d’avance sur son dauphin, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), à la veille de la première étape alpestre et d’une arrivée en altitude à Châtel (Haute-Savoie).        Cette 8e étape n’était clairement pas l’étape la plus transcendante du Tour de France 2022. Trois coureurs ont formé l’échappée du jour sans jamais réussir à creuser l’écart avec le peloton. Le Belge Frederik Frison a lâché avant la troisième ascension du jour, la côte de Pétra Félix (4e catégorie). L’Italien Mattia Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl), lui, a cédé à l’approche de l’ascension finale, la côte du stade olympique. Dernier rescapé de l’échappée,  du jour, le Britannique Fred Wright (Bahrain Victorious) a fini par être avalé lui aussi par le peloton.        Sale journée pour le Français Thibaut Pinot (Groupama-FDJ). En l’espace de quelques instants, à environ 50 km de l’arrivée, le coureur franc-comtois a chuté dans le peloton... avant de recevoir un coup de poing involontaire de la part d’un assistant de la Trek-Segafredo qui tendait une musette. En outre, il était déjà tombé une première fois en début d’étape.                     18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous. On se retrouve demain pour vivre la neuvième étape, la première en haute-montagne, qui nous emmènera de Aigle, en Suisse, jusqu’aux portes du soleil à Châtel, en Haute-Savoie.                         18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Wout Van Aert serait-il fan de Pedro Miguel Pauleta ?                 THIBAULT CAMUS / AP                     17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur, Wout Van Aert :          « Aujourd’hui était une bonne occasion de prendre beaucoup de points [dans la course au maillot vert]. Je suis vraiment heureux que mon équipe ait fait ce travail. Dans la première partie raide j’ai dû me battre pour rester dans la roue de Pogacar, après c’était facile pour le sprint. »                     17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint remporté par Van Aert :                             17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement général actualisé :        Grâce à sa troisième place à Lausanne, le maillot jaune Tadej Pogacar grapille 4 secondes de plus sur ses poursuivants au jeu des bonifications. Au classement général, il compte désormais 39 secondes d’avance sur son dauphin, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma).                 @LETOUR.FR                     17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les TUUT TUUT ne sont plus si nombreux. Ne croyez- vous pas qu'Aude les mérite pour ses pronos parfaits ?    kopiste de tjrs          Indubitablement                         17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de l’étape         Le Français Benjamin Thomas (Cofidis) a pris la septième place du sprint à Lausanne. Le classement complet de l’étape est à retrouver ici.                 @LETOUR.FR                     17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire de Wout Van Aert                MARCO BERTORELLO / AFP                     17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On félicite note camarade Aude, qui avait anticipé le trio de tête dans l’ordre                    17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le podium de l’étape :          Wout Van Aert (Jumbo-Visma)        Michael Matthews (BikeExchange Jayco)        Tadej Pogacar (UAE Emirates)                     17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En bon « couteau suisse » du peloton, Wout Van Aert s’impose au sprint à Lausanne. C’est la deuxième victoire d’étape du Belge sur ce Tour après celle de Calais mardi. Il conforte ainsi son maillot vert au classement à points.                    17:32   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert remporte la 8e étape !        Tadej Pogacar prend la troisième place.                              17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce sera une arrivée au sprint, après une montée à toute vitesse par l’équipe UAE                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Van Aert est en 4e position. Il va falloir scruter le maillot vert...                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Nous sommes dans le dernier kilomètre                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les sprinteurs qui espéraient passer la bosse disparaissent les uns après les autres. Jasper Philipsen vient de se faire décrocher.                    17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 1 km de l’arrivée, Pogacar idéalement emmené par ses coéquipiers         Va-t-on assister à une troisième victoire d’étape de l’ogre slovène ?                    17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bon, les costauds sont présents, alors qu’il ne reste que deux km à parcourir. Et ça monte très très vite.                    17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça mesure combien de mètres de long, un peloton ? Ça prend longtemps à remonter, si on est l'arrière et qu'on veut arriver à l'avant ?    Bat         C’est fort long. D’où l’importance cruciale de soigner son placement. Et d’avoir des coéquipiers capables de vous protéger dans le peloton.                         Le programme              Bienvenue dans ce direct consacré à la 8e étape du Tour de France 2022, 109e mouture.         Quoi ? Une étape de 186,3 kilomètres, faisant un détour par la Suisse.         Où ? Reliant Dole à Lausanne, cette étape fera traverser le Jura aux coureurs et s’achèvera dans la « capitale olympique » des Suisses. Si elle n’est pas à proprement parler une étape de montagne, elle s’achève néanmoins par une montée sèche, qui devrait permettre aux puncheurs du peloton de s’exprimer.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 20 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 30.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Clément Martel, des cimes d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes vosgiennes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates)         2. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) à 35''         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers) à 01’10''         4. Adam Yates (Ineos Grenadiers) à 01’18''         5. David Gaudu (Groupama-FDJ) à 01’31''         6. Romain Bardet (Team DSM) à 01’32''         7. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers) à 01’35''         8. Neilson Powless (EF Education - Easy Post) à 01’37''         9. Enric Mas( Movistar Team) à 01’43''         10. Daniel Felipe Martinez (Ineos Grenadiers) à 01’55''         Qui porte les maillots distinctifs ?         Mailliot jaune : Tadej Pogacar         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Magnus Cort Nielsen (EF Education - Easy Post)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De l’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney +         A lire en attendant         Tour de France 2022 : rampe en terre, robes blanches et « UK Postal »         Tadej Pogacar est encore parti pour une « Longwy » en jaune         Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme         La planche des Belles-Filles, la revanche de la « Haute-Patate »         Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-09T16:05:53+00:00","coverageEndTime":"2022-07-09T16:05:53+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","description":"Le porteur du maillot vert, d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 Calais, a remport\u00e9 au sprint, samedi, la 8e \u00e9tape de la 109e Grande Boucle. Il devance Matthews et le maillot jaune Pogacar.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 : Wout van Aert remporte à Lausanne sa deuxième victoire sur ce Tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le porteur du maillot vert, d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 Calais, a remport\u00e9 au sprint, samedi, la 8e \u00e9tape de la 109e Grande Boucle. Il devance Matthews et le maillot jaune Pogacar.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/3443/1342/924/3/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-09T16:05:53+00:00"
,"endDate":"2022-07-09T16:05:53+00:00"
         Wout Van Aert \u00e9tait trop puissant \u00e0 Lausanne THIBAULT CAMUS \/ AP          Quatre jours apr\u00e8s avoir lev\u00e9 les bras \u00e0 Calais, le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma) a d\u00e9croch\u00e9 un deuxi\u00e8me succ\u00e8s sur ce Tour de France 2022 en remportant le sprint au sommet de la c\u00f4te du stade olympique \u00e0 Lausanne (4,8 km \u00e0 4,6% de d\u00e9nivel\u00e9 en moyenne). Il s\u2019est impos\u00e9 devant l\u2019Australien Michael Matthews (BikeExchange Jayco) et le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar (UAE Emirates). Sans forcer, apparemment. \u00ab\u00a0Dans la premi\u00e8re partie raide j\u2019ai d\u00fb me battre pour rester dans la roue de Pogacar, apr\u00e8s c\u2019\u00e9tait facile pour le sprint\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Belge \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          Gr\u00e2ce \u00e0 sa troisi\u00e8me place \u00e0 Lausanne, Pogacar grapille 4 secondes de plus sur ses poursuivants au jeu des bonifications et conforte une fois de plus son maillot jaune. Il compte d\u00e9sormais 39 secondes d\u2019avance sur son dauphin, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 la veille de la premi\u00e8re \u00e9tape alpestre et d\u2019une arriv\u00e9e en altitude \u00e0 Ch\u00e2tel (Haute-Savoie).          Cette 8e \u00e9tape n\u2019\u00e9tait clairement pas l\u2019\u00e9tape la plus transcendante du Tour de France 2022. Trois coureurs ont form\u00e9 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour sans jamais r\u00e9ussir \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart avec le peloton. Le Belge Frederik Frison a l\u00e2ch\u00e9 avant la troisi\u00e8me ascension du jour, la c\u00f4te de P\u00e9tra F\u00e9lix (4e cat\u00e9gorie). L\u2019Italien Mattia Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl), lui, a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019approche de l\u2019ascension finale, la c\u00f4te du stade olympique. Dernier rescap\u00e9 de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e,  du jour, le Britannique Fred Wright (Bahrain Victorious) a fini par \u00eatre aval\u00e9 lui aussi par le peloton.          Sale journ\u00e9e pour le Fran\u00e7ais Thibaut Pinot (Groupama-FDJ). En l\u2019espace de quelques instants, \u00e0 environ 50 km de l\u2019arriv\u00e9e, le coureur franc-comtois a chut\u00e9 dans le peloton... avant de recevoir un coup de poing involontaire de la part d\u2019un assistant de la Trek-Segafredo qui tendait une musette. En outre, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 une premi\u00e8re fois en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/1bba838_9029c0fef9c0483eb7c1399364ca3b24-9029c0fef9c0483eb7c1399364ca3b24-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Van Aert conforte son maillot vert en gagnant \u00e0 Lausanne","dateModified":"2022-07-09T16:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T16:03:46+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous. On se retrouve demain pour vivre la neuvi\u00e8me \u00e9tape, la premi\u00e8re en haute-montagne, qui nous emm\u00e8nera de Aigle, en Suisse, jusqu\u2019aux portes du soleil \u00e0 Ch\u00e2tel, en Haute-Savoie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T16:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T16:01:37+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert serait-il fan de Pedro Miguel Pauleta\u00a0?                 THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/1bba838_9029c0fef9c0483eb7c1399364ca3b24-9029c0fef9c0483eb7c1399364ca3b24-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T16:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:46:10+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e9tait une bonne occasion de prendre beaucoup de points [dans la course au maillot vert]. Je suis vraiment heureux que mon \u00e9quipe ait fait ce travail. Dans la premi\u00e8re partie raide j\u2019ai d\u00fb me battre pour rester dans la roue de Pogacar, apr\u00e8s c\u2019\u00e9tait facile pour le sprint.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur, Wout Van Aert\u00a0: ","dateModified":"2022-07-09T15:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:45:07+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint remport\u00e9 par Van Aert\u00a0: ","dateModified":"2022-07-09T15:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:42:45+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce \u00e0 sa troisi\u00e8me place \u00e0 Lausanne, le maillot jaune Tadej Pogacar grapille 4 secondes de plus sur ses poursuivants au jeu des bonifications. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, il compte d\u00e9sormais 39 secondes d\u2019avance sur son dauphin, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma).                 @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/41c60db_1657381327622-capture-d-e-cran-2022-07-09-a-17-40-58.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral actualis\u00e9\u00a0:","dateModified":"2022-07-09T16:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:40:50+00:00","articleBody":"    Les TUUT TUUT ne sont plus si nombreux. Ne croyez- vous pas qu'Aude les m\u00e9rite pour ses pronos parfaits ?    kopiste de tjrs          Indubitablement           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:39:42+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais Benjamin Thomas (Cofidis) a pris la septi\u00e8me place du sprint \u00e0 Lausanne. Le classement complet de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.                 @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/a552782_1657381121626-capture-d-e-cran-2022-07-09-a-17-38-36.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de l\u2019\u00e9tape\u00a0","dateModified":"2022-07-09T16:05:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:38:14+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/3c29821_5668190-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire de Wout Van Aert ","dateModified":"2022-07-09T15:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:35:50+00:00","articleBody":"     On f\u00e9licite note camarade Aude, qui avait anticip\u00e9 le trio de t\u00eate dans l\u2019ordre      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:35:46+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert (Jumbo-Visma)          Michael Matthews (BikeExchange Jayco)          Tadej Pogacar (UAE Emirates)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le podium\u00a0de l\u2019\u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-09T15:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:34:22+00:00","articleBody":"     En bon \u00ab\u00a0couteau suisse\u00a0\u00bb du peloton, Wout Van Aert s\u2019impose au sprint \u00e0 Lausanne. C\u2019est la deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape du Belge sur ce Tour apr\u00e8s celle de Calais mardi. Il conforte ainsi son maillot vert au classement \u00e0 points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:32:58+00:00","articleBody":"     Tadej Pogacar prend la troisi\u00e8me place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert remporte la 8e \u00e9tape\u00a0!","dateModified":"2022-07-09T15:37:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:32:25+00:00","articleBody":"     Ce sera une arriv\u00e9e au sprint, apr\u00e8s une mont\u00e9e \u00e0 toute vitesse par l\u2019\u00e9quipe UAE      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:31:53+00:00","articleBody":"     Van Aert est en 4e position. Il va falloir scruter le maillot vert...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:31:49+00:00","articleBody":"     Nous sommes dans le dernier kilom\u00e8tre      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:31:08+00:00","articleBody":"     Les sprinteurs qui esp\u00e9raient passer la bosse disparaissent les uns apr\u00e8s les autres. Jasper Philipsen vient de se faire d\u00e9crocher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:30:32+00:00","articleBody":"     Va-t-on assister \u00e0 une troisi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape de l\u2019ogre slov\u00e8ne\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 1 km de l\u2019arriv\u00e9e, Pogacar id\u00e9alement emmen\u00e9 par ses co\u00e9quipiers ","dateModified":"2022-07-09T15:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:29:59+00:00","articleBody":"     Bon, les costauds sont pr\u00e9sents, alors qu\u2019il ne reste que deux km \u00e0 parcourir. Et \u00e7a monte tr\u00e8s tr\u00e8s vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:28:10+00:00","articleBody":"    \u00c7a mesure combien de m\u00e8tres de long, un peloton ? \u00c7a prend longtemps \u00e0 remonter, si on est l'arri\u00e8re et qu'on veut arriver \u00e0 l'avant ?    Bat         C\u2019est fort long. D\u2019o\u00f9 l\u2019importance cruciale de soigner son placement. Et d\u2019avoir des co\u00e9quipiers capables de vous prot\u00e9ger dans le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:26:55+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier et ange gardien du maillot jaune, Rafal Maljka fait le forcing pour tracter le peloton et son partenaire double vainqueur. Pogacar peut-il remporter une troisi\u00e8me \u00e9tape d\u2019affil\u00e9e\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:26:24+00:00","articleBody":"     A 3,5 km de l\u2019arriv\u00e9e, Fred Wright a \u00e9t\u00e9 aval\u00e9 par le peloton emmen\u00e9 par Patrick Konrad pour la Bora-Hansgrohe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier \u00e9chapp\u00e9 repris dans la c\u00f4te du stade olympique","dateModified":"2022-07-09T15:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:25:43+00:00","articleBody":"     Il vient de passer la banderole des 4 km.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fred Wright a le peloton dans son sillage","dateModified":"2022-07-09T15:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:25:24+00:00","articleBody":"     Pogacar est d\u00e9j\u00e0 en deuxi\u00e8me position du peloton, men\u00e9 pour le moment par le Fran\u00e7ais Alexis Vuillermoz (AG2R).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:24:13+00:00","articleBody":"     Les Alpecin-Deceuninck roulent \u00e0 fond en t\u00eate du peloton \u00e0 l\u2019approche de la c\u00f4te du stade olympique. Mathieu van der Poel - qui ne gagnera pas \u00e0 Lausanne - travaille au service de son co\u00e9quipier Jasper Philipsen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:24:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:24:09+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous montrer le profil de l\u2019ascension finale? Merci!    Julie         Il suffit de demander, ch\u00e8re Julie                       Wright vient d\u2019en d\u00e9buter l\u2019ascension.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/1853c89_1657380229869-tset.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:21:55+00:00","articleBody":"     Mattia Cattaneo a rendu les armes. L\u2019Italien est cuit comme des spaghetti oubli\u00e9es dans la casserole. R\u00e9sultat, Fred Wright est d\u00e9sormais seul aux manettes. Mais plus pour longtemps, car le peloton n\u2019est qu\u2019\u00e0 29 secondes. Et il reste plus de 6 km \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un seul homme en t\u00eate","dateModified":"2022-07-09T15:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:20:15+00:00","articleBody":"    Oh \u00e7a doit \u00eatre p\u00e9nible de rouler 3 semaines avec un h\u00e9licopt\u00e8re si proche! D\u00e9sagr\u00e9ment \u00e0 rajouter \u00e0 l\u2019article de vos coll\u00e8gues     Antonin         Effectivement, il faut s\u2019adapter aux pales de l\u2019h\u00e9lico. Mais les coureurs ont l\u2019habitude.          Quant \u00e0 l\u2019article dont vous parlez, le voici. Et effectivement, il dresse un autre portrait du cyclotouriste                    Lire aussi :  Coussinet aux fesses, voies vertes sans vue et look total Lycra\u00a0: tout ce qu\u2019on ne vous dit pas sur le voyage \u00e0 v\u00e9lo                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:20:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:19:59+00:00","articleBody":"    Pogacar ne peut pas porter et le maillot jaune et le maillot blanc... Qui porte donc le maillot blanc en ce moment?    Ovalie         C\u2019est son dauphin au classement du meilleur jeune (moins de 25 ans), le Britannique Tom Pidcock, qui porte le maillot blanc aujourd\u2019hui. La preuve, en image, au d\u00e9part de Dole\u00a0:                Tom Pidcock et Tadej Pogacar. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/f1daa25_5666709-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:19:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:16:53+00:00","articleBody":"     Au tour des \u00e9quipes Trek-Segafredo, Groupama-FDJ et EF Education-EasyPost de s\u2019activer en t\u00eate du peloton en vue du final pentu \u00e0 Lausanne. Cattaneo et Wright n\u2019ont plus que 40 s d\u2019avance \u00e0 11 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton fond sur les \u00e9chapp\u00e9s","dateModified":"2022-07-09T15:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:16:29+00:00","articleBody":"    Graves la chute de gaudu et bardet ? Sont-ils dans le final ?    Kakouf         Ils sont bien pr\u00e9sents dans le peloton, qui est en train de s\u2019affiner par l\u2019arri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:10:32+00:00","articleBody":"     A 16 km de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton se rapproche des deux hommes de t\u00eate sous l\u2019impulsion de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco et Jumbo-Visma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart passe sous la minute ","dateModified":"2022-07-09T15:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:10:20+00:00","articleBody":"    Personne n'ayant r\u00e9pondu \u00e0 votre jeu des pronostics sur le vainqueur du jour, j'en conclus que \u00e7a doit roupiller sur les canap\u00e9s ! Je mets un franc suisse sur Matthews. Vous validez ?     Taque tique         On est un nombre certain \u00e0 valider, indubitablement. Et m\u00eame si l\u2019on sait tous que l\u2019\u00e9tape se jouera dans les 500 derniers m\u00e8tres, vous \u00eates toutes et tous pr\u00e9sents au rendez-vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:07:16+00:00","articleBody":"           Le peloton, l\u2019h\u00e9lico et les montagnes. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/6f6c06a_5667864-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:03:27+00:00","articleBody":"    Je d\u00e9barque, un petit r\u00e9sum\u00e9 de la situation pour tout comprendre?    Rafoufou         Bonjour, et bienvenue \u00e0 bord de ce vol \u00ab\u00a0Air Austerlitz\u00a0\u00bb \u00e0 destination de Lausanne.          Deux hommes sont en t\u00eate,\u00a0 Mattia Cattaneo (Quick Step-Alpha Vinyl) et Fred Wright (Bahrain Victorious), et ont encore 1,20 min d\u2019avance sur le peloton, d\u00e9sormais lanc\u00e9 \u00e0 leur poursuite avec assurance. Comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, le peloton a \u00ab\u00a0jou\u00e9\u00a0\u00bb avec les \u00e9chapp\u00e9s, pour \u00e9viter que d\u2019autres coureurs aient des vell\u00e9it\u00e9s de sortie.          Il reste moins de 25 km \u00e0 parcourir dans la riante Suisse romande. Et l\u2019arriv\u00e9e devrait \u00eatre jug\u00e9e entre 17h30 et 40.          Sinon une chute en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape a mis \u00e0 terre un nombre certain de coureurs. Et Thibaut Pinot vient d\u2019ajouter une ligne \u00e0 sa l\u00e9gendaire malchance, en ayant chut\u00e9 il y a peu, \u00e0 la suite de quoi le Fran\u00e7ais s\u2019est pris un (involontaire) coup de poing d\u2019un assistant d\u2019une autre \u00e9quipe, qui tendait une musette.          Merci d\u2019avoir vol\u00e9 avec notre compagnie, attachez votre ceinture, et d\u00e9couvrons ensemble qui va l\u2019emporter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T15:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T15:03:27+00:00","articleBody":"     La Kazakhe Elena Rybakina est sacr\u00e9e vainqueure de Wimbledon apr\u00e8s sa victoire en finale contre la Tunisienne Ons Jabeur (3-6, 6-2, 6-2). C\u2019est le troisi\u00e8me titre en carri\u00e8re et le premier majeur au palmar\u00e8s de la 23e joueuse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps-l\u00e0... ","dateModified":"2022-07-09T15:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:57:34+00:00","articleBody":"    On est bient\u00f4t au lac Lemond ?    Greg         Nous sommes en tout cas \u00e0 bien des lieues du Loch Lomond, sis en Ecosse, et dont une entreprise locale distille le whisky favori du capitaine Haddock. Mais concernant le Leman, les coureurs se rapprochent du lac, qu\u2019ils vont longer (s\u2019ils le font sans se presser, ils pourront faire leur l\u2019expression \u00ab\u00a0y\u2019a pas l\u2019feu au lac\u00a0\u00bb). Et on le voit lorsque les vues d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res donnent un brin de hauteur \u00e0 la r\u00e9alisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T14:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:56:26+00:00","articleBody":"     Mattia Cattaneo et Fred Wright ont d\u00e9sormais moins d\u20191 min 30 s d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 30 km de l\u2019arriv\u00e9e, la marge de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e diminue ","dateModified":"2022-07-09T14:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:52:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, la minute chat noir de Thibaut Pinot\u00a0:","dateModified":"2022-07-09T14:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:46:09+00:00","articleBody":"     Si vous avez lu notre gazette du jour, vous le savez d\u00e9j\u00e0, le dernier coureur ayant gagn\u00e9 \u00e0 Lausanne sur le Tour de France s\u2019appelle Erik Dekker. En 2000, le N\u00e9erlandais a r\u00e9ussi l\u2019exploit de ravir trois \u00e9tapes au cours d\u2019une seule \u00e9dition.          \u00ab\u00a0En ce moment, quand il est dans une \u00e9chapp\u00e9e, il n\u2019y a aucune chance de gagner\u00a0\u00bb, r\u00e9sume \u00e0 l\u2019\u00e9poque Jacky Durand en parfait sp\u00e9cialiste de l\u2019exercice apr\u00e8s la victoire du N\u00e9erlandais \u00e0 Revel (Haute-Garonne).          Opportuniste, le coureur de la Rabobank est aussi tr\u00e8s fort. A Villeneuve-sur-Lot (Lot-et-Garonne), il a fauss\u00e9 compagnie \u00e0 ses seize compagnons de fugue. A Revel, il a r\u00e9sist\u00e9 aux attaques du Colombien Santiago Botero avant de le devancer au sprint sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e.          Le baroudeur innove \u00e0 Lausanne, terme de la 17e \u00e9tape, en suivant Mario Aerts dans les trois derniers kilom\u00e8tres. G\u00e9n\u00e9reux dans l\u2019effort, le Belge sert de rampe de lancement \u00e0 un Dekker capable de garder assez d\u2019\u00e9nergie pour r\u00e9sister au retour du peloton et du sprinteur allemand Erik Zabel.          En\u00a02001, Erik Dekker remporte une derni\u00e8re \u00e9tape \u00e0 Pontarlier pass\u00e9e \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 avec un peloton frigorifi\u00e9 et rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 presque\u2026 36 minutes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erik Dekker, au cube \u00e0 Lausanne ","dateModified":"2022-07-09T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:45:02+00:00","articleBody":"    Et sinon c'est l'anniversaire du ''coup de boule'' de Zidane. Ma question est donc la suivante : Magnus Cort-Nielsen peut-il mettre un coup de moustache ?    Yeah         Il fallait donc voir dans l\u2019incident subi par Thibaut Pinot une tentative de reconstitution de la sc\u00e8ne berlinoise de juillet 2006.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T14:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:42:41+00:00","articleBody":"    Pur\u00e9e ! Pinot qui se prend une musette en pleine t\u00eate ! C\u2019est une l\u00e9gende de la FFL aussi lui ! Pur\u00e9e\u2026    Cyclix         A la question qu\u2019est-ce que le panache, \u00ab\u00a0la question elle est vite r\u00e9pondue\u00a0\u00bb, comme a dit l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T14:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:38:48+00:00","articleBody":"     Au coeur du peloton, le coureur de la Groupama-FDJ est parti \u00e0 la faute.                    Reparti, il avait rattrap\u00e9 le peloton, mais vient de se prendre un coup de poing involontaire de la part d\u2019un assistant de la Trek qui tendait une musette                    Improbable doublon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute de Thibaut Pinot\u00a0!","dateModified":"2022-07-09T14:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:37:44+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo d\u2019une spectatrice costum\u00e9e au bord de la route du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation.                 THIBAULT CAMUS \/ AP          Jusl : Le Tour me fait JUBIL\u00c9  !    Elizabeth         JSUL: Mais c'\u00e9tait pas hier la Planche des Belles Filles?     Ovalie        #JSUL Ah lui je le reconnais !  C\u2019est Hinault.     Fan de toujours         JSUL Maurice ! Maurice ! Garin ! Garin !    Un gentilhomme      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/7b75842_446604032b8b4ead85bb34efd47e93f5-446604032b8b4ead85bb34efd47e93f5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...","dateModified":"2022-07-09T14:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:36:47+00:00","articleBody":"     Son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le Britannique Fred Wright, ne lui a pas disput\u00e9 le point du classement de la montagne dans cette ascension de 4e cat\u00e9gorie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Cattaneo ouvre la route au sommet du col de P\u00e9tra F\u00e9lix","dateModified":"2022-07-09T14:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:30:04+00:00","articleBody":"     Pendant ce temps, Frison a \u00e9t\u00e9 repris par le peloton. Et l\u2019on s\u2019approche de la - relativement peu fatidique, il faut l\u2019avouer - barre des 50 km \u00e0 parcourir encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T14:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:29:06+00:00","articleBody":"    Nicolas Roche le plus grand coureur irlandais? Il n'avait pas un papa?    1987         Au temps pour moi, je me suis clairement emport\u00e9, et effac\u00e9 l\u2019ami Stephen Roche de ma m\u00e9moire. On lui pr\u00e9sente nos excuses      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T14:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:26:14+00:00","articleBody":"      Alexandre (depuis les routes jurassiennes)\u00a0:           1) Van Aert  2) Pogacar 3) Matthews 4) Roglic 5) Bettiol         Aude (depuis les routes jurassiennes)\u00a0:           1) Van Aert 2) Matthews 3) Pogacar 4) Bettiol 5) Mollema         Florian (depuis les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Vuillermoz 2) Mollema 3) Van Aert 4) Barguil 5) Boasson Hagen         Cl\u00e9ment (depuis les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Matthews 2) Van Aert 3) Sagan 4) Teuns 5) Pidcock (parce que pourquoi pas)          Et vous\u00a0? Qui voyez-vous l\u2019emporter \u00e0 Lausanne\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voil\u00e0 nos pronostics quant \u00e0 l\u2019\u00e9tape du jour","dateModified":"2022-07-09T14:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:23:56+00:00","articleBody":"     A  Lausanne, on sent une certaine fatalit\u00e9 au sujet du Covid. On pense \u00e0 notre confr\u00e8re de la Voix du Nord qui pensait bien couvrir un Tour dans des conditions presque normales apr\u00e8s les bulles de 2020 et 2021. En salle de presse, le d\u00e9bat \u00e9tait sur la possible fermeture de l\u2019acc\u00e8s aux \u00e0 la zone des cars des \u00e9quipes. C\u2019est l\u00e0 que nous avons l\u2019occasion de parler avec les coureurs apr\u00e8s les \u00e9tapes. Apr\u00e8s, on vous rassure, les Pogacar, Van Aert et compagnie s\u2019arr\u00eateront toujours au micro de France T\u00e9l\u00e9vision et de l\u2019organisation. Les journalistes de presse \u00e9crite doivent sans doute plus facilement transmettre le Covid, c\u2019est bien connu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ombre du Covid","dateModified":"2022-07-09T14:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:20:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien Mattia Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl) et le Britannique Fred Wright (Bahrain Victorious) ne sont plus que deux en t\u00eate de la course. Le Belge n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 capable de suivre la cadence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frison l\u00e2ch\u00e9 par ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e ","dateModified":"2022-07-09T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:17:36+00:00","articleBody":"     Les UAE Emirates du maillot jaune Tadej Pogacar contr\u00f4lent la situation en t\u00eate du peloton. A l\u2019avant de la course, Mattia Cattaneo, Fred Wright et Frederik Frison roulent en direction de la c\u00f4te de P\u00e9tra F\u00e9lix (4e cat\u00e9gorie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart stabilis\u00e9 autour de deux minutes","dateModified":"2022-07-09T14:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:13:36+00:00","articleBody":"     Si vous \u00eates en train de bailler sur votre canap\u00e9, nous ne vous jugeons pas. Au contraire, on vous donne le moyen de vous stimuler en cherchant une l\u00e9gende pour cette photo captur\u00e9e au d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                 THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/7b75842_446604032b8b4ead85bb34efd47e93f5-446604032b8b4ead85bb34efd47e93f5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-09T14:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T14:06:00+00:00","articleBody":"     La t\u00eate de la course vient de passer le poste fronti\u00e8re Le Brassus. Yann Sommer est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 plonger sur tous les bidons qui seront jet\u00e9s au bord de la route.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9chapp\u00e9es entrent en Suisse ","dateModified":"2022-07-09T14:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:56:45+00:00","articleBody":"    Nicolas Roche court-il encore? Car une \u00e9chapp\u00e9e Frison Roche aurait ses chances en montagne !    Antonin         On vous soul\u00e8ve notre chapeau\u00a0! Malheureusement, pas de Frison Roche possible, car celui qui \u00e9tait probablement le plus grand coureur qu\u2019a connu l\u2019Irlande (et au demeurant un admirable bonhomme, tr\u00e8s gentil avec les journalistes) a pris sa retraite de coureur en 2021. Il reste Frison, et les moustaches de Magnus Cort Nielsen (qui pourraient friser, non\u00a0?)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:51:54+00:00","articleBody":"    Le temps de ces \u00e9chapp\u00e9s leur est comt\u00e9     Fondu          On ne va effectivement pas avoir plusieurs tomes pour relater leur aventure. Que voulez-vous, ils sont \u00e9chapp\u00e9s depuis quelques heures, alors que l\u2019on sait bien que le temps d\u2019affinage n\u00e9c\u00e9ssaire est de 24 mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:51:33+00:00","articleBody":"     Le coureur italien (Quick-Step Alpha Vinyl) est pass\u00e9 devant son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le Belge Frederik Frison (Lotto-Soudal), au sommet de cette ascension de troisi\u00e8me cat\u00e9gorie. Ils remportent respectivement 2 et 1 points au classement de la montagne \u00e0 l\u2019approche de la fronti\u00e8re suisse.          C\u2019est Frison qui avait empoch\u00e9 le premier point de la journ\u00e9e au sommet de la C\u00f4te du Mar\u00e9chet (en 4e cat\u00e9gorie).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mattia Cattaneo en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te des Rousses","dateModified":"2022-07-09T14:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:50:27+00:00","articleBody":"    Tiens, Cl\u00e9ment est \u00e0 Austerlitz? Pas envoy\u00e9 \u00e0 Wimbledon ou dans un stade anglais pour le moment?     Ovalie         Mazette, vous suivez mon programme \u00e0 la trace. Mais effectivement, je suis pr\u00e9sents dans la douceur d\u2019Austerlitz. Rassurez-vous, notre coll\u00e8gue Elisabeth Pineau est pr\u00e9sentement \u00e0 Wimbledon, et notre autre coll\u00e8gue Walid Kachour s\u2019appr\u00e8te \u00e0 visiter les stades de l\u2019Euro 2022. Quant \u00e0 ma petite personne... \u00e0 vrai dire, \u00e7a n\u2019a pas grande importance (mais la m\u00eame \u00e9quipe animera ce direct demain).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:48:02+00:00","articleBody":"    C\u2019est vrai que QFM est l\u2019invit\u00e9 sp\u00e9cial du tour?    Biathlon         C\u2019est juste, le Jurassien Quentin Fillon Maillet est aux premi\u00e8res pour suivre cette \u00e9tape dans la voiture du directeur de course, Christian Prudhomme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:48:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:45:56+00:00","articleBody":"    Bonjour!\r\nFrison galope toujours en t\u00eate avec 2 comp\u00e8res?     Ovalie         Disons que pour l\u2019instant, avec moins de 2 minutes d\u2019avance sur le peloton, la meute \u00e0 l\u2019avant de la course reste au trot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:44:38+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde ! Il me semble qu'une inqui\u00e9tude non dissimul\u00e9e traverse le peloton apr\u00e8s deux cas de COVID, n'est il pas ?    Lilou         Nous demanderons \u00e0 nos envoy\u00e9s tr\u00e8s sp\u00e9ciaux de vous donner le pouls du peloton (ce qui, si je compte bien en comptant les abandons, fait 168 poignets \u00e0 manipuler, j\u2019esp\u00e8re que vous avez le temps... ils ne sont que deux). Mais effectivement, un coureur d\u2019AG2R, Geoffrey Bouchard, et un co\u00e9quipier du maillot jaune Tadej Pogacar, Vegard Stake Laengen, n\u2019ont pas pris le d\u00e9part ce matin. Positifs au Covid-19, ils avaient des sympt\u00f4mes, et donc se sont retir\u00e9s.          L\u2019avenir nous dira, ces deux prochaines semaines, ce qu\u2019il en sera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:39:31+00:00","articleBody":"    Cattaneo est de Catane, Frison de la Frise, et Wright de l'\u00eele de Wight ?    allez, j'essaie          On va mener des investigations sur ces dossiers. Il para\u00eetrait par ailleurs que Pierre Latour aurait un anc\u00eatre enracin\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Pise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:31:22+00:00","articleBody":"     Les trois hommes de t\u00eate n\u2019ont plus que 2 minutes d\u2019avance sur le peloton sur les pentes de la deuxi\u00e8me ascension du jour (6,7 km \u00e0 5% de moyenne, class\u00e9e en 3e cat\u00e9gorie). Une bien maigre avance \u00e0 92 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9chapp\u00e9s sur les pentes de la c\u00f4te des Rousses","dateModified":"2022-07-09T13:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:30:06+00:00","articleBody":"     Nous sommes bien en place dans la tr\u00e8s vaste salle de presse de Lausanne. Les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde ont franchi sans entrave la fronti\u00e8re franco-suisse dans la matin\u00e9e. On a m\u00eame eu l\u2019occasion de rouler au pas derri\u00e8re le camion des Astana. La preuve que l\u2019\u00e9quipe kazakhe est bien pr\u00e9sente sur ce Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour la France","dateModified":"2022-07-09T13:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:29:59+00:00","articleBody":"            THOMAS SAMSON \/ AFP                  THOMAS SAMSON \/ AFP                  THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/571345d_5667116-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les (jolies) routes du Jura","dateModified":"2022-07-09T13:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:24:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Top\u2026 Je suis un coureur n\u00e9 le 16\u00a0janvier\u00a01993 \u00e0 Bornholm\u2026 professionnel depuis 2014, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 les bras \u00e0 six reprises sur le Tour d\u2019Espagne\u2026 On me remarque depuis le d\u00e9but de la Grande Boucle pour ma moustache et mon maillot distinctif\u2026 J\u2019ai souvent des fourmis dans les jambes\u2026 Je suis, je suis\u2026\u00a0\u00bb          Magnus Cort Nielsen, \u00e9videmment\u00a0! Le Danois est parti \u00e0 l\u2019attaque d\u00e8s le troisi\u00e8me kilom\u00e8tre de l\u2019\u00e9tape du jour. Mais il n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre la bonne \u00e9chapp\u00e9e. On peut lui faire confiance pour une nouvelle tentative dans un futur proche.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:21:29+00:00","articleBody":"    Premi\u00e8re \u00e9tape du Tour que je peux suivre cette ann\u00e9e, il faut que je me rattrape :\r\n\r\n\"WOUT WOUT\"\r\n\"Attaque de Pierre Rolland !\"\r\n\"Chute \u00e0 l'arri\u00e8re du peloton\"\r\n\"Dans quelques minutes, vous pourrez admirer un superbe chateau du 15e si\u00e8cle\"\r\n\"Encore une strat\u00e9gie \u00e9tonnante de la Movistar...\"\r\n\r\nJ'ai tout bon ?    Yop         On salue l\u2019effort de synth\u00e8se. Bravo (m\u00eame si pour le moment, la Movistar ne fait pas de vague. Mais on en reparle au coeur des montagnes)           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:09:10+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde! Pouvez-vous me dire qui est en t\u00eate de la course? Merci!    Paul         Bonjour Paul (et toutes et tous les autres).          Que s\u2019est-il pass\u00e9 depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e\u00a0? Alors que trois coureurs \u00e9chapp\u00e9s ont pr\u00e9sentement 2,24 minutes d\u2019avance sur le peloton, ils abordent la fin de la c\u00f4te du Mara\u00eecher, premi\u00e8re difficult\u00e9 du jour (4e cat\u00e9gorie). Ces trois hommes sont Mattia Cattaneo (Quick Step-Alpha Vinyl), Frederik Frison (Lotto-Soudal) et Fred Wright (Bahrain Victorious). Et puisque notre prise d\u2019antenne co\u00efncide avec le changement de cha\u00eene sur le service public, on en profite.               Sinon, le peloton contr\u00f4le l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, ne les laissant gu\u00e8re trop esp\u00e9rer. Les formations Jumbo Visma et Bike Exchange sont \u00e0 la manoeuvre pour \u00e9viter que les trois hommes de t\u00eate ne s\u2019\u00e9chappent trop.          A noter qu\u2019une importante chute a eu lieu dans les premiers kilom\u00e8tres de la journ\u00e9e, avec de nombreux leaders pris dans la chute (Gaudu, Bardet, Quintana...). Le peloton a temporis\u00e9, mais d\u00e9plore deux abandons (Kevin Vermaerke, de la Team DSM, qui avait \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 chuter, et Gianni Moscon, d\u2019Astana).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T13:00:59+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Comme d'habitude c'est un plaisir de suivre le live du Tour... Quand on sait quand \u00eatre r\u00e9veill\u00e9 ! Vous sauriez mettre un p'tit  siestographe au d\u00e9but des lives svp ?    Napnap         Bonjour. Ecoutez, la sieste peut durer un brin, aujourd\u2019hui, comme l\u2019illustre l\u2019article de notre coll\u00e8gue (et grand cycliste devant l\u2019Eternel) Pierre Breteau, des D\u00e9codeurs.                       On s\u2019approche n\u00e9anmoins de la premi\u00e8re difficult\u00e9 de la journ\u00e9e.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/456f571_1657371109306-siesta-jpg.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T13:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T12:50:07+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9part de Dole, les coureurs ont pris la direction de la Suisse, en traversant le massif du Jura. Les c\u00f4tes du Mar\u00e9chet (4e cat\u00e9gorie), des Rousses (3e cat\u00e9gorie) et de P\u00e9tra-F\u00e9lix (4e cat\u00e9gorie) se succ\u00e8dent au milieu du parcours. Il y aura ensuite une longue transition avant le passage au bord du lac L\u00e9man, pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Lausanne, au sommet de la c\u00f4te du Stade olympique (4,8 km \u00e0 4,6 %, 3e cat\u00e9gorie).          Cette mont\u00e9e \u00ab\u00a0courte et raide\u00a0\u00bb s\u2019offre aux \u00ab\u00a0sp\u00e9cialistes des efforts violents\u00a0\u00bb, selon Christian Prudhomme, le directeur du Tour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil bossel\u00e9, mais pas trop","dateModified":"2022-07-09T12:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T12:42:01+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde! Pouvez-vous nous donner le classement du sprint interm\u00e9diaire? Merci!    Pierre         Bonjour Pierre          Il suffit de demander. Voil\u00e0 qui est pass\u00e9 en t\u00eate \u00e0 Montrond           D\u2019abord les \u00e9chapp\u00e9s, 1. Wright, 20 pts2. Frison, 17 pts3. Cattaneo, 15 pts          Et ensuite, plus de trois minutes plus tard\u00a0:4. Philipsen, 13 pts5. Van Aert, 11 pts6. Laporte, 10 pts7. Jakobsen, 9 pts8. Morkov, 8 pts9. Kruijswijk, 7 pts10. Jull Jensen, 6 pts11. Van Hooydonck, 5 pts12. Berg, 4 pts13. Soler, 3 pts14. Bennett, 2 pts15. Hirschi, 1 pt      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T12:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T12:40:05+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 les positions des principaux coureurs en course pour une place en haut du classement g\u00e9n\u00e9ral avant cette 8e \u00e9tape\u00a0:         1er - Tadej Pogacar (UAE-Emirates), leader          2e - Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 35 s          3e - Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1\u00a0min\u00a010\u00a0s          4e - Adam Yates (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1\u00a0min\u00a018\u00a0s          5e - David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 1\u00a0min\u00a031\u00a0s          6e - Romain Bardet (DSM), \u00e0 1\u00a0min\u00a032\u00a0s          9e - Enric Mas (Movistar), \u00e0 1\u00a0min\u00a043\u00a0s          10e - Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1\u00a0min\u00a055\u00a0s          11e - Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 2\u00a0min\u00a006\u00a0s          12e - Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 2\u00a0min\u00a041\u00a0s          13e - Primoz Roglic (Jumbo-Visma), \u00e0 2\u00a0min\u00a045\u00a0s           Compar\u00e9 au point sur le classement au d\u00e9but des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tapes, nous avons ajout\u00e9 Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) et Romain Bardet (DSM). Initialement affect\u00e9 au service de ses co-leaders Yates et Martinez, le Britannique a pris une belle 5e place hier, tout comme le Fran\u00e7ais, 8e de l\u2019\u00e9tape. Il faudra les suivre dans les \u00e9tapes alpestres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-09T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T12:36:30+00:00","articleBody":"    \u00c7a bug ou il ne ce passe rien ?     L'ennui          Bonjour, ni bug, ni quoi que ce soit d\u2019autre. L\u2019\u00e9tape \u00e9tant longue, nous faisons comme le peloton\u00a0: on laisse partir l\u2019\u00e9chapp\u00e9e avant de prendre l\u2019antenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert remporte \u00e0 Lausanne sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-09T12:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#567415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T12:30:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s ses grandes performances lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pav\u00e9s du Nord et en haut de la c\u00f4te des Religieuses, Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a encore une fois impressionn\u00e9 au sommet de la redoutable et prestigieuse \u00ab\u00a0Super Planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles.          Ce vendredi, le maillot jaune s\u2019est offert sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape en deux jours, la deuxi\u00e8me au sommet de l\u2019ascension du massif vosgien o\u00f9 il avait obtenu le maillot jaune lors de l\u2019\u00e9dition 2020, au terme d\u2019un contre-la-montre m\u00e9morable.                    Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe) est le perdant magnifique de cette 7e \u00e9tape. Apr\u00e8s une \u00e9chapp\u00e9e au long cours, le coureur allemand a fini par \u00eatre rattrap\u00e9 \u00e0 moins de 100\u00a0m de la ligne d\u2019arriv\u00e9e\u00a0! Il a pris la quatri\u00e8me place derri\u00e8re Pogacar, Jonas Vingegaard et Primoz Roglic.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Pogacar tape du poing sur la \u00ab\u00a0Super Planche\u00a0\u00bb, mais ne tue pas le suspense         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tadej Pogacar a tap\u00e9 du poing sur la \u00ab\u00a0Super Planche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-09T12:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html#565976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/09/tour-de-france-2022-suivez-la-8-etape-en-direct_6134111_3242.html","datePublished":"2022-07-09T11:00:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur cette nouvelle journ\u00e9e de cyclisme. Aujourd\u2019hui, nous chroniquerons (tant bien que mal) la huiti\u00e8me \u00e9tape de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle, reliant Dole \u00e0 Lausanne. Du Jura au programme, et de la Suisse \u00e9galement.          Prise d\u2019antenne aux alentours de 15 heures, d\u2019ici l\u00e0, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos remarques, formules, anecdotes et autres envol\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-09T11:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/5000/3443/1342/924/3/0/d2adf08_5668191-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/09/19-3">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Les rugbymen français établissent ainsi un nouveau record de succès consécutifs d’un XV de France dans l’ère moderne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Rugby             Rugby : les Bleus, vainqueurs du Japon, terminent la saison invaincus      Les rugbymen français établissent ainsi un nouveau record de succès consécutifs d’un XV de France dans l’ère moderne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h51    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Matthieu Jalibert (au centre) évite un plaquage du Japonais Dylan Riley, lors du deuxième test-match de rugby à XV entre le Japon et la France, au Stade national, à Tokyo, le 9 juillet 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Le XV de France a battu le Japon (20-15) dans la douleur, samedi 9 juillet, à Tokyo, et termine la saison invaincu. Grâce à des essais de Matthis Lebel (9e) et Baptiste Couilloud (71e), les Bleus ont décroché une cinquième victoire en six rencontres face à l’équipe nipponne et, surtout, une dixième victoire de rang, établissant un record dans l’ère moderne. C’est le meilleur bilan français depuis une série de dix succès, dont huit contre l’Allemagne, établie entre 1931 et 1937.            Les hommes de Fabien Galthié n’ont plus perdu depuis un revers en Australie (33-30), le 17 juillet 2021. Presque un an plus tard, l’Argentine (29-20), la Géorgie (41-15), la Nouvelle-Zélande (40-25), l’Italie (37-10), l’Irlande (30-24), l’Ecosse (36-17), le Pays de Galles (13-9), l’Angleterre (25-13) et le Japon (42-23) sont tour à tour venus buter sur le XV de France.              Plus anecdotique : les Bleus s’adjugent leur première série estivale depuis 2006 et un voyage chez la modeste Roumanie (62-14), puis en Afrique du Sud (36-26).            Victoire sur le fil            A un peu plus d’un an du Mondial 2023, qui se déroulera en France, et quelques mois après leur grand chelem, c’est rassurant pour Fabien Galthié et son staff. D’autant que les Bleus, en tournée au bout du monde, étaient venus au Japon sans leurs cadres habituels – Antoine Dupont, Romain Ntamack, Grégory Alldritt, Gaël Fickou –, laissés au repos.            Mais, comme il y a une semaine à Toyota, le XV de France a été chahuté, voire asphyxié, par les Brave Blossoms. Les Nippons ont profité des imprécisions tricolores pour prendre les devants, portés par l’arrière Ryohei Yamanaka, auteur de deux essais (12e, 40e).              Rien n’a semblé vouloir aller dans le sens français : le demi de mêlée Maxime Lucu a déjoué, le deuxième ligne Thomas Jolmès n’a pas rugi, le jeune arrière Max Spring a parfois mal défendu… Même l’alignement français, si dominateur il y a une semaine, a semblé en deçà de son niveau. Heureusement, ces Bleus du bout du monde ont aussi prouvé qu’ils avaient de la ressource, à l’image d’un Thibaud Flament conquérant, d’un Damian Penaud omniprésent, d’un Baptiste Couilloud malin. Ils ont aussi bénéficié d’un brin de chance quand le troisième ligne Tevita Tatafu s’est vu refuser par la vidéo un essai à cinq minutes de la fin.            « C’était âpre, très dur : les Japonais nous ont posé beaucoup de problèmes. On a souffert, ils nous ont emmenés vers un niveau d’exigence très élevé. Il va falloir apprendre de ça », a d’ailleurs admis le capitaine, Charles Ollivon, à l’issue de la rencontre. Peu inspirés, indisciplinés et maladroits, les coéquipiers d’Ollivon ont fait parler leur expérience en seconde période pour arracher une victoire sans relief.            Mais savoir « gagner moche » est aussi l’apanage des champions. Cette fois, les Bleus s’en contenteront.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le XV de France de Fabien Galthié a retrouvé les sommets                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/09/rugby-les-bleus-vainqueurs-du-japon-terminent-la-saison-invaincus_6134100_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: les Bleus, vainqueurs du Japon, terminent la saison invaincus","dateCreated":"2022-07-09T10:51:39+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:51:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Les rugbymen fran\u00e7ais \u00e9tablissent ainsi un nouveau record de succ\u00e8s cons\u00e9cutifs d\u2019un XV de France dans l\u2019\u00e8re moderne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/356/0/4264/2132/1342/671/60/0/01549ac_5665611-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-4">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Emmenées par leur attaquante aux 92 buts en 110 sélections, les Néerlandaises, qui rencontrent les Suédoises samedi 9 juillet, s’apprêtent à remettre leur titre en jeu en Angleterre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Euro féminin de football : Vivianne Miedema, buteuse prolifique sur le terrain, engagée en dehors      Emmenées par leur attaquante aux 92 buts en 110 sélections, les Néerlandaises, qui rencontrent les Suédoises samedi 9 juillet, s’apprêtent à remettre leur titre en jeu en Angleterre.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 05h41    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vivianne Miedema, lors des Jeux olympiques de Tokyo, en juillet 2021.  KOHEI CHIBAHARA / AFP               Qui joue en attaque en club à Arsenal, marque beaucoup de buts et reste décente dans ses célébrations ? Dans les années 2000, ce portrait-robot correspondait à Thierry Henry. Aujourd’hui, il révèle l’identité de Vivianne Miedema, attendue comme l’une des principales stars de l’Euro féminin de football cet été (du 6 au 31 juillet en Angleterre), sous le maillot orange de l’équipe des Pays-Bas, tenante du titre.          A l’instar du champion du monde tricolore, l’attaquante néerlandaise détient le record du nombre de buts marqués chez les « Gunners » (117 en 144 apparitions). Une statue éphémère, conçue à partir de déchets plastiques recyclés, a été érigée, en mai, en son honneur devant l’Emirates Stadium, le stade du club, non loin de la statue, en bronze et permanente celle-ci, à l’effigie de « Titi » Henry. Adidas, qui sponsorise la joueuse, a conçu cette œuvre dans le cadre d’une campagne publicitaire de visibilisation des femmes « qui brisent les barrières dans le monde du sport, de la mode et de la culture ».          You asked, we delivered 🐐 https://t.co/dqHh1SIwK2 https://t.co/1g8ribVZJj— adidasUK (@adidas UK)            Championne d’Europe des nations en 2017, vice-championne du monde en 2019 avec les Pays-Bas, deux fois championne d’Allemagne avec le Bayern Munich, championne d’Angleterre avec Arsenal, meilleure buteuse d’Arsenal et des Pays-Bas… à seulement 25 ans, la Néerlandaise a déjà un épais palmarès. En utilisant sa notoriété comme porte-voix sur des thèmes sociétaux, elle s’impose, en outre, comme une figure modèle de la nouvelle génération de footballeurs et de footballeuses.          Ambassadrice de War Child, un réseau d’organisations non gouvernementales qui œuvre en faveur des enfants affectés par les conflits armés dans le monde, Vivianne Miedema a aussi rejoint le mouvement citoyen Common Goal (initié par son confrère espagnol Juan Mata en 2017) qui encourage les footballeurs à reverser au moins 1 % de leurs revenus à des fondations caritatives.          Dans un sport où l’homophobie demeure forte, surtout chez les hommes, mais aussi chez les femmes (en France, le premier coming out d’une footballeuse internationale en activité remonte à seulement 2020), la Néerlandaise n’a jamais caché sa relation avec sa coéquipière en club Lisa Evans. « Je ne comprends pas pourquoi [l’homosexualité] est encore un problème, surtout dans le football, car nous partageons tous la même passion », déclarait-elle au quotidien britannique The Guardian en 2020.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La « longue route » du football féminin aux Pays-Bas                 Professionnelle dès 14 ans          Retour aux origines. A l’époque où la jeune Vivianne tapait dans ses premiers ballons, l’équipe féminine des Pays-Bas n’avait encore jamais disputé la moindre compétition internationale. Sa référence était Robin van Persie, buteur révélé au Feyenoord Rotterdam avant de faire carrière… à Arsenal. « Je regardais toujours les compétitions masculines parce que, quand j’étais plus jeune, je ne connaissais pas vraiment les compétitions féminines de football », narrait la Néerlandaise dans un texte publié sur le site d’Arsenal en 2020.        Il vous reste 48.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/09/euro-feminin-de-football-vivianne-miedema-buteuse-prolifique-sur-le-terrain-engagee-en-dehors_6134068_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football\u00a0: Vivianne Miedema, buteuse prolifique sur le terrain, engag\u00e9e en dehors","dateCreated":"2022-07-09T05:41:59+02:00","datePublished":"2022-07-09T05:41:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"Emmen\u00e9es par leur attaquante aux 92\u00a0buts en 110\u00a0s\u00e9lections, les N\u00e9erlandaises, qui rencontrent les Su\u00e9doises samedi 9\u00a0juillet, s\u2019appr\u00eatent \u00e0 remettre leur titre en jeu en Angleterre.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/0/495/2384/1192/1342/671/60/0/9432108_1654600966427-000-9g24z9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-5">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Au lendemain des victoires de l’Espagne contre la Finlande et de l’Allemagne face au Danemark, au tour des Pays-Bas, de la Suède, du Portugal et de la Suisse d’entrer en jeu. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : affiche de rêve, capitaine record et novice ambitieux   Chronique        Arthur Verdelet        Au lendemain des victoires de l’Espagne contre la Finlande et de l’Allemagne face au Danemark, au tour des Pays-Bas, de la Suède, du Portugal et de la Suisse d’entrer en jeu. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié aujourd’hui à 05h40, mis à jour à 13h52    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Pays-Bas - Suède            Réservez votre soirée pour ce qui pourrait l’une des affiches, voire le choc, de cet Euro. Les Pays-Bas, derniers vainqueurs de la compétition (en 2017), seront opposés à la Suède, un collectif soudé qui reste sur deux deuxième place, obtenues à la Coupe du monde 2019 puis aux Jeux olympiques de Tokyo, en août 2021. Ces deux nations très ambitieuses s’affrontent d’entrée dans ce qui pourrait être le casting d’une finale.            Les Néerlandaises partent avec un avantage psychologique sur les Suédoises puisqu’elles ont remporté les trois dernières rencontres ayant opposé les deux sélections. Neutraliser la force de frappe de l’attaque des Oranje, alliant la recrue du PSG Lieke Martens à sa très prolifique compatriote Vivianne Miedema, sera l’une des clés du match côté Suédois.              La journée commencera néanmoins à 18 heures avec un duel entre le Portugal et la Suisse. Les deux équipes tenteront de démarrer par un succès, quasi obligatoire si elles veulent s’offrir le droit de rêver d’une qualification pour les quarts de finale dans ce groupe C très relevé.            Euro star : Vivianne Miedema                           Vivianne Miedema, ici célébrant un but marqué lors des Jeux olympiques de Tokyo, le 24 juillet 2021, sera le fer de lance de l’attaque des Pays-Bas à l’Euro.  KOHEI CHIBAHARA / AFP                 A elle non plus, on ne lui parle pas d’âge. Phénomène de précocité, Vivianne Miedema affole les compteurs depuis ses débuts en professionnel, à seulement 15 ans. Ses statistiques avec le SC Heerenveen (83 buts en 74 matchs), le Bayern Munich (52 buts en 78 matchs) puis Arsenal (74 buts en 89 matchs), où elle évolue depuis 2017 et vient de prolonger malgré les avances du FC Barcelone, prouvent l’ampleur du talent de la buteuse.            Des qualités de finition également perceptibles avec les Oranje. Devenue la meilleure buteuse de l’histoire de la sélection des Pays-Bas en 2019, atteignant alors la barre des 60 réalisations à 22 ans, la Néerlandaise poursuit son ascension. Avec 92 buts au compteur avec son pays avant même d’atteindre 26 ans, la native d’Hoogeveen, commune de la province de Drenthe, n’a pas fini d’affoler les statistiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin de football : Vivianne Miedema, buteuse prolifique sur le terrain, engagée en dehors                   Performante sur les pelouses, Miedema est tout aussi engagée en dehors. Dans une discipline où l’homophobie est encore très présente, la Néerlandaise revendique son homosexualité. La joueuse du club anglais d’Arsenal a également été l’un des éléments les plus impliqués dans la lutte pour l’obtention de primes égales entre hommes et femmes en sélection. Un combat remporté au terme de longues négociations avec la fédération néerlandaise.            What a day to be Dutch 🇳🇱🦁


<article-nb="2022/07/09/19-6">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : stade olympique, fromage et triplé néerlandais   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 05h37    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Dole-Lausanne (186,3 kilomètres)            Un profil bosselé, mais pas trop avec une arrivée en côte : sur le papier, cette 8e étape de la Grande Boucle se prête nettement à une échappée au long cours. Au départ de Dole, les coureurs vont prendre la direction de la Suisse, en traversant le massif du Jura. Les côtes du Maréchet (4e catégorie), des Rousses (3e catégorie) et de Pétra-Félix (4e catégorie) vont se succéder au milieu du parcours.            Il y aura ensuite une longue transition avant le passage au bord du lac Léman, précédant l’arrivée à Lausanne, au sommet de la côte du Stade olympique (4,8 km à 4,6 %, 3e catégorie). Cette montée « courte et raide » s’offre aux « spécialistes des efforts violents », selon Christian Prudhomme, le directeur du Tour.            Les pronos                LA RAISON            Sur un parcours gibbeux, Bauke Mollema pourrait bien y trouver son compte. Victorieux sur la 14e étape (Carcassonne-Quillan) de l’édition 2021 du Tour, au terme d’un raid en solitaire de 42 kilomètres, le coureur néerlandais de la Trek-Segafredo pourrait réitérer son coup. Les trois premières ascensions, la descente qui suit le col de Pétra-Félix, puis le final pentu à Lausanne, conviennent au grimpeur. A condition d’obtenir « l’autorisation » de sortie du peloton. Ce qui semble envisageable, vu les 11 minutes 57 de retard sur le maillot jaune au classement général, pour celui que l’on classait, il y a quelques années de cela, parmi les possibles podiumables du Tour.                LE CŒUR            Etre le local de l’étape, c’est une chose. Avoir les moyens de la gagner en est une autre. En l’occurrence, le Jurassien Alexis Vuillermoz a le profil pour lever les bras à Lausanne. L’arrivée située au sommet de la côte du Stade olympique ? « Ce profil ne me déplaît pas », a-t-il déclaré au mensuel Vélo Magazine dans son numéro d’avant-Tour, publié fin mai. « J’aimerais bien refaire le coup de Mûr-de-Bretagne », ajoutait le grimpeur-puncheur en référence à sa victoire d’étape sur le Tour en 2015. Durant cette édition 2022, Alexis Vuillermoz a déjà tenté sa chance dans le final de l’étape de Longwy, réussissant à se détacher avant d’être repris finalement par le peloton.            La décla             « Une alliance de mes adversaires contre moi ? Peut-être mais, à la fin, ce sont les jambes qui parlent. »            Tadej Pogacar n’est pas le moins du monde inquiet. Vendredi, le Slovène s’est offert une deuxième victoire d’étape sur ce Tour avant même le terme de la première semaine, dessinant par la même occasion une cible sur le dos de son joli maillot jaune. Et si les armadas Jumbo-Visma et Ineos-Grenadiers mettent en avant la force du collectif pour tenter de le renverser, l’intéressé reste de marbre : « Pour moi, c’est la même chose, alliance ou pas, il faut être le plus fort sur le vélo. »            Détour du Tour            Qu’est-ce qui pèse aux alentours de 7 kg, peut rouler sous l’impulsion humaine et sera présent sur le tracé du jour ? Un vélo ? Oui, mais c’est vrai aussi pour une meule de morbier, le fromage local de l’étape, qui pour une fois ne sera pas dans l’ombre de son grand frère, le comté.              A la borne kilométrique n° 89, le peloton traversera ce samedi le village jurassien de Morbier, qui, fort de 2 000 âmes, mettra à l’honneur son produit en organisant un atelier dégustation. Si les coureurs peineront à s’arrêter pour goûter le fromage à la ligne cendrée, ils pourront toutefois, au bout de l’effort, se consoler d’un traditionnel emmental ou d’un gruyère suisse.            Dans le rétro                            Comment remporter trois étapes sur le même Tour de France quand on n’est ni sprinteur, ni rouleur et encore moins grimpeur ? Demandez plutôt à Erik Dekker. Retour en l’an 2000. « En ce moment, quand il est dans une échappée, il n’y a aucune chance de gagner », résume à l’époque Jacky Durand en parfait spécialiste de l’exercice après la victoire du Néerlandais à Revel.            Opportuniste, le coureur de la Rabobank est aussi très fort. A Villeneuve-sur-Lot (Lot-et-Garonne), il a faussé compagnie à ses seize compagnons de fugue. A Revel, il a résisté aux attaques du Colombien Santiago Botero avant de le devancer au sprint sur la ligne d’arrivée.              Le baroudeur innove à Lausanne, terme de la 17e étape, en suivant Mario Aerts dans les trois derniers kilomètres. Généreux dans l’effort, le Belge sert de rampe de lancement à un Dekker capable de garder assez d’énergie pour résister au retour du peloton et du sprinteur allemand Erik Zabel. En 2001, Erik Dekker remporte une dernière étape à Pontarlier passée à la postérité avec un peloton frigorifié et relégué à presque… 36 minutes de l’échappée.            La voiture-balai            Le suiveur du Tour doit savoir s’adapter. Au Danemark, par exemple, les Latins ont composé avec les horaires bien particuliers des restaurants. « Désolée, la cuisine est fermée », à… 20 h 32 (histoire vraie). Et tant pis pour cette pizza en terrasse. Vendredi, le doute a gagné les envoyés spéciaux du Monde à l’issue de la 7e étape à la super planche des Belles-Filles. Comme trouver un établissement pas encore complet et si possible ouvert après 22 heures ?            Par chance, notre hôtel « Le Bambi » à Beaumes-les-Dames proposait une offre de restaurant mais avec un service s’arrêtant à 21h30. Heureusement, un chanteur local s’y produit chaque vendredi et le responsable de l’établissement était d’humeur à nous laisser dîner. L’occasion donc de déguster une salade chèvre chaud et une entrecôte frite tout en écoutant une sélection éclectique. Mais après tout, qui n’aime pas Michel Sardou, les Beach Boys ou « My heart will go on » de Céline Dion ?              Selon un proche du dossier, des vidéos de la soirée existent et circulent dans un cadre familial et amical. On invite notre confrère de l’Equipe à la plus grande discrétion. Après tout, il reste plus de deux semaines de course et comme le dirait Tadej Pogacar : « le Tour n’est pas encore fini ».                                 Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                 Collectif            L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/09/tour-de-france-2022-stade-olympique-fromage-et-triple-neerlandais_6134066_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: stade olympique, fromage et tripl\u00e9 n\u00e9erlandais","dateCreated":"2022-07-09T05:37:57+02:00","datePublished":"2022-07-09T05:37:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Baudry"}
,{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Plancher-les-Mines (Haute-Sa\u00f4ne)"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Plancher-les-Mines (Haute-Sa\u00f4ne)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/222/0/5000/2500/1342/671/60/0/90b0836_5650815-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-7">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Le Serbe s’est qualifié vendredi pour sa quatrième finale d’affilée sur le gazon londonien grâce à sa victoire face au Britannique Cameron Norrie ; il défiera dimanche l’Australien pour tenter de conquérir son 21e Grand Chelem.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport              Wimbledon : Novak Djokovic rejoint Nick Kyrgios en finale et promet « des feux d’artifice »      Le Serbe s’est qualifié vendredi pour sa quatrième finale d’affilée sur le gazon londonien grâce à sa victoire face au Britannique Cameron Norrie ; il défiera dimanche l’Australien pour tenter de conquérir son 21e Grand Chelem.          Par Elisabeth Pineau(Wimbledon, envoyée spéciale)         Publié hier à 22h43    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Novak Djokovic exulte, vendredi 8 juillet, après sa victoire sur le Britannique Cameron Norrie, qui le qualifie pour la finale de Wimbledon, où il est triple tenant du titre.  ALASTAIR GRANT / AP                 Pour les spectateurs de Wimbledon présents en tribune ou perchés sur le « Murray Mount », la colline qui surplombe le All England Club, le frisson aura duré à peine plus d’une heure… le temps que Novak Djokovic s’acclimate autant à la chaleur d’un Centre Court sous un soleil de plomb, vendredi 8 juillet, qu’au revers rasant du héros local. Bousculé par le Britannique Cameron Norrie au début de leur demi-finale, le Serbe a finalement fait respecter son rang, en s’imposant 2-6, 6-3, 6-2, 6-4. Et s’est offert le droit de disputer sa huitième finale à Wimbledon, la trente-deuxième en Grand Chelem – un record chez les hommes.            Mais en 95 matchs sur le gazon londonien, jamais le sextuple vainqueur n’avait concédé le premier set sur un score aussi sec. Malgré la pression de jouer à domicile sur le plus vénérable court de tennis au monde, qui célèbre cette année son centenaire, Cameron Norrie abordait la partie sans complexe quand le numéro 3 mondial avait au contraire le bras qui tremble – à l’exception de l’enchaînement d’un tweener (coup entre les jambes) et d’une volée amortie gagnante à 2-1.            Tweener lob, volée amortie. Djokovic régale.

🎥@wwos 


<article-nb="2022/07/09/19-8">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Dans une étape animée par l’Allemand Lennard Kämna, le maillot jaune s’impose dans les derniers mètres devant le Danois Jonas Vingegaard loin d’avoir abdiqué pour le général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Pogacar tape du poing sur la « Super Planche », mais ne tue pas le suspense      Dans une étape animée par l’Allemand Lennard Kämna, le maillot jaune s’impose dans les derniers mètres devant le Danois Jonas Vingegaard loin d’avoir abdiqué pour le général.          Par Alexandre Pedro(Ronchamp (Haute-Saône), envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Plancher-Les-Mines (Haute-Saône), envoyée spéciale)         Publié hier à 21h31, mis à jour à 05h51    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tadej Pogacar, à l’arrivée au sommet de la Super Planche des Belles Filles, devant Jonas Vingegaard .  DANIEL COLE / AP                 Oubliez ce sourire de premier communiant, Tadej Pogacar est la cruauté faite homme. Lors de la 7e étape du Tour de France, le coureur slovène a admiré les charmes des Vosges puis attrapé une belle « planche » pour taper sur le crâne de ses adversaires. Même avec un casque, le Danois Jonas Vingegaard risque de se réveiller avec une jolie bosse après avoir vu le maillot jaune le dépasser par la droite dans les vingt derniers mètres de la montée de la Super Planche des Belles-Filles (Haute-Saône), avec ce regard en coin qui semblait dire « Coucou, je suis là. » Sur une pente assassine et caillouteuse à 24 %, cela donne une idée de la lucidité du double vainqueur en titre.            Déjà vainqueur la veille à Longwy (Meurthe-et-Moselle), le jeune homme de 23 ans (UAE Emirates) ne partage pas, surtout quand il a « une étape en tête depuis un moment » comme celle de ce vendredi 8 juillet. Le directeur du Tour, Christian Prudhomme, n’en est toutefois pas encore à augmenter les primes du 2e et du 3e comme son lointain prédécesseur, Jacques Goddet, lassé de la domination de l’Italien Fausto Coppi en 1952.                             Lire aussi :  Revivez la 7e étape du Tour de France : Pogacar s’impose à la Super Planche des Belles Filles et remporte sa deuxième étape de suite                   Pour le bonheur et la santé mentale du suiveur actuel, Jonas Vingegaard refuse de déposer les armes. Le coureur de l’équipe néerlandaise Jumbo-Visma ne pointe jamais qu’à 35 secondes à l’issue de cette étape. Et encore, prévient son coéquipier Christophe Laporte, « une montée courte comme ça, c’est vraiment ce que Pogacar aime, ce n’est pas le terrain favori de Jonas ».              En conférence de presse, le maillot jaune a d’ailleurs dit en trois réponses bien calibrées que « le Tour n’était pas encore fini », évoqué « des écarts pas si énormes » et pointé « des adversaires très forts comme on a encore pu le voir ». La rhétorique est connue, mais le leader de la course ne donne pas que dans la fausse modestie.            Tadej Pogacar ne donne pas ses jouets            Après tout, il n’a pas encore livré son Grand Bornand 2021, une étape coup-de-poing au cours de laquelle il avait envoyé ses rivaux dans les cordes. Geraint Thomas (Ineos) refuse de jeter l’éponge dès à présent. « Pogacar a gagné aujourd’hui, mais au moins il ne nous a pas mis deux minutes dans la vue », relativise le Gallois, increvable 4e au classement général, à 36 ans.            D’autres ont perdu de nombreuses plumes. Le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) lâche ainsi 1mn 39 secondes, Primoz Roglic rassure, lui, avec ses 12 secondes de retard, deux jours après sa roulade provoquée par une botte de paille. La tête va mieux, mais pour le corps en revanche, le kiné de la Jumbo-Visma risque de facturer des heures supplémentaires. « Je suis très content de finir avec les meilleurs. Ma douleur est toujours là, c’est comme si j’avais des coups de couteau dans le dos », concède l’autre Slovène.              Ce vendredi matin, certains imaginaient peut-être les UAE de Pogacar renouer avec la tradition du « lâchage » de maillot pour le confier – et, avec lui, le contrôle de la course – à une autre formation. « Jeudi, ils ont dépensé beaucoup d’énergie pour reprendre Van Aert [le Belge de l’équipe Jumbo-Visma avait mené une longue échappée] et ça serait la meilleure tactique », avançait le Français d’AG2R-Citroën, Geoffrey Bouchard.            Mais la formation émiratie ne connaît pas le mode économie d’énergie. L’occasion était pourtant belle avec une échappée de costauds partie après 50 kilomètres de rouler pied au plancher. Parmi les onze fuyards, les Allemands Maximilian Schachmann et Lennard Kämna avaient un profil pas trop menaçant pour emprunter le maillot jaune, mettre leur équipe Bora-Hansgrohe à contribution et le rendre gentiment plus tard.            Mais non. Tadej Pogacar ne donne pas ses jouets. Ses hommes ont roulé pour garder l’échappée à trois minutes. « Vegard-Stake [Laegen] et Mikkel Bjerg ont tiré comme des animaux, salue avec ses mots, George Bennett, dernier venu dans la bande à Pogi. L’échappée était si forte, on était obligé de tirer comme ça. Je pensais qu’on les rattraperait à mi-chemin, mais ils ont fait un boulot incroyable. »            « On a montré qu’on était forts »            Le Néo-Zélandais pense surtout à Lennard Kämna. Grand talent mais personnalité sensible, l’Allemand assume de ne pas être qu’un cycliste, de ranger le vélo quand le cerveau sature comme en 2021 quand il a fini sa saison en mai. Mais bien dans sa tête, ce rouleur grimpeur est un client. A 800 mètres de l’arrivée, certains confrères actualisaient déjà sa biographie comme vainqueur d’étape, deux ans après son succès à Villard-de-Lans (Isère).              Reste que dans son format « Super », la Planche cisaille les jambes avec ses passages à plus de 20 %. Encore plus quand est lancé derrière vous un maillot jaune revigoré pour avoir croisé le regard de sa fiancée, la cycliste Urska Zigart. Lennard Kämna s’est « garé » à 100 mètres de la ligne d’arrivée avant de terminer en zigzag, victime de la pente, de l’appétit de Pogacar mais aussi du gros travail de ses sherpas, Brandon McNulty et Rafal Majka.            « Dans l’ascension, on a montré qu’on était forts, plus personne ne dit que notre équipe n’est pas au niveau. Je suis si heureux », confie le second. A 32 ans, le Polonais (vainqueur du maillot à pois de meilleur grimpeur en 2014 et 2016) a mis de côté ses ambitions personnelles et irradie comme lieutenant de ce gamin slovène, jamais le dernier pour chambrer ses habitudes de père de famille. « Tous les gars ont été là aujourd’hui. Maintenant, on peut célébrer la victoire : plus de champagne ! », exige un Majka hilare.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : la planche des Belles-Filles, la revanche de la « Haute-Patate »                   Geraint Thomas, lui, attendra pour tremper ses lèvres dans une pinte de bière, son péché mignon des intersaisons. Le vainqueur de la Grande Boucle 2018 cherche la faiblesse de Tadej Pogacar dans son collectif. « Il court super bien, mais vous savez tout le monde trouve son équipe un peu vulnérable – ils courent bien, ne vous méprenez pas – mais il y a quelques grincements çà et là. Nous, on a le nombre. La Jumbo aussi. »              Jusqu’à preuve du contraire, Tadej Pogacar n’a jamais été trop sensible ou dérangé par la force du nombre. Lui fait parler celle de ses jambes. Pour l’instant, personne n’a trouvé la parade.                           Les Français ont bien « planché »       Sur ses terres, Thibaut Pinot n’avait pas les jambes (32e) pour s’imposer au sommet de sa « Super Planche ». Mais le grimpeur de Groupama-FDJ a effectué son travail d’équipier pour David Gaudu, 6e à 19 secondes de Tadej Pogacar. « On est dans les clous, à une vingtaine de secondes du podium, se réjouit le Breton. J’avais de bonnes sensations, pas forcément les meilleures, mais correctes. »         Discret mais parfait depuis le départ de Copenhague, Romain Bardet termine 8e à deux secondes de son compatriote. Au classement général, le coureur de la DSM occupe la 6e place à trois secondes de David Gaudu. Derrière un Tadej Pogacar intouchable et un Jonas Vingegaard très costaud, la 3e marche du podium à Paris apparaît comme un objectif loin d’être irréaliste pour les deux tricolores.                              Alexandre Pedro(Ronchamp (Haute-Saône), envoyé spécial) et  Aude Lasjaunias(Plancher-Les-Mines (Haute-Saône), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/08/tour-de-france-2022-pogacar-tape-du-poing-sur-la-super-planche-mais-ne-tue-pas-le-suspens_6134046_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Pogacar tape du poing sur la \u00ab\u00a0Super Planche\u00a0\u00bb, mais ne tue pas le suspense","dateCreated":"2022-07-08T21:31:51+02:00","datePublished":"2022-07-08T21:31:51+02:00","dateModified":"2022-07-09T05:51:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Dans une \u00e9tape anim\u00e9e par l\u2019Allemand Lennard K\u00e4mna, le maillot jaune s\u2019impose dans les derniers m\u00e8tres devant le Danois Jonas Vingegaard loin d\u2019avoir abdiqu\u00e9 pour le g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Ronchamp (Haute-Sa\u00f4ne), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Plancher-Les-Mines (Haute-Sa\u00f4ne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b0c222b_fc978b973df343aba959d4e4a4572206-fc978b973df343aba959d4e4a4572206-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-9">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ La nageuse, qui avait décroché une médaille de bronze lors des Mondiaux de Budapest, s’est réveillée avec des « dizaines de bleus » sur le corps au lendemain d’une fête de fin de compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Drogues             Mary-Sophie Harvey estime avoir été droguée, la Fédération internationale de natation ouvre une enquête      La nageuse, qui avait décroché une médaille de bronze lors des Mondiaux de Budapest, s’est réveillée avec des « dizaines de bleus » sur le corps au lendemain d’une fête de fin de compétition.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h05, mis à jour hier à 19h09    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Fédération internationale de natation (FINA) va ouvrir une enquête après le témoignage de la nageuse canadienne Mary-Sophie Harvey qui dit avoir été droguée à son insu à la fin des derniers championnats du monde. La Canadienne de 22 ans a raconté mercredi 6 juillet sur son compte Instagram avoir été droguée lors de la dernière nuit de la compétition qui a eu lieu à Budapest fin juin.            Dans un communiqué transmis à l’Agence France-Presse, jeudi 7 juillet, la Fina se dit « profondément préoccupée » par le « bien-être » de la nageuse et dit être en contact avec la Fédération canadienne et le comité d’organisation hongrois. « En 2021, la FINA a adopté des mesures visant à protéger les nageurs et un agent indépendant sera chargé d’enquêter davantage sur cette affaire », précise l’instance.            « Il y a une fenêtre de temps dont je n’ai aucun souvenir »            Mary-Sophie Harvey affirme s’être réveillée « complètement perdue » au lendemain de la dernière soirée des Mondiaux avec des « dizaines de bleus » sur le corps, aux côtés du manageur et du médecin de l’équipe canadienne.              Elle dit avoir célébré cette nuit-là la fin de la compétition de manière « raisonnable », puis ne plus se souvenir de rien. « Il y a une fenêtre de quatre à six heures dont je n’ai aucun souvenir », écrit-elle. « J’ai entendu des bribes d’histoires de certaines personnes. » La nageuse, qui a publié des photos de ses blessures, ajoute se sentir « honteuse ».                     View this post on Instagram            A post shared by MARY-SOPHIE HARVEY✨ (@marysophieharvey)

<article-nb="2022/07/09/19-10">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le Conseil de Paris a finalement décidé que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l’équipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq ans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Paris             Paris : Adidas se paye l’Arena porte de la Chapelle      Le Conseil de Paris a finalement décidé que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l’équipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq ans.          Par Benoît Floc'h         Publié hier à 15h47, mis à jour hier à 20h18    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’Arena de la porte de la Chapelle, dans le nord de Paris, portera bien le nom de l’entreprise Adidas. Le Conseil de Paris l’a décidé, vendredi 8 juillet, au terme d’un long débat musclé qui a opposé les élus socialistes de la majorité conduite par Anne Hidalgo à leurs alliés écologistes et communistes, d’une part, et à la droite, d’autre part. C’est cependant l’abstention de celle-ci qui a permis l’adoption de la nouvelle dénomination.          « On s’abstiendra, avait d’entrée de jeu annoncé Rudoph Granier, pour le groupe Républicains, centristes et indépendants, parce que le respect des engagements de cette assemblée sont quand même un peu plus forts que toutes les litanies que l’on peut lire dans la presse ou entendre ici. » De fait, deux délibérations votées en 2019 et en 2020 avaient d’ores et déjà limité les marges de manœuvre des conseillers de Paris. Ceci dit, la droite n’a pas manqué de critiquer l’action de l’équipe municipale. Le recours à l’argent d’Adidas met en évidence en effet, selon Rudolph Granier, « l’état catastrophique des finances de la ville ».                           Lire aussi :  Adidas choisi pour donner son nom à la future Arena de la porte de La Chapelle                 L’adjoint à la maire de Paris en charge du sports et des Jeux olympiques en a profité pour dénoncer la position de la droite, accusée de « tancer » l’exécutif sur l’équilibre financier du projet tout en refusant l’appel à Adidas. Or, « ces équipements sont structurellement difficiles à équilibrer », a rappelé Pierre Rabadan.          « Une question d’ordre culturel » posée          Et l’entreprise allemande met beaucoup d’argent sur la table. Le contrat, d’une durée de cinq ans, représentera 2,6 millions d’euros par an, a rappelé Emmanuel Coblence, conseiller de la majorité municipale. « C’est sans équivalent en France, et même en Europe », a-t-il souligné. D’autant que cela s’accompagne d’« une redevance additionnelle de 260 000 euros par an au profit de la ville ». Et « plus de 180 000 euros par an sont par ailleurs dédiées aux associations et clubs sportifs du 18e arrondissement », a-t-il précisé, en s’interrogeant : « Peut-on imaginer sérieusement se passer de ces ressources ? »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A la porte de La Chapelle, une gentrification olympique                 Oui, a répondu la gauche, considérant en substance que tout n’est pas à vendre. Conseiller communiste, Nicolas Bonnet-Oulaldj a rappelé qu’attribuer le nom d’une entreprise à un équipement public posait « une question d’ordre culturel » : « celle de la vente de l’espace public. Les stades, les salles de sports et de spectacles sont des marqueurs symboliques de la ville. Leur nom et leur architecture sont des repères urbains de notre civilisation. »        Il vous reste 48.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/paris-adidas-se-paye-l-arena-porte-de-la-chapelle_6133998_823448.html"},"headline":"Paris\u00a0: Adidas se paye l\u2019Arena porte de la Chapelle","dateCreated":"2022-07-08T15:47:15+02:00","datePublished":"2022-07-08T15:47:15+02:00","dateModified":"2022-07-08T20:18:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Sport","Politique","Paris"],"description":"Le Conseil de Paris a finalement d\u00e9cid\u00e9 que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l\u2019\u00e9quipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/1495/747/1342/671/60/0/c4d0a3b_1657286977285-paris-arena-bouygues-silvere-koulouris-123.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-11">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le coureur slovène a remporté vendredi sa deuxième étape à la Super Planche des Belles Filles, où il avait déjà gagné en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a terminé devant Jonas Vingegaard (2ᵉ) et Primoz Roglic (3ᵉ), conforte son maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez la 7e étape du Tour de France : Pogacar s’impose à la Super Planche des Belles Filles et remporte sa deuxième étape de suite Le coureur slovène a remporté vendredi sa deuxième étape à la Super Planche des Belles Filles, où il avait déjà gagné en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a terminé devant Jonas Vingegaard (2ᵉ) et Primoz Roglic (3ᵉ), conforte son maillot jaune.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 08/07 à 17:54   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar encore vainqueur, de nouveau à la planche des Belles-Filles          Après ses grandes performances lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pavés du Nord et en haut de la côte des Religieuses, Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a encore une fois fait honneur à son statut de grand favori à la victoire finale sur le Tour de France 2022 en levant les bras au sommet de la redoutable et prestigieuse « super planche » des Belles-Filles. Il s’offre ainsi sa deuxième victoire d’étape en deux jours, la deuxième au sommet de l’ascension du massif vosgien où il avait obtenu le maillot jaune lors de l’édition 2020, au terme d’un contre-la-montre mémorable.        Au classement général, le Slovène compte 35 s d’avance sur son dauphin, le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), le seul coureur qui a été capable de rivaliser avec lui jusque dans les derniers mètres de la « super planche ». Deux jours après sa chute lors de l’étape des pavés, Primoz Roglic (Jumbo-Visma), l’autre Slovène, a obtenu une belle 3e place sur cette étape.        Belles performances également des Français David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM), qui se replacent en 5e et 6e positions au classement général, à environ 1 min 30 s du leader. En revanche, le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) a été éjecté du Top 10, après avoir cédé dans les premières pentes de la planche des Belles-Filles.        Présent dans l’échappée du jour, à l’avant pendant la majorité de l’étape, l’Allemand Lennard Kämna (Bora-Hansgrohe) est le perdant magnifique de cette 7e étape. Après avoir largué son compatriote Simon Geschke (Cofidis) dans les derniers kilomètres de l’ascension finale, le coureur de 25 ans s’est présenté seul dans la rampe finale en graviers. Dans la poussière et au bout de l’effort, il a été rattrapé à moins de 100 m de la ligne, échouant finalement à la 4e place.        Son nom scandé dans la montée finale, et ce, pendant la totalité de l’étape, n’a pas suffi à propulser Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) vers la victoire, lui qui a été rapidement lâché dans les premiers kilomètres d’ascension de la planche des Belles-Filles. Le Haut-Saônois, local de l’étape du jour, termine 31e, à 2 min et 26 s du vainqueur slovène, et pointe désormais à la 34e place du classement général, à plus de 8 minutes du leader.                 Tadej Pogacar THOMAS SAMSON / AFP                     Le 08/07 à 17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi. On se retrouve demain pour vivre la huitième étape du Tour.                         Le 08/07 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images, dans la montée finale                THIBAULT CAMUS / AP                  THIBAULT CAMUS / AP                  MARCO BERTORELLO / AFP                               Le 08/07 à 17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Tadej Pogacar :          « C’était vraiment très difficile dans la dernière partie, Jonas [Vingegaard] était très fort, je devais pousser jusqu’à la ligne d’arrivée, je voulais absolument gagner pour remercier mes équipiers, il y avait ma famille en haut également... »                     Le 08/07 à 17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des coureurs harassés !                            Le 08/07 à 17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que ça vaut le coup de suivre le reste du Tour ou c'est fini?    Seb         Tadej Pogacar a impressionné lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pavés du Nord, en haut de la côte des Religieuses et encore davantage aujourd’hui au sommet de la planche des Belles-Filles. Il est énorme !          Soulignons toutefois que Jonas Vingegaard l’a attaqué, en terminant finalement dans sa roue sur la ligne d’arrivée. Puisqu’il n’y a « que » 35 secondes d’écart entre les deux coureurs au classement général et qu’il reste encore les Alpes et les Pyrénées à parcourir,  le Tour n’est pas joué. Et puis, quand on voit des étapes comme celle d’aujourd’hui, on se dit que ça vaut toujours le coup de regarder la course.                    Le 08/07 à 17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi un coureur à fini à pied ?     Je m'interroge          Dans la dernière côte de la planche des Belles-Filles, le coureur sud-africain Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert Matériaux) n’a pas pu terminer la course sur son vélo, et a franchi la ligne à pied.          La piste du problème mécanique est la plus envisageable, difficile de repartir après cela dans une telle montée.                                        Le 08/07 à 17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire de Pogacar devant Vingegaard, tout un symbole...                MARCO BERTORELLO / AFP                     Le 08/07 à 17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le final haletant à la Super Planche des Belles Filles :                  Impressionnant dans l’ultime montée de la super planche des Belles-Filles, Tadej Pogacar a repris Lennard Kämna, puis devancé Jonas Vingegaard.                    Le 08/07 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau classement général        Derrière Tadej Pogacar, on retrouve Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), à 35 s du leader, et Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à plus d’une minute du leader.          Les Français David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM) grimpent respectivement à la 5e et 6e place, à environ 1 min 30 s du leader.                 @LETOUR.FR                     Le 08/07 à 17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Scénario cruel pour Lennard Kämna        L’Allemand, échappé au long cours sur cette septième étape, est parti en solitaire dans cette dernière ascension avant de se faire reprendre à moins de 100 m de la ligne d’arrivée !                Lennard Kamna THIBAULT CAMUS / AP                     Le 08/07 à 17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Top 10 de l’étape au sommet de la « super planche » des Belles-Filles          Tadej Pogacar        Jonas Vingegaard        Primoz Roglic        Lennard Kämna        Geraint Thomas        David Gaudu        Enric Mas        Romain Bardet        Adam Yates        Sepp Kuss                     Le 08/07 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard et Roglic sur le podium        Derrière Tadej Pogacar, Jonas Vingegaard et Primoz Roglic complètent le podium. Le Danois, en tête jusqu’aux derniers quinze mètres, n’a pas pu résister aux attaques du Slovène. Roglic termine à 12 secondes de son compatriote.           Tadej Pogacar        Jonas Vingegaard        Primoz Roglic                     Le 08/07 à 17:11   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar s’impose ! ! ! !        Deuxième victoire d’étape en deux jours pour le Slovène.                    Le 08/07 à 17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kämna repris à 75 m de la ligne !                            Le 08/07 à 17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard attaque Pogacar !                            Le 08/07 à 17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              25 s d’avance pour Kämna        Il reste 400 m à parcourir dans la terrible rampe de la « super planche ».                    Le 08/07 à 17:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kämna a passé la flamme rouge ! Pogacar attaque !        Le maillot jaune est suivi par Vingegaard dans un nuage de poussière.                    Le 08/07 à 17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rafal Majka essorre le peloton         Damiano Caruso et Neilson Powless viennent de craquer à leur tour.                    Le 08/07 à 17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore 50 s d’avance pour Kamna        L’Allemand est en danseuse, au bout de l’effort, devant une foule immense.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Valentin Baudry          Bienvenue dans ce direct consacré à la 7e étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une étape de 176,3 kilomètres, avec la première arrivée en montagne de cette édition de la Grande Boucle.         Où ? Les coureurs ont donné leurs premiers coups de pédale à Tomblaine, en Meurthe-et-Moselle, et doivent parcourir les Vosges, puis la Haute-Saône, en vue d’arriver au redoutable sommet de la « super-planche » des Belles Filles (7 kilomètres à 8,7 %, classé en 1re catégorie).         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15 et l’arrivée est programmée vers 17 h 30 (à 42 kilomètres à l’heure de moyenne).         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Valentin Baudry et Florian Lefèvre, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes vosgiennes du Tour.         Ce dont on ne parlera pas ? Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé         A lire en attendant         Tour de France 2022 : rampe en terre, robes blanches et « UK Postal »         Tadej Pogacar est encore parti pour une « Longwy » en jaune         Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme         La planche des Belles-Filles, la revanche de la « Haute-Patate »         Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-08T16:07:27+00:00","coverageEndTime":"2022-07-08T16:15:32+00:00","headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","description":"Le coureur slov\u00e8ne a remport\u00e9 vendredi sa deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 la Super Planche des Belles Filles, o\u00f9 il avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a termin\u00e9 devant Jonas Vingegaard (2\u1d49) et Primoz Roglic (3\u1d49), conforte son maillot jaune.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Valentin Baudry"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez la 7e étape du Tour de France : Pogacar s’impose à la Super Planche des Belles Filles et remporte sa deuxième étape de suite","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur slov\u00e8ne a remport\u00e9 vendredi sa deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 la Super Planche des Belles Filles, o\u00f9 il avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a termin\u00e9 devant Jonas Vingegaard (2\u1d49) et Primoz Roglic (3\u1d49), conforte son maillot jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/5000/3359/1342/901/3/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Valentin Baudry"
,"startDate":"2022-07-08T16:07:27+00:00"
,"endDate":"2022-07-08T16:15:32+00:00"
  Apr\u00e8s ses grandes performances lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pav\u00e9s du Nord et en haut de la c\u00f4te des Religieuses, Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a encore une fois fait honneur \u00e0 son statut de grand favori \u00e0 la victoire finale sur le Tour de France 2022 en levant les bras au sommet de la redoutable et prestigieuse \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles. Il s\u2019offre ainsi sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape en deux jours, la deuxi\u00e8me au sommet de l\u2019ascension du massif vosgien o\u00f9 il avait obtenu le maillot jaune lors de l\u2019\u00e9dition 2020, au terme d\u2019un contre-la-montre m\u00e9morable.          Au classement g\u00e9n\u00e9ral, le Slov\u00e8ne compte 35 s d\u2019avance sur son dauphin, le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), le seul coureur qui a \u00e9t\u00e9 capable de rivaliser avec lui jusque dans les derniers m\u00e8tres de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb. Deux jours apr\u00e8s sa chute lors de l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s, Primoz Roglic (Jumbo-Visma), l\u2019autre Slov\u00e8ne, a obtenu une belle 3e place sur cette \u00e9tape.          Belles performances \u00e9galement des Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM), qui se replacent en 5e et 6e positions au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 environ 1\u00a0min\u00a030\u00a0s du leader. En revanche, le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du Top 10, apr\u00e8s avoir c\u00e9d\u00e9 dans les premi\u00e8res pentes de la planche des Belles-Filles.          Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour, \u00e0 l\u2019avant pendant la majorit\u00e9 de l\u2019\u00e9tape, l\u2019Allemand Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe) est le perdant magnifique de cette 7e \u00e9tape. Apr\u00e8s avoir largu\u00e9 son compatriote Simon Geschke (Cofidis) dans les derniers kilom\u00e8tres de l\u2019ascension finale, le coureur de 25\u00a0ans s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 seul dans la rampe finale en graviers. Dans la poussi\u00e8re et au bout de l\u2019effort, il a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 \u00e0 moins de 100\u00a0m de la ligne, \u00e9chouant finalement \u00e0 la 4e place.          Son nom scand\u00e9 dans la mont\u00e9e finale, et ce, pendant la totalit\u00e9 de l\u2019\u00e9tape, n\u2019a pas suffi \u00e0 propulser Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) vers la victoire, lui qui a \u00e9t\u00e9 rapidement l\u00e2ch\u00e9 dans les premiers kilom\u00e8tres d\u2019ascension de la planche des Belles-Filles. Le Haut-Sa\u00f4nois, local de l\u2019\u00e9tape du jour, termine 31e, \u00e0 2 min et 26 s du vainqueur slov\u00e8ne, et pointe d\u00e9sormais \u00e0 la 34e place du classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 plus de 8 minutes du leader.                 Tadej Pogacar THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/647578c_5660372-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar encore vainqueur, de nouveau \u00e0 la planche des Belles-Filles ","dateModified":"2022-07-08T16:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:54:41+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi. On se retrouve demain pour vivre la huiti\u00e8me \u00e9tape du Tour.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T15:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:40:05+00:00","articleBody":"            THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/5a035ff_8937b435bcde4d3ca028cab99230a0c0-8937b435bcde4d3ca028cab99230a0c0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, dans la mont\u00e9e finale ","dateModified":"2022-07-08T15:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:37:57+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait vraiment tr\u00e8s difficile dans la derni\u00e8re partie, Jonas [Vingegaard] \u00e9tait tr\u00e8s fort, je devais pousser jusqu\u2019\u00e0 la ligne d\u2019arriv\u00e9e, je voulais absolument gagner pour remercier mes \u00e9quipiers, il y avait ma famille en haut \u00e9galement...\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Tadej Pogacar\u00a0: ","dateModified":"2022-07-08T15:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:36:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coureurs harass\u00e9s\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:34:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que \u00e7a vaut le coup de suivre le reste du Tour ou c'est fini?    Seb         Tadej Pogacar a impressionn\u00e9 lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pav\u00e9s du Nord, en haut de la c\u00f4te des Religieuses et encore davantage aujourd\u2019hui au sommet de la planche des Belles-Filles. Il est \u00e9norme\u00a0!          Soulignons toutefois que Jonas Vingegaard l\u2019a attaqu\u00e9, en terminant finalement dans sa roue sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Puisqu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 35 secondes d\u2019\u00e9cart entre les deux coureurs au classement g\u00e9n\u00e9ral et qu\u2019il reste encore les Alpes et les Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e0 parcourir,  le Tour n\u2019est pas jou\u00e9. Et puis, quand on voit des \u00e9tapes comme celle d\u2019aujourd\u2019hui, on se dit que \u00e7a vaut toujours le coup de regarder la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T16:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:31:05+00:00","articleBody":"    Pourquoi un coureur \u00e0 fini \u00e0 pied ?     Je m'interroge          Dans la derni\u00e8re c\u00f4te de la planche des Belles-Filles, le coureur sud-africain Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux) n\u2019a pas pu terminer la course sur son v\u00e9lo, et a franchi la ligne \u00e0 pied.          La piste du probl\u00e8me m\u00e9canique est la plus envisageable, difficile de repartir apr\u00e8s cela dans une telle mont\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T16:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:23:11+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/7a158ef_5660053-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire de Pogacar devant Vingegaard, tout un symbole... ","dateModified":"2022-07-08T15:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:22:07+00:00","articleBody":"               Impressionnant dans l\u2019ultime mont\u00e9e de la super planche des Belles-Filles, Tadej Pogacar a repris Lennard K\u00e4mna, puis devanc\u00e9 Jonas Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le final haletant \u00e0 la Super Planche des Belles Filles\u00a0:","dateModified":"2022-07-08T16:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:20:16+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re Tadej Pogacar, on retrouve Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 35 s du leader, et Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 plus d\u2019une minute du leader.          Les Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM) grimpent respectivement \u00e0 la 5e et 6e place, \u00e0 environ 1 min 30 s du leader.                 @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/e2dc443_1657293489018-capture-d-e-cran-2022-07-08-a-17-17-57.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-08T16:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:17:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand, \u00e9chapp\u00e9 au long cours sur cette septi\u00e8me \u00e9tape, est parti en solitaire dans cette derni\u00e8re ascension avant de se faire reprendre \u00e0 moins de 100 m de la ligne d\u2019arriv\u00e9e\u00a0!                Lennard Kamna THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/e7e9fcd_c3d5f8b9358a4e1890ecb4976e9aaa14-c3d5f8b9358a4e1890ecb4976e9aaa14-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sc\u00e9nario cruel pour Lennard K\u00e4mna","dateModified":"2022-07-08T16:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:15:31+00:00","articleBody":"      Tadej Pogacar          Jonas Vingegaard          Primoz Roglic          Lennard K\u00e4mna          Geraint Thomas          David Gaudu          Enric Mas          Romain Bardet          Adam Yates          Sepp Kuss       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Top 10 de l\u2019\u00e9tape au sommet de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles ","dateModified":"2022-07-08T16:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:13:38+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re Tadej Pogacar, Jonas Vingegaard et Primoz Roglic compl\u00e8tent le podium. Le Danois, en t\u00eate jusqu\u2019aux derniers quinze m\u00e8tres, n\u2019a pas pu r\u00e9sister aux attaques du Slov\u00e8ne. Roglic termine \u00e0 12 secondes de son compatriote.         Tadej Pogacar          Jonas Vingegaard          Primoz Roglic       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard et Roglic sur le podium","dateModified":"2022-07-08T15:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:55+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape en deux jours pour le Slov\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar s\u2019impose\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna repris \u00e0 75 m de la ligne\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard attaque Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:11+00:00","articleBody":"     Il reste 400 m \u00e0 parcourir dans la terrible rampe de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"25 s d\u2019avance pour K\u00e4mna","dateModified":"2022-07-08T15:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:09:28+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune est suivi par Vingegaard dans un nuage de poussi\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna a pass\u00e9 la flamme rouge\u00a0! Pogacar attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:08:56+00:00","articleBody":"     Damiano Caruso et Neilson Powless viennent de craquer \u00e0 leur tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rafal Majka essorre le peloton ","dateModified":"2022-07-08T15:08:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:08:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand est en danseuse, au bout de l\u2019effort, devant une foule immense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 50 s d\u2019avance pour Kamna","dateModified":"2022-07-08T15:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:06:41+00:00","articleBody":"     Si son co\u00e9quipier Thibaut Pinot a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9, le leader de la Groupama-FDJ est lui id\u00e9alement plac\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton emmen\u00e9 par les UAE-Emirates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"David Gaudu aux c\u00f4t\u00e9s du maillot jaune","dateModified":"2022-07-08T15:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:05:24+00:00","articleBody":"     ... Mais les deux derniers kilom\u00e8tres sont les plus abrupts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 3 km du sommet, Kamna compte seulement 45 s d\u2019avance... ","dateModified":"2022-07-08T15:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:02:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est une surprise.\u00a0Le Russe, actuellement 7e du classement g\u00e9n\u00e9ral, est un candidat au podium. Plus t\u00f4t, c\u2019est l\u2019Australien Ben O\u2019Connor qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cramponn\u00e9 par la cadence imprim\u00e9e par l\u2019\u00e9quipe UAE Emirates.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasov distanc\u00e9 \u00e0 son tour derri\u00e8re le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:00:13+00:00","articleBody":"     Le peloton se rapproche de plus en plus des survivants de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le groupe du maillot jaune est maintenant \u00e0 moins d\u2019une minute de l\u2019Allemand Lennard K\u00e4mna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins d\u2019une minute entre le peloton et K\u00e4mna","dateModified":"2022-07-08T15:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:59:22+00:00","articleBody":"     Malheureusement pour ses nombreux supporteurs, le Fran\u00e7ais ne l\u00e8vera pas les bras au sommet de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot distanc\u00e9\u00a0du peloton !","dateModified":"2022-07-08T15:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:58:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand de la Bora-Hansgrohe a contr\u00e9 Geschke et Teuns,\u00a0r\u00e9ussissant \u00e0 fausser compagnie \u00e0 ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 5 km du sommet, K\u00e4mna seul en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-08T14:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:55:56+00:00","articleBody":"     Les co\u00e9quipiers du maillot jaune r\u00e9duisent l\u2019\u00e9cart avec les hommes de t\u00eate. Les chances de victoire d\u2019un coureur \u00e9chapp\u00e9 se r\u00e9duisent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les UAE Emirates \u00e0 l\u2019avant du peloton","dateModified":"2022-07-08T14:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:54:46+00:00","articleBody":"               La Super Planche des Belles Filles commence \u00e0 s\u2019animer, et un nom est dans toutes les bouches\u00a0: Thibaut Pinot.          Ses fans recouvrent le sommet et la voix de l\u2019envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot, attendu tout en haut","dateModified":"2022-07-08T14:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:53:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand ouvre la route. Il est suivi par Teuns, K\u00e4mna et Durbridge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simon Geschke attaque","dateModified":"2022-07-08T14:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:51:30+00:00","articleBody":"     L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de Lennard K\u00e4mna a d\u00e9cramponn\u00e9 quelques \u00e9chapp\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que quatre hommes en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-08T14:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:50:37+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re montagne \u00e0 gravir de ce Tour de France. Il y a 1 min 34 s d\u2019\u00e9cart entre la t\u00eate de la course et le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la planche des Belles-Filles\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T14:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:49:23+00:00","articleBody":"    Alors, vous pr\u00e9f\u00e9rez France TV ou Eurosport ?     Delphine Ernotte         Avouons-le, on pr\u00e9f\u00e8re les anecdotes et les analyses de Jacky Durand aux interventions de Franck Ferrand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:47:16+00:00","articleBody":"     Les coureurs en t\u00eate de la course viennent de basculer au sommet du col de la Chevestraye, non r\u00e9pertori\u00e9 au classement de la montagne. Leur marge semble d\u00e9sormais tr\u00e8s faible pour une victoire d\u2019\u00e9tape.          Ils ne sont plus que six puisque Imanol Erviti a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 2 min d\u2019avance pour les \u00e9chapp\u00e9s","dateModified":"2022-07-08T14:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:42:26+00:00","articleBody":"     Il y a dix ans jour pour jour, celui qui \u00e9tait alors le benjamin de la course levait les bras \u00e0 Porrentruy, en Suisse. Il avait sem\u00e9 son dernier compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e sur les pentes du col de la Croix. Et en plus, comme nous l\u2019apprend Marion Rousse sur France 2, aujourd\u2019hui, on c\u00e9l\u00e8bre la Saint Thibault. Plut\u00f4t de bons pr\u00e9sages, non\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 8 juillet 2012, Thibaut Pinot remportait sa premi\u00e8re victoire sur le Tour","dateModified":"2022-07-08T14:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:41:46+00:00","articleBody":"              En 2020, lors de la victoire de Pogacar, l'arriv\u00e9e \u00e9tait-elle \u00e0 l \u00e0 Planche ou \u00e0 la Super Planche ? Je connais mal la distinction entre les deux.     Basti         Lors du Tour de France 2020, Tadej Pogacar a remport\u00e9 le contre-la-montre individuel de la 20e \u00e9tape, o\u00f9 l\u2019arriv\u00e9e \u00e9tait \u00e0 la planche des Belles-Filles.          La diff\u00e9rence avec la super planche des Belles-Filles consiste au rajout d\u2019une rampe en terre longue d\u2019un kilom\u00e8tre et quelques, qui prolonge la classique planche des Belles-Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:41:11+00:00","articleBody":"     Elle s\u2019\u00e9tend sur 7 km avec un d\u00e9nivel\u00e9 \u00e0 8,7 % de moyenne et des passages \u00e0 24 % dans la rampe finale\u00a0! Les coureurs vont commencer \u00e0 grimper apr\u00e8s la travers\u00e9e du village de Plancher-les-Mines.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la derni\u00e8re ascension ","dateModified":"2022-07-08T14:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:40:20+00:00","articleBody":"            DANIEL COLE \/ AP          #JSUL J'ai beau faire la planche, je ne vois pas passer les belles filles...    EHR        #JSUL : encore un qui a lu l'article du monde sur quand faire la sieste pendant le Tour !    Antonin        JSUL - Vous pouvez pas savoir ce que c'est, monter cette c\u00f4te avec 3 v\u00e9los en m\u00eame temps ! \u00c9puis\u00e9, lessiv\u00e9 sur la planche !    Gonfl\u00e9          Bravo pour votre esprit et merci \u00e0 tous pour votre participation.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/bac6156_d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-08T14:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:37:20+00:00","articleBody":"     On retrouve d\u00e9sormais la formation Ark\u00e9a-Samsic qui roule pour son leader Nairo Quintana et la Cofidis de Guillaume Martin. Cette collaboration dans le peloton r\u00e9duit les chances de victoire d\u2019un coureur \u00e9chapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipe du maillot jaune relay\u00e9e \u00e0 l\u2019avant du peloton","dateModified":"2022-07-08T14:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:35:18+00:00","articleBody":"     En bon ancien chroniqueur du Monde, Guillaume Martin s\u2019est gentiment arr\u00eat\u00e9 pour \u00e9changer avec nous avant le d\u00e9part. Le grimpeur de la Cofidis nous livre son analyse sur la super planche et ses favoris.          \u00ab\u00a0Je revoyais dans le car, la derni\u00e8re arriv\u00e9e en haut \u00e0 la super planche, il y a moyen de faire des \u00e9carts avec ce dernier kilom\u00e8tre tr\u00e8s dur et qui repr\u00e9sente un gros effort suppl\u00e9mentaire. Est-ce que cela favorise\u00a0Pogacar\u00a0? Il est favori partout [rires]. Roglic appr\u00e9cie aussi ce genre de mont\u00e9e, il faut avoir des qualit\u00e9s d\u2019explosivit\u00e9 pour briller aujourd\u2019hui. David Gaudu aussi.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avis de Guillaume Martin","dateModified":"2022-07-08T14:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:29:00+00:00","articleBody":"    Bora Bora en t\u00eate, \u00e7a donne envie de vacances    l'\u00e9t\u00e9 sera chaud         Les deux coureurs de la Bora-Hansgrohe pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, Lennard K\u00e4mna et Maximilian Schachmann sont respectivement originaires de la banlieue d\u2019Hambourg et de Berlin. Le Schleswig-Holstein ou la capitale allemande, on vous laisse le choix... Mais pas s\u00fbr que vous y trouveriez des palmiers et des plages de sable blanc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:26:41+00:00","articleBody":"     A 25 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, alors que les sept hommes de t\u00eate entrent dans le village de Belonchamp, en Haute-Sa\u00f4ne, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e garde environ 2 min 35 s d\u2019avance sur le peloton. Pour rappel, on retrouve \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Geschke, Teuns, Schachmann, K\u00e4mna, Durbridge, Barthe et Erviti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart se maintient entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton ","dateModified":"2022-07-08T14:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:25:17+00:00","articleBody":"     Ne reculant devant rien, l\u2019un des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde avait mont\u00e9 en mai dernier la super planche des Belles-Filles. Dans la camionnette de la Groupama-FDJ pour suivre Thibaut Pinot, mais c\u2019est un d\u00e9tail. L\u2019important, c\u2019\u00e9tait d\u2019arriver au sommet. Tr\u00e8s beau point de vue d\u2019ailleurs.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/1715c91_1657290161822-ftcbmylwiaaxsgl.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le panneau qui casse les jambes","dateModified":"2022-07-08T14:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:22:12+00:00","articleBody":"     On profite de cette transition avant le final br\u00fblant pour jouer. Voici une photo d\u2019un spectateur au bord de la route du Tour. A vous de la l\u00e9gender avec vos plus belles inspirations. On ramasse les copies \u00e0 15 km de l\u2019arriv\u00e9e. #JSUL                 DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/bac6156_d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T14:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:21:51+00:00","articleBody":"      Alexandre (depuis les routes du massif vosgien)\u00a0: 1) Kamna 2) Pogacar 3) Vlasov 4) Vingegaard 5) Gaudu          Aude (depuis les routes du massif vosgien)\u00a0: 1) Teuns 2) Schachmann 3) Geschke 4) Kamna 5) Pogacar          Florian (depuis Austerlitz)\u00a0: 1) Teuns 2) Kamna 3) Pogacar 4) Pinot 5) Mas          Valentin (depuis Austerlitz)\u00a0: 1) Geschke 2) Pogacar 3) Kamna 4) Pinot 5) Teuns       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9daction","dateModified":"2022-07-08T14:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:14:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde .\r\nPouvez nous rappeler bri\u00e8vement les 10 premiers du classement g\u00e9n\u00e9ral .\r\nMerci     Edgard         Bonjour Edgar,          Etant donn\u00e9 que les coureurs n\u2019ont pas encore gravi de montagne lors des six premi\u00e8res \u00e9tapes, ce matin, le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait en trompe-l\u2019\u0153il sur les forces en pr\u00e9sence. Voici les positions des coureurs qui visent ouvertement une place en haut du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Paris\u00a0:         1er - Tadej Pogacar (UAE-Emirates), leader          3e - Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 31 s          4e - Adam Yates (Ineos-Grenadiers), \u00e0 39 s          7e - Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 52 s          8e - Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1 min 00 s          10e - David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 1 min 02 s          11e - Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 1 min 05 s          12e - Enric Mas (Movistar), \u00e0 1 min 12 s          26e - Rigoberto Uran (EF Education-EasyPost), \u00e0 2 min 14 s          28e - Primoz Roglic (Jumbo-Visma), \u00e0 2 min 27 s          52e - Ben O\u2019Connor (AG2R-Citro\u00ebn), \u00e0 7 min 02 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:14:44+00:00","articleBody":"     Au sommet du Col des Croix, le peloton, toujours emmen\u00e9 par les UAE Emirates, est pass\u00e9 avec 2 min et 40 secondes de retard sur le groupe de t\u00eate.          Il reste 40 kilom\u00e8tres de course dans cette 7e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 min et 40 sec de retard pour le peloton sur l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-08T14:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:09:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand compte d\u00e9sormais quatre points au classement de la montagne. Il a \u00e9t\u00e9 suivi dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e par le Belge Dylan Teuns et le Fran\u00e7ais Cyril Barthe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke passe en t\u00eate au sommet du col des Croix","dateModified":"2022-07-08T14:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:06:36+00:00","articleBody":"    En voyant tous ces cyclistes tirer la langue, je me dis qu'avec une carabine dans le dos, quelques cibles en haut de chaque col (avec une mont\u00e9e de p\u00e9nalit\u00e9 pour une cible loup\u00e9e), on tiendrait un bien beau sport dans lequel les fran\u00e7ais (et les norv\u00e9giens) seraient plus \u00e0 leur avantage.    saglisse         L\u2019\u00e9tape de demain (Dole-Lausanne) passe par la ville de Champagnole\u00a0: l\u2019occasion de proposer cette id\u00e9e \u00e0 un certain Quentin Fillon Maillet\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:02:15+00:00","articleBody":"    Un courreur de l'\u00e9chapp\u00e9e peut aller au bout ? Teuns peut \u00eatre ?     Taque tique         Dylan Teuns (Bahrain Victorious) n\u2019en est pas \u00e0 son coup d\u2019essai. Le coureur belge s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 lors de la 6e \u00e9tape du Tour de France 2019... \u00e0 la Planche des Belles Filles\u00a0!          Le vainqueur de la Fl\u00e8che wallonne 2022 avait \u00e9galement remport\u00e9  la 8e \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2021 du Tour, en r\u00e9sistant \u00e0 Tadej Pogacar au Grand-Bornand. Autant dire que le Belge en est capable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:01:50+00:00","articleBody":"     C\u2019est une difficult\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9e en troisi\u00e8me cat\u00e9gorie. Pour rappel, c\u2019est l\u2019Allemand Simon Geschke qui \u00e9tait pass\u00e9 en t\u00eate au sommet de la premi\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, le col de Grosse Pierre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e monte le col des Croix ","dateModified":"2022-07-08T14:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:59:11+00:00","articleBody":"     A 50\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, Maximilian Schachmann est le virtuel leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. Pour autant, l\u2019\u00e9quipe UAE ne semble pas disposer \u00e0 \u00ab\u00a0l\u00e2cher\u00a0\u00bb le maillot jaune de Tadej Pogacar. Ce matin, certains adversaires voyaient bien pourtant la formation du Slov\u00e8ne laisser une \u00e9chapp\u00e9e prendre de l\u2019avance.          C\u2019est le cas de Geoffrey Bouchard. \u00ab\u00a0C\u2019est possible. Hier, ils ont d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9nergie pour reprendre Van Aert et \u00e7a serait la meilleure tactique pour Pogacar, avan\u00e7ait le grimpeur d\u2019AG2R-Citro\u00ebn. De toute fa\u00e7on, il aura le temps de le reprendre d\u2019ici le chrono de Rocamadour, la veille de l\u2019arriv\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"UAE va-t-elle \u00ab\u00a0l\u00e2cher\u00a0\u00bb le maillot jaune Pogacar\u00a0? ","dateModified":"2022-07-08T13:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:56:44+00:00","articleBody":"     Pour la sixi\u00e8me fois en dix ans, la Grande Boucle fera escale, ce vendredi, au sommet de l\u2019unique station de la Haute-Sa\u00f4ne. Avant d\u2019\u00eatre le th\u00e9\u00e2tre, quelques jours plus tard, du grand final du Tour de France femmes.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: la planche des Belles-Filles, la revanche de la \u00ab\u00a0Haute-Patate\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La planche des Belles-Filles, la revanche de la \u00ab\u00a0Haute-Patate\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T13:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:53:36+00:00","articleBody":"     A pile 50 km de l\u2019arriv\u00e9e, Cyril Barthe et Imanol Erviti ont donc r\u00e9ussi \u00e0 retrouver leurs anciens compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Ils sont d\u00e9sormais sept coureurs en t\u00eate, avec plus de 3 min d\u2019avance sur le peloton, \u00e0 l\u2019approche de l\u2019ascension du col des Croix (class\u00e9 en 3e cat\u00e9gorie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction \u00e0 l\u2019avant de la course","dateModified":"2022-07-08T13:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:48:45+00:00","articleBody":"    Peut-on dire qu'UAE Emirates se met \u00e0 la planche pour son leader ?    Helloworld         Oui, soyons fous, on peut m\u00eame dire que les co\u00e9quipiers du maillot jaune sont pied au plancher en t\u00eate du peloton\u00a0!                L\u2019\u00e9quipe UAE Emirates roule derri\u00e8re les coureurs \u00e9chapp\u00e9s. CHRISTIAN HARTMANN \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/80b159b_none-cycling-france-0708-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:57:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:46:28+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la descente du col de Grosse Pierre, le Fran\u00e7ais Cyril Barthe (B &\u00a0B Hotels-KTM) et l\u2019Espagnol Imanol Erviti (Movistar) tentent de rattraper les cinq hommes de t\u00eate (Geschke, Teuns, Schachmann, K\u00e4mna et Durbridge). Le peloton est toujours point\u00e9 \u00e0 2\u00a0min\u00a040\u00a0s des \u00e9chapp\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq hommes \u00e0 l\u2019avant et deux poursuivants \u00e0 leurs trousses ","dateModified":"2022-07-08T13:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:43:18+00:00","articleBody":"    Il n'y a que les UAE qui roulent en t\u00eate de peloton ?    Amir         Tadej Pogacar et son maillot jaune sont bien soutenus. L\u2019\u00e9quipe UAE Emirates roule en t\u00eate depuis un moment, sans \u00eatre relay\u00e9e par une autre formation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:41:02+00:00","articleBody":"     En marge du papier sur la popularit\u00e9 de Thibaut Pinot, Le Monde a discut\u00e9 avec le CUP. Le quoi\u00a0? Le Comit\u00e9 ultra Pinot. Ce groupe - dont le nom renvoie au groupe de supporteurs du PSG, le club pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Pinot - encourage le GOAT de Melisey sur Twitter et le voit d\u00e9j\u00e0 lever les bras au sommet de \u00ab\u00a0la Planche\u00a0\u00bb. L\u2019un de ses membres, Humbert, nous raconte les raisons de cet amour pour le propri\u00e9taire de ch\u00e8vres le plus c\u00e9l\u00e8bre d\u2019Instagram et de la Haute-Sa\u00f4ne.          \u00ab\u00a0Le parcours de Thibaut est moins lin\u00e9aire que d\u2019autres, avec des performances d\u2019une amplitude rare\u00a0: d\u00e9faillances terribles ou victoires de prestige, \u00e7a va tr\u00e8s haut et tr\u00e8s bas, avec souvent une plus forte charge \u00e9motionnelle. Et bien s\u00fbr il y a sa personnalit\u00e9 un peu OVNI dans ce milieu, r\u00e9tif au star-system, sauvage mais simple, et la petite mythologie qui s\u2019est cr\u00e9\u00e9e autour de lui, la p\u00eache, les ch\u00e8vres, le barbec, ses blagues potaches avec ses copains Vichot &\u00a0co\u2026\u00a0\u00bb                    \u00ab\u00a0Sans chercher le buzz, Thibaut s\u2019amuse de cette notori\u00e9t\u00e9 sur Twitter. Il n\u2019est pas lisse, sans pour autant tomber dans le gratuit ou le n\u2019importe quoi, et donc assez rafra\u00eechissant par rapport \u00e0 ses cong\u00e9n\u00e8res souvent tr\u00e8s polic\u00e9s. Il y partage ses passions hors v\u00e9lo (PSG, Ultras, cause animale\u2026) et n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 prendre franchement la parole sur des sujets qui f\u00e2chent (l\u2019\u00e9pisode Nadal r\u00e9cemment), ce qui a encore gonfl\u00e9 sa cote de popularit\u00e9 je pense.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Sur le v\u00e9lo, Thibaut court comme il est\u00a0: sans se cacher, avec son authenticit\u00e9, ses forces, ses failles. C\u2019est un gars normal, auquel on peut s\u2019identifier. On est plus ou moins de sa g\u00e9n\u00e9ration, on a des d\u00e9lires assez similaires, on se dit qu\u2019on pourrait \u00eatre potes avec lui. Son destin contrari\u00e9, son c\u00f4t\u00e9 t\u00eate de mule\u2026 Sur le v\u00e9lo, ce n\u2019est pas le plus grand des stylistes, et il est assez lisible, mais il a un truc, \u00ab\u00a0il d\u00e9gage\u00a0\u00bb (comme disait Marci Madiot). Et quand il est vraiment en mission\u2026 Qu\u2019est-ce que c\u2019est fort - on le voit rien qu\u2019\u00e0 son regard noir, habit\u00e9, des grands jours (Lombardie 2018 par exemple, ou derni\u00e8rement l\u2019\u00e9tape qu\u2019il gagne autour des Alpes).\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Avec 2019, il y a eu un d\u00e9clic pour Pinot parce que c\u2019est la seule fois dans l\u2019histoire r\u00e9cente qu\u2019on a vraiment crue qu\u2019un Fran\u00e7ais pouvait gagner le Tour\u2026 Il \u00e9tait vraiment parti pour\u2026 Et sa course dans son ensemble \u00e9tait embl\u00e9matique de toute sa carri\u00e8re\u00a0: espoir grandissant - \u00e9chec - rebond - triomphe - drame absolu\u2026 Il s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tel qu\u2019en lui-m\u00eame aux yeux du public du Tour.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ultras Pinot","dateModified":"2022-07-08T13:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:37:18+00:00","articleBody":"    Bonjour le live\r\nIl est tr\u00e8s jeune Pocagar, les autres grands champions avaient combien de tour \u00e0 leur palmar\u00e8s au m\u00eame \u00e2ge (Merckx, Anquetil, Hinault, Indurain, Amstrong,...)?    Curieux dubitatif         Bonjour,          A 23\u00a0ans, Eddy Merckx, Bernard Hinault et Miguel Indurain n\u2019avaient pas remport\u00e9 un seul de leurs cinq Tour de France respectifs.          Seul Jacques Anquetil (lui aussi vainqueur de cinq Tour), en avait gagn\u00e9 un, l\u2019ann\u00e9e de ses 23\u00a0ans. Tadej Pogacar en compte d\u00e9j\u00e0 deux \u00e0 son actif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:36:49+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les supporteurs de Thibaut Pinot marquent leur territoire dans la Planche des Belles Filles","dateModified":"2022-07-08T13:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:33:22+00:00","articleBody":"     On retrouve d\u00e9sormais un groupe de cinq coureurs en t\u00eate de la course. L\u2019Allemand Simon Geschke et le Belge Dylan Teuns avaient entre-temps r\u00e9ussi \u00e0 rattraper  Schachmann, K\u00e4mna et Durbridge. Le quintuor compte environ 2 min 40 s d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simon Geschke passe en t\u00eate au sommet du col de Grosse Pierre","dateModified":"2022-07-08T13:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:27:10+00:00","articleBody":"     Trois hommes se sont extirp\u00e9s \u00e0 l\u2019avant de la course sur les pentes de la premi\u00e8re ascension du jour, le col de Grosse Pierre. Les Allemands Maximilian Schachmann (Bora-Hansgrohe) et Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe) et l\u2019Australien Luke Durbridge (BikeExchange Jayco) ont sem\u00e9 leurs compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e se disperse ","dateModified":"2022-07-08T13:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:24:12+00:00","articleBody":"     Le polyvalent belge est pass\u00e9 en t\u00eate du peloton au sprint interm\u00e9diaire et donc en 11e position. Il ajoute cinq unit\u00e9s \u00e0 son total (203 d\u00e9sormais) au classement \u00e0 points.                Wout Van Aert THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/57b44ec_4e06e5509b484230a48a3448be040fa0-4e06e5509b484230a48a3448be040fa0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert grapille quelques points pour le maillot vert ","dateModified":"2022-07-08T13:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:17:24+00:00","articleBody":"              Bonjour, bonjour, le danois \u00e0 pois rouge peut il esperer conserver son maillot de meilleur grimpeur ? Autrement dit, a t'il les cannes ?    Velix        Notre moustachu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 (Cort) est-il assur\u00e9 de conserver son maillot \u00e0 pois \u00e0 l'issue de l'\u00e9tape    (Jaloux) Magnum         Bonjour, avec 11 points au classement des grimpeurs, le maillot \u00e0 pois Magnus Cort Nielsen (EF Education - Easy Post) est suivi par Alexis Vuillermoz (TotalEnergies) et Wout Van Aert (Jumbo-Visma) qui comptent chacun 2 points.          L\u2019\u00e9tape du jour compte trois cols\/c\u00f4tes\u00a0: deux de 3e cat\u00e9gorie (qui rapportent 2 points pour le premier coureur \u00e0 passer, et 1 point pour le second), puis un col de 1re cat\u00e9gorie (qui permet d\u2019engranger 10, 8, 6, 4, 2 et 1 points pour les six premiers coureurs).          Si on sort notre calculette, Magnus Cort Nielsen peut donc perdre son maillot de meilleur grimpeur aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:16:34+00:00","articleBody":"     A 32 ans, le grimpeur n\u2019aspire plus \u00e0 la victoire finale. Pourtant, le plus c\u00e9l\u00e8bre propri\u00e9taire de ch\u00e8vres de Franche-Comt\u00e9 n\u2019a jamais sembl\u00e9 aussi populaire aupr\u00e8s des amateurs de v\u00e9los, en France comme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme","dateModified":"2022-07-08T13:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:13:43+00:00","articleBody":"     Dix hommes roulent \u00e0 l\u2019avant, parmi lesquels des anciens vainqueurs d\u2019\u00e9tape sur le Tour (Simon Geschke,  Lennard K\u00e4mna et Dylan Teuns). Mais le peloton, \u00e0 l\u2019initiative des co\u00e9quipiers de Tadej Pogacar, contr\u00f4le la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9cart stabilis\u00e9 \u00e0 environ 2 min ","dateModified":"2022-07-08T13:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:07:31+00:00","articleBody":"    C'est pas un peu bizarre pour une montagne de s'appeler \"la Planche\"?    Jean-Paul Olivier, aide-nous         On l\u2019\u00e9voquait dans notre chronique du jour, le nom de la planche des Belles-Filles est tir\u00e9 d\u2019une l\u00e9gende remontant au XVIIe si\u00e8cle.          \u00ab\u00a0Un matin, durant la guerre de Trente Ans, Plancher-les-Mines fut envahi par les mercenaires su\u00e9dois. Sous la Terreur, In\u00e8s et les jeunes filles du village voisin, toutes v\u00eatues de robes blanches, se seraient r\u00e9fugi\u00e9es dans la montagne bois\u00e9e, aupr\u00e8s d\u2019un \u00e9tang\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site du d\u00e9partement de Haute-Sa\u00f4ne.          Le chef su\u00e9dois, boulevers\u00e9 par la beaut\u00e9 d\u2019In\u00e8s, ordonna \u00e0 ses hommes de faire gr\u00e2ce aux jeunes filles, qui ne l\u2019entendirent pas ainsi. Les filles apeur\u00e9es se seraient alors jet\u00e9es dans l\u2019\u00e9tang.          \u00ab\u00a0Le jeune chef serait alors parti au secours d\u2019In\u00e8s. Malheureusement, lorsqu\u2019il parvint \u00e0 retirer le corps de la jeune femme de l\u2019\u00e9tang, celui-ci \u00e9tait sans vie. Il prit alors une planche, sur laquelle il y inscrit, au poignard, une \u00e9pitaphe au nom d\u2019In\u00e8s et les autres jeunes filles\u00a0: les Belles Filles.\u00a0\u00bb           Le mythe ne dit pas si Thibaut Pinot a des origines scandinaves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:03:29+00:00","articleBody":"    C'est bizarre une \u00e9tape sans une \u00e9chapp\u00e9e de Magnus Cort Nielsen     Le Galibier         Offensif \u00e0 souhait depuis le d\u00e9but du Tour, le Danois a encore tent\u00e9 de sortir du peloton et de partir \u00e0 la poursuite de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Sans succ\u00e8s, cette fois-ci.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:01:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de zapper de France 3 \u00e0 France 2. Car oui, aujourd\u2019hui, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire confiance au service public plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 Eurosport.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:59:31+00:00","articleBody":"     Est-ce que Thibaut Pinot aura un bon de sortie pour tenter sa chance sur les pentes de la planche des Belles-Filles\u00a0? Au micro de France TV hier soir, Marc Madiot a r\u00e9pondu, laconique\u00a0: \u00ab\u00a0On travaille en \u00e9quipe, on court en \u00e9quipe. (\u2026) Les bons de sortie, c\u2019est bon quand la situation est d\u00e9cant\u00e9e, mais ce n\u2019est pas le cas pour l\u2019instant.\u00a0\u00bb          Au vu du d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, il semblerait que le manageur de la Groupama-FDJ manie tr\u00e8s bien l\u2019art du bluff\u2026 car Pinot a fait partie des coureurs \u00e0 l\u2019avant du peloton. Le coureur tricolore a tent\u00e9, mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 se glisser dans la bonne \u00e9chapp\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:58:21+00:00","articleBody":"     A 90 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9quipe du maillot jaune Tadej Pogacar (UAE-Emirates) roule fort au devant du peloton. L\u2019\u00e9cart est d\u00e9sormais d\u20191 min et 30 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton s\u2019est mis en chasse de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-08T13:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:50:03+00:00","articleBody":"     Ils sont d\u00e9sormais 10 \u00e0 caracoler en t\u00eate de cette 7e \u00e9tape (puisque le Norv\u00e9gien Vegard Stake Laengen s\u2019est relev\u00e9 pour se mettre au service de son co\u00e9quipier Tadej Pogacar)\u00a0:         Les Allemands Maximilian Schachmann (Bora-Hansgrohe) et Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe).          Le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo) et l\u2019Italien Giulio Ciccone (Trek-Segafredo).          L\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis).          L\u2019Australien Luke Durbridge (BikeExchange).          Le Belge Dylan Teuns (Bahrain Victorious), vainqueur en 2019 au sommet de la planche des Belles-Filles.          L\u2019Espagnol Imanol Erviti (Movistar).          Le Danois Kasper Asgreen (Quick Step-Alpha Vinyl).          Le Fran\u00e7ais Cyril Barthe (B & B Hotels-KTM).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0? ","dateModified":"2022-07-08T13:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:49:17+00:00","articleBody":"    Bonjour le live !\r\n\u00e0 quelle(s) heure(s) faut-il brancher la t\u00e9l\u00e9 ?\r\nmerci !    clxt         Bonjour @clxt,          Selon les pr\u00e9visions de nos experts du service des D\u00e9codeurs, vous pourrez tranquillement faire la sieste entre 15 h 56 et 16 h 17. Avant, nous suivrons l\u2019ascension de la premi\u00e8re difficult\u00e9 du jour, le col de Grosse Pierre. Apr\u00e8s, il y aura la mont\u00e9 du col des Croix, avant la fameuse \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T12:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:44:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs tentatives d\u2019\u00e9chapp\u00e9e en d\u00e9but de course, onze coureurs sont parvenus \u00e0 prendre la t\u00eate, laissant actuellement le peloton et le maillot jaune \u00e0 environ 2 minutes.          Des contre-attaquants, dans un groupe men\u00e9 notamment par Simon Geschke, ont essay\u00e9 de faire la jonction, en vain, ils ont constat\u00e9 que le peloton ne leur laissait aucune marge de man\u0153uvre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 100 km de l\u2019arriv\u00e9e, onze hommes \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-08T12:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:40:00+00:00","articleBody":"     Victorieux jeudi sur la 6e \u00e9tape du Tour entre Binche et Longwy, le Slov\u00e8ne de 23\u00a0ans a enfil\u00e9 le maillot jaune en avance par rapport \u00e0 ses temps de passage pr\u00e9c\u00e9dents (lors de la 20e \u00e9tape en\u00a02020, puis lors de la 8e \u00e9tape en\u00a02021). Le double vainqueur du Tour impressionne le peloton, \u00e0 commencer par ses co\u00e9quipiers. \u00ab\u00a0Il m\u2019impressionne tellement, l\u00e2chait Rafal Majka, coureur polonais d\u2019UAE-Emirates. Rien qu\u2019\u00e0 l\u2019entra\u00eenement, il me fait tellement souffrir. Ce type a un moteur extraordinaire, des jambes de feu, un mental incroyable.\u00a0\u00bb          De m\u00eame pour l\u2019Australien Michael Matthews (BikeExchange), largu\u00e9 par le prodige au final \u00e0 Longwy\u00a0: \u00ab\u00a0Il a tellement de talent et l\u2019utilise tellement bien. [\u2026] Au lieu d\u2019attendre la montagne, il fait le show, il donne du bonheur aux gens et du fil \u00e0 retordre \u00e0 ses adversaires.\u00a0\u00bb          Au d\u00e9part de cette 7e \u00e9tape, Tadej Pogacar comptait 31 secondes d\u2019avance sur le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), son premier adversaire direct au classement g\u00e9n\u00e9ral.                Tadej Pogacar au d\u00e9part de la 7e \u00e9tape du Tour de France 2022 entre Tomblaine et la planche des Belles-Filles. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/151afd3_5658240-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tadej Pogacar en jaune et contre tous","dateModified":"2022-07-08T12:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:30:02+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9part de Tomblaine (Meurthe-et-Moselle) ce vendredi, tous les regards \u00e9taient dirig\u00e9s 176 kilom\u00e8tres au loin, vers la redoutable c\u00f4te de la super planche des Belles-Filles (Haute-Sa\u00f4ne). Mais avant d\u2019atteindre le sommet de cette ascension class\u00e9e en 1\u00e8re cat\u00e9gorie (7 kms \u00e0 8,7 %), les coureurs vont d\u2019abord grimper deux cols de 3e cat\u00e9gorie.                    Le clou du spectacle sera donc cette \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb, une ultime rampe en terre d\u2019un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre qui prolonge celle de la planche des Belles-Filles, avec des passages \u00e0 plus de 20 %. En 2019, le Belge Dylan Teuns s\u2019y \u00e9tait impos\u00e9 au terme d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e. Dans sa courte mais d\u00e9j\u00e0 riche histoire sur la Grande Boucle, l\u2019ascension vosgienne a consacr\u00e9 plusieurs futurs vainqueurs du Tour\u00a0: le Britannique Christopher Froome (en 2012, un an avant son premier sacre), l\u2019Italien Vincenzo Nibali (en 2014) et bien s\u00fbr... Tadej Pogacar (en 2020).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une premi\u00e8re \u00e9tape de montagne ","dateModified":"2022-07-08T12:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:20:00+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 les positions des candidats d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 une place sur le podium \u00e0 Paris (dit autrement, Tadej Pogacar et les autres)\u00a0:         1er - Tadej Pogacar (UAE-Emirates), leader          3e - Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 31 s          4e - Adam Yates (Ineos-Grenadiers), \u00e0 39 s          7e - Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 52 s          8e - Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1 min 00 s          10e - David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 1 min 02 s          11e - Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 1 min 05 s          12e - Enric Mas (Movistar), \u00e0 1 min 12 s          26e - Rigoberto Uran (EF Education-EasyPost), \u00e0 2 min 14 s          28e - Primoz Roglic (Jumbo-Visma), \u00e0 2 min 27 s          52e - Ben O\u2019Connor (AG2R-Citro\u00ebn), \u00e0 7 min 02 s           A noter que Romain Bardet (DSM), qui a d\u00e9clar\u00e9 ne pas jouer le classement g\u00e9n\u00e9ral, figure actuellement \u00e0 la 9e place (\u00e0 1 minute du leader).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-08T12:46:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:10:04+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune a chang\u00e9 d\u2019\u00e9paule hier au terme de la 6e \u00e9tape du Tour entre Binche (Belgique) et Longwy (Meurthe-et-Moselle). Vainqueur en haut de la c\u00f4te des Religieuses, le grand favori \u00e0 la victoire finale, Tadej Pogacar (UAE-Emirates), est devenu par la m\u00eame occasion le nouveau leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. A noter la 3e place du Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) derri\u00e8re l\u2019Australien Michael Matthews (BikeExchange-Jayco).                    Le d\u00e9sormais ex-maillot jaune, Wout van Aert (Jumbo-Visma), n\u2019avait pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts pour partir \u00e0 l\u2019avant de la course. Apr\u00e8s une longue \u00e9chapp\u00e9e, conclue en solitaire, il a finalement \u00e9t\u00e9 englouti par le peloton \u00e0 11\u00a0kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, avant de se faire distancer dans les deux derni\u00e8res ascensions. Un num\u00e9ro plein de panache, mais pas un mod\u00e8le de strat\u00e9gie.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar est encore parti pour une \u00ab\u00a0Longwy\u00a0\u00bb en jaune         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Longwy, Pogacar a fait coup double ","dateModified":"2022-07-08T12:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la 7e \u00e9tape du Tour de France 2022. Pour la premi\u00e8re fois depuis le grand d\u00e9part de Copenhague il y a une semaine, le peloton arrive en montagne dans le massif des Vosges. Au programme\u00a0? Une arriv\u00e9e au sommet de la redoutable super planche des Belles-Filles, un sommet de 7\u00a0km \u00e0 8,7\u00a0% class\u00e9 en 1e cat\u00e9gorie. On compte sur vous pour nous poser vos questions et aussi pour compter le nombre de fois o\u00f9 l\u2019inscription \u00ab\u00a0Thibaut Pinot\u00a0\u00bb \u2013 le local de l\u2019\u00e9tape \u2013 sera peinte sur l\u2019asphalte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T12:43:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/5000/3359/1342/901/3/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/09/19-12">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ L’ex-président de la FIFA et l’ancien patron de l’UEFA ont été relaxés par le Tribunal pénal fédéral suisse de Bellinzone, vendredi, des chefs d’« escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Police et justice       FIFA             Soupçons d’escroquerie à la FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini acquittés par la justice suisse      L’ex-président de la FIFA et l’ancien patron de l’UEFA ont été relaxés par le Tribunal pénal fédéral suisse de Bellinzone, vendredi, des chefs d’« escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ».          Par Rémi Dupré(Bellinzone (envoyé spécial))         Publié hier à 10h18, mis à jour hier à 17h42    Temps de Lecture 6 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         FABRICE COFFRINI / AFP                 Au terme du prononcé du jugement, Sepp Blatter s’est levé triomphalement et a jeté un regard complice et sardonique à Michel Platini. Dans la grande salle du Tribunal pénal fédéral suisse (TPF) de Bellinzone, dans le canton du Tessin, le verdict a fait l’effet d’une bombe : la cour des affaires pénales a acquitté, vendredi 8 juillet, l’ancien président helvétique de la Fédération internationale de football (FIFA), 86 ans et l’ex-patron français de l’Union des associations européennes de football (UEFA), 67 ans, dans l’affaire du paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) que le premier a fait au second, en février 2011.            Les deux hommes ont été relaxés des chefs d’« escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ». L’ex-numéro 10 des Bleus n’est également pas tenu de restituer 2,229 millions de francs suisses à la FIFA, invitée par le TPF à agir par la « voie civile ».              « L’acquittement total est la seule issue correcte de cette procédure pénale, déclare Dominic Nellen, l’avocat de M. Platini. Un tribunal neutre a enfin constaté qu’aucun délit n’avait été commis dans cette affaire. Mon client est complètement blanchi et soulagé en conséquence. »                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dernières passes d’armes au procès Platini-Blatter                   Un an et huit mois de prison avec sursis requis            Représentant du Ministère public de la Confédération (MPC) et chargé d’instruire ce dossier depuis 2019, le procureur Thomas Hildbrand avait requis une peine d’un an et huit mois de prison avec sursis et un délai de mise à l’épreuve de deux ans contre les deux hommes. En novembre 2021, il avait renvoyé le tandem devant le TPF pour « soupçons d’escroquerie, de gestion déloyale, d’abus de confiance et de faux dans les titres ».            Dans son acte d’accusation, M. Hildbrand accusait les prévenus d’avoir « trompé » l’ex-directeur financier de la FIFA, Markus Kattner, avec l’envoi d’une facture « fictive qui ne correspondait pas à une créance existante ». Et ce afin d’« enrichir illégitimement M. Platini » avant la réélection de M. Blatter, en juin 2011, pour un quatrième mandat, avec le soutien de l’UEFA.              Lors de son réquisitoire, le 15 juin, le magistrat avait taillé en pièces la défense des prévenus dans l’affaire du paiement présumé déloyal : il a balayé la thèse du « reliquat de salaires » qui aurait été prétendument versé au Français pour les années durant lesquelles (1998-2002) il officiait comme conseiller technique de Sepp Blatter. Les prévenus assuraient avoir scellé, en 1998, un « accord oral » fixant une rémunération de 1 million de francs suisses annuels à M. Platini.            Pour M. Hildbrand, « aucun contrat verbal n’existait ni avant ni après l’élection de Blatter à la FIFA [en juin 1998], car il ne pouvait exister juridiquement ». Il relevait que les deux prévenus ont paraphé, en août 1999, un contrat fixant la rémunération de l’ex-joueur comme « indépendant » à hauteur de 300 000 francs suisses annuels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès Platini-Blatter, le réquisitoire implacable du procureur Hildbrand                   Pour le procureur, malgré « l’absence de preuve concluante » et de mobile dans l’acte d’accusation, ce paiement était « peut-être le prix pour le silence de M. Platini dans le cadre des élections à la FIFA de 2011 ».            « Le paiement était effectivement un solde de salaires »            Si le TPF a estimé que l’ouverture de la procédure par le MPC, le 24 septembre 2015, était justifiée car « il existait un soupçon initial suffisant avec des preuves obtenues de manière licite », les juges ont conclu « que le résultat de l’examen des éléments de preuve étaye la version des faits présentée par les accusés » et que le paiement « était effectivement un solde de salaires provenant de l’accord oral de 1998 de 1 million de francs suisses annuels ».              « Par conséquent, les faits contestés par l’accusation ne peuvent être considérés comme prouvés avec une probabilité jusqu’à la limite de la certitude, ce qui laisse au tribunal de sérieux doutes sur la version des faits avancée par l’accusation. Concernant le paiement, donc le principe « in dubio pro reo » a dû être appliqué, ce qui a conduit à l’acquittement complet pour tous les chefs d’accusation », développe le TPF.            Les juges ont conclu que le contrat paraphé, en août 1999, par les prévenus « complétait l’accord verbal et ne le remplaçait pas ». « L’absence de mention d’un accord de 1 million n’était pas une erreur », observe le TPF notant qu’à l’époque « la FIFA avait des difficultés à payer les salaires. »            Sur la créance payée en 2011, le TPF considère qu’il est « crédible que M. Platini n’avait pas besoin de cet argent de manière urgente » et « qu’il a trouvé injuste », en 2010, que « d’autres » cadres de la FIFA aient alors quitté l’organisation avec des indemnités élevées.              Malgré des versions divergentes lors du premier interrogatoire de MM. Blatter et Platini, en septembre 2015, les juges estiment qu’« il est plausible et crédible » que les deux hommes aient oublié l’existence du contrat de 1999 et « s’étaient trompés sur l’idée du montant déjà versé (500 000 francs suisses annuels selon les prévenus) à M. Platini », « qui aurait eu droit à 700 000 francs annuels, soit 2,8 millions de francs suisses au total. »            Le TPF note que le paiement de 2011, qui a fait l’objet d’une facture de M. Platini, « a été discuté en interne par les instances de révisions » et a figuré dans le « bilan financier 2010 » de la FIFA. Les juges relèvent que M. Blatter « avait la compétence d’établir un contrat » dès son élection en 1998, et que la poursuite pour « gestion déloyale » doit être « classée » « en raison du délai de prescription de cette infraction avant la promotion de l’acte d’accusation », la prescription de la dette envers M. Platini en 2011 « n’y changeant rien. »            Enfin, les juges soulignent que le paiement, en 2011, des cotisations sociales (229 126 francs suisses) de M. Platini par la FIFA est « logique » à l’aune de « la pratique alors en vigueur au sein de la FIFA » en vertu de laquelle « les free-lances et membres du comité exécutif devaient être traités comme des employés ».            Saga relancée            L’acquittement de MM. Platini et Blatter relance la saga politico-judiciaire entamée en 2015 et constitue un désaveu pour le MPC et la FIFA présidée par Gianni Infantino, partie civile. Tant le MPC que la FIFA ont indiqué qu’ils attendaient « le jugement écrit et motivé » avant de se prononcer sur un éventuel appel.              Cette affaire a foudroyé et mis entre parenthèses les ambitions politiques de M. Platini. L’ouverture de la procédure pénale par le MPC contre M. Blatter, en septembre 2015, avait entraîné la suspension du président de la FIFA et du Français par la commission d’éthique de la FIFA.            Archifavori dans la course à la succession du Suisse, M. Platini n’avait alors pu briguer la présidence de la FIFA. C’est son ancien bras droit à l’UEFA, Gianni Infantino, qui s’est emparé du trône en février 2016.            En mai 2016, le Tribunal arbitral du sport (TAS) de Lausanne a abaissé à quatre ans la radiation de M. Platini. Cette sanction a ensuite été confirmée, en 2017, par le Tribunal fédéral suisse de Lausanne, puis par la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), en 2020.            Rencontres secrètes            L’acquittement du Français va provoquer des remous au siège de la FIFA, à Zurich. MM. Blatter et Platini soupçonnent Gianni Infantino d’avoir profité de leurs déboires judiciaires et manœuvré en coulisses, notamment lors de trois rencontres secrètes (sans procès-verbal) après son élection, avec le procureur général suisse Michael Lauber, en 2016 et 2017.              Une autre rencontre secrète, le 8 juillet 2015, entre un ami magistrat de M. Infantino, Rinaldo Arnold, M. Lauber et son porte-parole, André Marty, renforce les soupçons de MM. Blatter et Platini. L’autorité de surveillance du parquet suisse (AS-MPC) a estimé dans un rapport disciplinaire, en 2020, que M. Infantino envisageait dès juillet 2015 de briguer la présidence de la FIFA et « avait intérêt à se renseigner », par le truchement de M. Arnold, sur les procédures en cours du MPC à son sujet, et sur MM. Platini et Blatter.            En novembre 2021, l’ex-joueur a déposé plainte contre le président de la FIFA auprès du parquet de Paris pour « trafic d’influence actif ». « « Je place au-dessus de tout la justice et la vérité et elles ont triomphé à Bellinzone. Je ne lâcherai rien, je vais continuer le combat », affirme au Monde M. Platini.            Ces rendez-vous officieux ont provoqué, en juillet 2020, l’ouverture d’une procédure pénale en Suisse visant M. Infantino pour « incitation à l’abus d’autorité, à la violation du secret de fonction et à l’entrave à l’action pénale ».              « M. Infantino est un président additionnel alors que je suis le président élu. Je n’ai pas été démis de mes fonctions en 2015, dit au Monde M. Blatter, qui entend demander à la commission d’éthique de la FIFA la levée de sa suspension. Je n’ai plus de carton jaune entre les mains. »            L’affrontement entre l’actuel président de la FIFA, candidat à sa réélection en mars 2023, et les deux ex-dirigeants acquittés s’annonce sans merci.                                          Écouter aussi    Platini-Blatter : les deux ex-patrons du football devant la justice                         Rémi Dupré(Bellinzone (envoyé spécial))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Henri Matisse, un grand ""fauve"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/07/08/fifa-sepp-blatter-et-michel-platini-acquittes_6133939_1653578.html"},"headline":"Soup\u00e7ons d\u2019escroquerie \u00e0\u00a0la\u00a0FIFA\u00a0: Sepp Blatter et\u00a0Michel Platini acquitt\u00e9s par la justice suisse","dateCreated":"2022-07-08T10:18:08+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:18:08+02:00","dateModified":"2022-07-08T17:42:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"L\u2019ex-pr\u00e9sident de la FIFA et l\u2019ancien patron de l\u2019UEFA ont \u00e9t\u00e9 relax\u00e9s par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral suisse de Bellinzone, vendredi, des chefs d\u2019\u00ab\u00a0escroquerie, gestion d\u00e9loyale, abus de confiance et faux dans les titres\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9","description":"Bellinzone (envoy\u00e9 sp\u00e9cial)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5153/2576/1342/671/60/0/2b1498c_5656903-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-13">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Pour la sixième fois en dix ans, la Grande Boucle fera escale, ce vendredi, au sommet de l’unique station de la Haute-Saône. Avant d’être le théâtre, quelques jours plus tard, du grand final du Tour de France femmes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : la planche des Belles-Filles, la revanche de la « Haute-Patate »      Pour la sixième fois en dix ans, la Grande Boucle fera escale, ce vendredi, au sommet de l’unique station de la Haute-Saône. Avant d’être le théâtre, quelques jours plus tard, du grand final du Tour de France femmes.          Par Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Ronchamp et Plancher-les-Mines (Haute-Saône))         Publié hier à 08h00, mis à jour hier à 09h41    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « J’avais dit à Christian Prudhomme [le patron du Tour de France] : “Tu viens quand tu veux chez nous et même deux fois si tu le souhaites.” Mais je n’avais jamais imaginé que ça puisse être le cas ! » Cette histoire, Yves Krattinger, le président du conseil départemental de la Haute-Saône, la raconte à l’envi. Chaque fois avec un sourire. Pour cause : sa plaisanterie est devenue réalité.          Cette année, la Grande Boucle y fera escale à deux reprises : vendredi 8 juillet et dimanche 31 juillet. La première fois avec les hommes, la seconde avec les femmes, l’édition féminine du Tour ayant été relancée pour la première fois depuis 1989. Dans les deux cas, le rendez-vous final est fixé au même endroit : au sommet de la planche des Belles-Filles, dans le parc naturel régional des Ballons des Vosges.          Avec la 7e étape, vendredi, ce sera la sixième fois en dix ans que la Grande Boucle version masculine y posera son aire d’arrivée. De quoi renforcer un peu plus l’aura de l’unique station de ski haut-saônoise, qui s’est établie comme le nouveau classique de l’épreuve. Ce qui était loin d’être gagné.          L’histoire démarre au début des années 2010, quand Christian Prudhomme, à l’affût des difficultés hors des Alpes et des Pyrénées, découvre les commentaires de participants à une cyclosportive de la région. Depuis les années 1990, les cyclistes amateurs bataillent sur une ascension courte, mais irrégulière, dont certains passages peuvent atteindre des pourcentages vertigineux. Et ils sont unanimes : cette « petite Alpe-d’Huez » est la côte la plus compliquée des environs.                           Lire aussi :  Comment je n'ai pas grimpé un col du Tour                 Un jeune cycliste local vient parfois y voir passer les coureurs du Tour de Franche-Comté. Son nom : Thibaut Pinot. « Je l’ai montée pour la première fois à 10 ans, mais une bonne partie à pied. Quand je monte tout à vélo, je dois avoir 13 ans », se souvient le grimpeur de la Groupama-FDJ.          Contestation des militants écologistes          L’enfant du pays n’imagine pas alors escalader la planche avec un dossard du Tour de France. Le sommet est étroit, mais Jean-Louis Pagès, alors commissaire général responsable des arrivées de l’épreuve, s’y projette tout de suite. Il visualise déjà l’emplacement idéal de la caméra pour saisir les coureurs jaillissant des sapins après de longues minutes d’un effort intense. Mais il existe un problème et pas des moindres : le site n’est pas aménagé pour accueillir la plus grande course cycliste du monde.          Pour y faire monter une partie du barnum et tracer une ligne blanche, il faudra le modeler, notamment allonger la route avec quelques centaines de mètres d’asphalte. « Quand on est parti sur ce projet, on ne savait pas où on allait », se souvient Michel Galmiche, le maire de Plancher-les-Mines, dont dépend le lieu. Et c’est avec une pointe d’agacement toujours palpable que cet ancien militaire évoque les critiques de militants écologistes, qui dénoncent un saccage du site.        Il vous reste 48.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/08/tour-de-france-2022-la-planche-des-belles-filles-la-revanche-de-la-haute-patate_6133914_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: la planche des Belles-Filles, la revanche de la \u00ab\u00a0Haute-Patate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T08:00:23+02:00","datePublished":"2022-07-08T08:00:23+02:00","dateModified":"2022-07-08T09:41:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Pour la sixi\u00e8me fois en dix\u00a0ans, la Grande Boucle fera escale, ce vendredi, au sommet de l\u2019unique station de la Haute-Sa\u00f4ne. Avant d\u2019\u00eatre le th\u00e9\u00e2tre, quelques jours plus tard, du grand final du Tour de France femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Ronchamp et Plancher-les-Mines (Haute-Sa\u00f4ne)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/19/336/0/3459/1729/1342/671/60/0/88d2e8a_dam514-cycling-france-0919-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-14">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ En panne de résultats, la Fédération allemande de football a lancé à la fin de 2021 un plan visant à ramener la Frauen-Nationalmannschaft au sommet du football mondial. Premier gros test face à l’Espagne dès la phase de groupes de l’Euro 2022.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : l’Allemagne, huit fois championne d’Europe, veut regagner ses lettres de noblesse      En panne de résultats, la Fédération allemande de football a lancé à la fin de 2021 un plan visant à ramener la Frauen-Nationalmannschaft au sommet du football mondial. Premier gros test face à l’Espagne dès la phase de groupes de l’Euro 2022.          Par Hortense Leblanc         Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 10h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Championne olympique, double championne du monde, octuple championne d’Europe… Si le palmarès de l’équipe nationale allemande féminine a de quoi faire pâlir bien des nations, l’armoire à trophées de la Fédération allemande de football (ou DFB, pour Deutscher Fussball-Bund, en allemand) ne se remplit plus depuis 2016, et la médaille d’or olympique à Rio de la Frauen-Nationalmannschaft. A l’Euro, en Angleterre, les joueuses allemandes vont tenter de conquérir un neuvième titre continental, mais font face à une concurrence accrue, avec un choc contre l’Espagne, le 12 juillet, dès la phase de groupes.                             Lire aussi :  Les Bleues à l’Euro sans Amandine Henry ni Eugénie Le Sommer                   Six ans sans titre, le football féminin allemand n’avait jamais connu pareille disette. Alors qu’elles remportaient la majeure partie des tournois auxquels elles participaient, avec notamment huit Euros conquis entre 1989 et 2013, la domination des joueuses allemandes s’étiole ces dernières années. Depuis leur sacre olympique à Rio, elles ont été éliminées en quart de finale de l’Euro 2017, au même stade de la compétition au Mondial en 2019, et elles n’étaient pas qualifiées pour disputer les Jeux olympiques de Tokyo l’été dernier.              Quadruple championne d’Europe avec la Nationalmannshaft et désormais cadre à la fédération, Doris Fitschen explique cette disette par une nouvelle concurrence : « Les autres nations investissent de plus en plus dans le football féminin et progressent. Il n’y a donc plus seulement une ou deux équipes qui peuvent gagner ces compétitions. »            Les Allemands auraient-ils perdu l’avance qu’ils avaient prise dans le développement du football féminin ? D’après les statistiques de la DFB, le nombre de licenciées stagne autour de 820 000 joueuses, et le nombre d’équipes féminines recensées a diminué ces dix dernières années, passant de 5 742 en 2012, à 5 385 dix ans plus tard.             

<article-nb="2022/07/09/19-15">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Alors que le 109ᵉ Tour de France sillonnait le Danemark, cette petite commune de Charente-Maritime célébrait le centenaire de son vélodrome en herbe. Un monument unique en Europe, qui accueille, chaque année, un gala cycliste hors d’âge.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                 
<article-nb="2022/07/09/19-16">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Après la victoire des Norvégiennes face à l’Irlande du Nord jeudi (4-1), le groupe B fait son entrée en lice et offre une prometteuse rencontre entre l’Allemagne et le Danemark ce vendredi. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : une reconstruction, un bébé bleu et un transfert instantané   Chronique        Valentin Baudry        Après la victoire des Norvégiennes face à l’Irlande du Nord jeudi (4-1), le groupe B fait son entrée en lice et offre une prometteuse rencontre entre l’Allemagne et le Danemark ce vendredi. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié hier à 06h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Allemagne-Danemark                           La sélectionneuse allemande Martina Voss-Tecklenburg, ici au Roazhon Park à Rennes, lors du quart de finale de la Coupe du monde 2019 face à la Suède, perdue 2 à 1.  LOIC VENANCE / AFP                 En phase de qualifications, la Frauen-Nationalmannschaft (« équipe nationale féminine », en allemand) a roulé sur ses adversaires : 46 buts inscrits pour un seul encaissé, huit victoires en huit matchs. Après une décevante place de quart-de-finaliste lors de l’Euro 2017 aux Pays-Bas, puis lors de la Coupe du monde 2019 en France, l’équipe européenne la plus titrée de l’histoire (8 championnats d’Europe remportés lors des 12 éditions précédentes) a dû se réinventer ces dernières années, la sélectionneuse Martina Voss-Tecklenburg ayant enfilé la casquette de cheffe de chantier depuis 2018.              Sans les indispensables Dzsenifer Marozsan (blessée) et Melanie Leupolz (enceinte), les Allemandes n’ont d’autre choix que de se reposer sur leurs jeunes pousses, aussi talentueuses qu’inexpérimentées, notamment Lena Oberdorf (20 ans, milieu de terrain) et Jule Brand (19 ans, joueuse polyvalente), pépites du VfL Wolfsburg.                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : l’Allemagne, huit fois championne d’Europe, veut regagner ses lettres de noblesse                   Mais face au Danemark, finaliste du dernier Euro, les Allemandes auront fort à faire. La 15e nation FIFA – portée par l’indéboulonnable Nadia Nadim et la meilleure buteuse des Rouges et Blanches, Pernille Harder –, a elle aussi fait forte impression lors des qualifications : 48 buts inscrits pour un seul et unique pris, illustration parfaite de la domination danoise. Ce duel au sommet du groupe B commencera à 21 heures ce vendredi 8 juillet, au Brentford Community Stadium (Londres).            Plus tôt dans la journée (18 heures), la sélection espagnole, dépourvue de sa Ballon d’or 2021 Alexia Putellas, et le Petit Poucet finlandais se lanceront dans la bataille d’un groupe aussi relevé qu’intéressant.            Euro star : Sara Däbritz            #hungriGER 🇩🇪 #weuro2022 https://t.co/WjTzgJNXDU— saradabritz13 (@Sara Däbritz)              Avec l’abandon d’Alexia Putellas, victime d’une rupture du ligament croisé antérieur de son genou gauche, et principale attraction de la Roja, les projecteurs se tourneront ce vendredi sur l’entrée en lice de la néo-Lyonnaise Sara Däbritz, figure tutélaire d’une Allemagne en transition.              Blessée également aux ligaments en décembre 2019, peu après son arrivée au Paris-Saint-Germain, la milieu de terrain a su revenir à son meilleur niveau, allant jusqu’à briser, lors de la saison 2020-2021, la série de quatorze titres consécutifs de championnes de France collectionnés par l’Olympique lyonnais (OL). En quête de sa première Ligue des champions, la native de Bavière jouera pour l’OL la saison prochaine.            Dans les rangs de l’ogre européen du football féminin, vainqueur par huit fois de la compétition reine, Sara Däbritz rejoindra notamment sa compatriote Dzsenifer Marozsan. Forte d’un pied gauche aussi soyeux que clinique, la patronne de la sélection d’outre-Rhin sera autant la cible du pressing des milieux danoises que des craintes de Lene Christensen, la jeune portière de Rosenborg.            Dans la lucarne : profiter d’être sur place… pour changer de club            Our first signing of the summer is here… 🇫🇮🔴

— LiverpoolFCW (@Liverpool FC Women)              Basée à Buckingham (la ville, pas le palais) avec la sélection finlandaise, la latérale Emma Koivisto a profité de sa participation à l’Euro pour signer son transfert. Diplômée d’un master en économie cette année, l’ex-défenseure de Brighton n’a pas perdu de temps et s’est rendue mercredi à Liverpool, tout juste promu en Women’s Premier League.              Avant la rencontre face à l’Espagne ce vendredi à Milton Keynes, celle qui a troqué la Manche pour la Mersey a même eu le droit aux félicitations du mythique Sami Hyypiä, défenseur adulé d’Anfield pendant une décennie (1999-2009, 464 matchs) : « Bienvenue dans le meilleur club du monde ! Je suis ravi que tu aies la chance de pouvoir revêtir le maillot des Reds et de pouvoir jouer devant les meilleurs fans du monde. Bravo à toi ! » De quoi la transcender face à l’Espagne pour le premier match des Helmarit ?            Reprise de volée : Amel Majri, première maman bleue            Félicitations à la nouvelle maman @AmelMajri7 ! Bienvenue à la petite Maryam 👶🍼


<article-nb="2022/07/09/19-17">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : rampe en terre, robes blanches et « UK Postal »   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 10h12    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Tomblaine-La Super Planche des Belles Filles (176,3 kilomètres)            Place à la première arrivée au sommet de cette édition 2022 du Tour de France. Après avoir gravi deux cols de 3e catégorie au cours de l’étape, les coureurs se disputeront la victoire dans la côte de la Super Planche des Belles Filles (7 kilomètres à 8,7 %, classée en 1re catégorie), une ascension que Thibaut Pinot connaît « par cœur ». « Le pied est très brutal. Dès la première rampe, on sait si on est bien ou pas. Impossible de se cacher », jure le coureur franc-comtois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme                   Le clou du spectacle sera donc cette « super planche », une ultime rampe en terre d’un peu plus d’un kilomètre qui prolonge celle de la Planche des Belles Filles, avec des passages à plus de 20 %. En 2019, le Belge Dylan Teuns s’y était imposé au terme d’une échappée. Dans sa courte mais déjà riche histoire sur la Grande Boucle, l’ascension vosgienne a consacré plusieurs futurs vainqueurs du Tour : le Britannique Christopher Froome (en 2012, un an avant son premier sacre), l’Italien Vincenzo Nibali (en 2014) et bien sûr Tadej Pogacar (en 2020).            Les pronos                LA RAISON            Si Tadej Pogacar a survolé le Tour l’an dernier, sa première victoire, en 2020, s’était dessinée à la surprise générale sur les pentes brutales de la Planche des Belles Filles, lors de l’avant-dernière étape. Au terme d’un contre-la-montre mémorable, le Slovène avait dépossédé son compatriote Primoz Roglic du maillot jaune. Deux ans plus tard, le double vainqueur sortant a l’occasion d’assommer (un peu plus) la concurrence dès la première arrivée en montagne.                LE CŒUR            S’il ne devait gagner qu’une étape, ce serait celle-là. Thibaut Pinot rêve de l’emporter au sommet de la Super Planche des Belles Filles, lui le Haut-Saônois. « J’ai déjà gagné dans des lieux comme le Tourmalet [en 2019] ou l’Alpe d’Huez [en 2015], qui sont mythiques, mais cette victoire serait encore plus forte », a déclaré le natif de la région à l’occasion d’une sortie d’entraînement sur place. L’emporter au sommet d’une montée qu’il a gravi « à plus de dix reprises en 2022 » confirmerait la forme ascendante du grimpeur de la Groupama-FDJ.            La décla             « Il a joué avec nos couilles, non ? »            A 22 ans, Tom Pidckock a le langage encore un peu vert. Quatrième de la 6e étape, le Britannique a été impressionné par le numéro à l’avant de Wout van Aert… au point de douter pouvoir revoir le Belge de la Jumbo-Visma avant l’arrivée. Une certaine idée de l’analyse de la course.            Détour du Tour            La Planche des Belles Filles. Drôle de nom pour un sommet, tiré d’une légende remontant au XVIIe siècle. « Un matin, durant la guerre de Trente Ans, Plancher-les-Mines fut envahi par les mercenaires suédois. Sous la Terreur, Inès et les jeunes filles du village voisin, toutes vêtues de robes blanches, se seraient réfugiées dans la montagne boisée, auprès d’un étang », peut-on lire sur le site du département de Haute-Saône.              Le chef suédois, bouleversé par la beauté d’Inès, ordonna à ses hommes de faire grâce aux jeunes filles, qui ne l’entendirent pas ainsi. Les filles apeurées se seraient alors jetées dans l’étang. « Le jeune chef serait alors parti au secours d’Inès. Malheureusement, lorsqu’il parvint à retirer le corps de la jeune femme de l’étang, celui-ci était sans vie. Il prit alors une planche, sur laquelle il y inscrit, au poignard, une épitaphe au nom d’Inès et les autres jeunes filles : les Belles Filles. » La légende ne dit pas si Thibaut Pinot a des origines scandinaves.            Dans le rétro                            Ce 7 juillet 2012, le Tour fait connaissance avec la Planche des Belles Filles et Christopher Froome. Dans une montée vendue comme l’Alpe d’Huez (Isère) des Vosges, l’équipe Sky met le train en marche dans la montée finale. Le lendemain, L’Equipe évoque « l’UK Postal » en référence à l’US Postal de Lance Armstrong.            Mais dans l’équipe britannique, la locomotive s’appelle Bradley Wiggins. A 27 ans, Froome s’est révélé avec une étonnante 2e place sur le récent Tour d’Espagne et doit jouer les sherpas. Pourtant, c’est bien lui qui plante le drapeau au sommet avec deux secondes d’avance sur Cadel Evans et Bradley Wiggins dans un dernier mur à 20 %. « Cadel et Brad me sont passés devant, mais je sentais au fond de moi que j’en avais encore pas mal sous la pédale. J’ai pensé : “Attendez, je n’ai pas fini, moi.” J’ai contourné les gars et j’ai tout donné », raconte le vainqueur du jour avec une vraie fausse candeur.              Sur cette 7e étape, l’équipier a compris qu’il était plus fort que son leader en montage et ne manquera jamais l’occasion de le démontrer par la suite, tout en se gardant de le trahir. Le « Kenyan blanc » (surnom en référence à son pays natal) le sait. Son heure viendra dès 2013 avec le premier de ses quatre succès sur la Grande Boucle.             

<article-nb="2022/07/09/19-18">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Accusée de trafic de drogue en Russie, la star de la WNBA a plaidé coupable. En attendant d’être peut-être échangée contre un célèbre marchand d’armes russe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Basket             Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis      Accusée de trafic de drogue en Russie, la star de la WNBA a plaidé coupable. En attendant d’être peut-être échangée contre un célèbre marchand d’armes russe.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 00h27, mis à jour hier à 07h26    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Brittney Griner, star de la WNBA et double médaillée d’or olympique, est escortée vers une salle d’audience à Khimki (Russie), le 7 juillet 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP               Après six mois passés dans une prison russe, la célèbre basketteuse américaine, double championne olympique Brittney Griner, a plaidé coupable concernant l’intégralité de ses chefs d’accusation, lors d’une audience de son procès, jeudi 7 juillet. La justice russe l’accuse de s’être livrée à un « trafic de drogue », passible de dix ans de prison, pour avoir introduit dans le pays une vapoteuse accompagnée de cartouches contenant du cannabis.          Vêtue d’un t-shirt et d’un pantalon de survêtement rouges, la joueuse des Phoenix Mercury a fait son entrée dans la salle d’audience du tribunal de Khimki (banlieue nord de Moscou) menottée et escortée par plusieurs agents qu’elle toisait de ses 2 m 03. La défense de la basketteuse star a opté pour une prudente ligne de non-confrontation avec l’appareil judiciaire russe, admettant les faits tout en mettant l’accent sur l’absence « d’intentionnalité » de la prévenue qui avait écrit, la veille, au président américain, Joe Biden, une lettre depuis rendue publique où elle l’implore : « Alors que je suis assise dans une prison russe, seule avec mes pensées et sans la protection de ma femme, ma famille, mes amis, mon maillot olympique (…), je suis terrifiée à l’idée d’être ici pour toujours. »                           Lire aussi :  Joe Biden s’engage à faire de la libération de la basketteuse Brittney Griner une priorité                 « J’aimerais plaider coupable, votre honneur. Mais il n’y avait aucune intention. Je ne voulais pas enfreindre la loi », a déclaré la double médaillée d’or, s’exprimant à voix basse en langue anglaise, rapporte l’agence de presse Reuters. Les propos de la prévenue étaient traduits en russe au sein du tribunal. « J’étais pressée en faisant mes bagages et les cartouches se sont retrouvées accidentellement dans mon sac », a ajouté la joueuse.          La détention de Brittney Griner à Sheremetyevo, l’aéroport international de Moscou, a été rendue publique le 5 mars, bien que la basketteuse âgée de 31 ans, ait en fait été interpellée le 17 février, lors de son retour sur le territoire russe. Elle comptait se rendre dans l’Oural, où elle profite de l’intersaison américaine pour jouer au sein de l’équipe d’Ekaterinburg. Au moment de passer le contrôle de sécurité de l’aéroport, les douaniers russes ont découvert dans ses bagages plusieurs cartouches de cigarette électronique contenant de l’huile de haschich (légalisée dans plusieurs Etats américains). Le parquet a aussitôt ouvert une affaire pénale pour trafic de drogue contre la basketteuse.          Un portrait au vitriol dans les médias russes          Cette affaire s’inscrit dans un contexte des tensions liées au conflit en Ukraine, nombre d’observateurs soupçonnant la Russie d’utiliser ce cas en vue d’un futur échange de prisonniers avec les Etats-Unis. Avant le début de la deuxième audience du procès jeudi, la diplomatie russe avait dénoncé le « battage public » des dirigeants américains autour de son cas, estimant que cela « parasitait » l’affaire. « Ce qui peut aider (…), c’est la prise en considération par la partie américaine de signaux qu’elle reçoit de Russie », a indiqué le vice-ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Riabkov.        Il vous reste 44.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/la-basketteuse-americaine-brittney-griner-monnaie-d-echange-entre-russie-et-etats-unis_6133875_3210.html"},"headline":"Brittney Griner, basketteuse am\u00e9ricaine et monnaie d\u2019\u00e9change entre Russie et Etats-Unis","dateCreated":"2022-07-08T00:27:35+02:00","datePublished":"2022-07-08T00:27:35+02:00","dateModified":"2022-07-08T07:26:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Basket"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Russie","Sport","Basket"],"description":"Accus\u00e9e de trafic de drogue en Russie, la star de la WNBA a plaid\u00e9 coupable. En attendant d\u2019\u00eatre peut-\u00eatre \u00e9chang\u00e9e contre un c\u00e9l\u00e8bre marchand d\u2019armes russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/43/0/4656/2328/1342/671/60/0/b936dff_78426b3dd90b428e9e83e05cc80dcbcf-78426b3dd90b428e9e83e05cc80dcbcf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-19">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Blessé aux abdominaux, le joueur espagnol aux vingt-deux titres du Grand Chelem ne jouera pas son match contre l’Australien Nick Kyrgios, prévu vendredi 8 juillet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport              Rafael Nadal déclare forfait avant sa demi-finale de Wimbledon      Blessé aux abdominaux, le joueur espagnol aux vingt-deux titres du Grand Chelem ne jouera pas son match contre l’Australien Nick Kyrgios, prévu vendredi 8 juillet.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 juillet 2022 à 20h55 - Mis à jour le 07 juillet 2022 à 21h24    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rafael Nadal, qui souffre d’une blessure à l’abdomen, déclare forfait pour la demi-finale de vendredi contre Nick Kyrgios.  GLYN KIRK / AFP                 « J’ai une déchirure abdominale. J’ai passé toute la journée à réfléchir sur la décision à prendre, mais ça n’a aucun sens de jouer si je veux poursuivre ma carrière. » L’Espagnol Rafael Nadal, blessé aux abdominaux, ne disputera pas la demi-finale de Wimbledon, ce vendredi 8 juillet, face à l’Australien Nick Kyrgios. Le joueur aux 22 titres du Grand Chelem a annoncé son forfait, jeudi 7 juillet, lors d’une conférence de presse au All England Club. « J’ai pris cette décision parce que je ne peux pas gagner deux matchs de plus. Par respect pour moi-même, je ne veux pas jouer sans être compétitif au niveau que je veux et en même temps aggraver ma blessure », a-t-il ajouté.            « J’ai des problèmes aux abdominaux depuis une semaine, mais j’arrivais à contrôler. Hier [mercredi], c’est devenu très douloureux. La toute petite blessure que j’avais quelques jours plus tôt avait empiré », a-t-il reconnu.            Déchirure abdominale de sept millimètres            Vainqueur des deux premiers Majeurs de l’année (Open d’Australie et Roland-Garros), il souffre d’une déchirure abdominale de sept millimètres de longueur, rapportait, jeudi, le quotidien espagnol Marca.              Il avait failli abandonner en quarts de finale, mercredi, contre Taylor Fritz, mais ne regrette pas d’être allé jusqu’au bout de son match. « La décision était bonne parce que j’ai fini le match et, en plus, j’ai gagné. Je ne suis pas le genre de personnes qui regarde en arrière, après avoir pris une décision. On apprend de ses erreurs, j’essaie de ne pas les répéter, mais je ne voulais pas abandonner et quitter le court en plein match », a-t-il expliqué.            Il estime qu’il ne sera pas guéri avant « trois ou quatre semaines », ce qui ne devrait pas modifier ses plans en matière de tournois. Rafael Nadal laisse ainsi Nick Kyrgios accéder sans jouer à sa première finale en Grand Chelem. Il y sera opposé au triple tenant du titre Novak Djokovic ou au Britannique Cameron Norrie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : Rafael Nadal, le crépuscule d’un roi                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/07/rafael-nadal-declare-forfait-avant-sa-demi-finale-de-wimbledon_6133867_3242.html"},"headline":"Rafael Nadal d\u00e9clare forfait avant sa demi-finale de Wimbledon","dateCreated":"2022-07-07T20:55:17+02:00","datePublished":"2022-07-07T20:55:17+02:00","dateModified":"2022-07-07T21:24:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Wimbledon"],"keywords":["Tennis","Wimbledon","Sport"],"description":"Bless\u00e9 aux abdominaux, le joueur espagnol aux vingt-deux titres du Grand Chelem ne jouera pas son match contre l\u2019Australien Nick Kyrgios, pr\u00e9vu vendredi 8\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/513/0/6161/3080/1342/671/60/0/153eddb_5652342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Wimbledon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/wimbledon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-20">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Jeudi, le Slovène s’est offert la victoire d’étape en Meurthe-et-Moselle et récupère par la même occasion la tête du classement général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Tadej Pogacar est encore parti pour une « Longwy » en jaune      Jeudi, le Slovène s’est offert la victoire d’étape en Meurthe-et-Moselle et récupère par la même occasion la tête du classement général.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Longwy (Meurthe-et-Moselle)) et Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Longwy (Meurthe-et-Moselle))         Publié le 07 juillet 2022 à 19h16 - Mis à jour le 07 juillet 2022 à 22h04    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Slovène Tadej Pogacar (à gauche) célèbre sa victoire sur la 6e étape du Tour de France entre Binche, en Belgique, et Longwy (Meurthe-et-Moselle), le 7 juillet.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Tadej Pogacar a juste « suivi le mouvement ». Facile. Le Slovène, sans doute lassé par le blanc du maillot de meilleur jeune (moins de 25 ans) porté depuis le départ de Copenhague de ce Tour de France 2022, pensait attendre vendredi et l’arrivée au sommet de La Planche des Belles Filles (Haute-Saône) pour se mettre au jaune. Mais quand une occasion passe devant lui, le Slovène lève toujours le doigt. A Longwy (Meurthe-et-Moselle), le double tenant du titre fait coup double : victoire en puncheur dans cette 6e étape et prise de pouvoir au classement général.                             Revivez la 6e étape du Tour de France :  Tadej Pogacar s’impose et s’empare du maillot jaune                   Mais qui est encore surpris ? Pas son équipier, le Polonais Rafal Majka. « Tadej est tellement fort. Hier, il a fait une démonstration sur les pavés. Mais il est fort en montagne, au sprint, sur le chrono. Partout, quoi », résume le grimpeur de l’équipe UAE-Emirates. Malgré le sourire, les traits étaient tirés. Normal, après une étape avalée à la moyenne très soutenue de 49 km/h.              « Aujourd’hui, c’était très dur, c’est parti très vite, tout le monde était entamé dans le final », résume le leader de la Groupama-FDJ, David Gaudu (3e). Dans le dernier kilomètre, le Breton s’était invité à une convention slovène sur l’arrivée en bosse. « J’ai pris la bonne roue, celle de [Primoz] Roglic qui, comme d’habitude, a lancé à 400 mètres [de l’arrivée]. Sauf qu’il y avait vent de face et Pogacar nous explose en lançant à 250 mètres. »            Le coureur de 23 ans avait prévenu avant même le grand départ, « s’il y a une chance, dès que possible », il reprendrait son précieux bien. Et qu’importe ce que ça implique. « Ce qui vient avec le maillot jaune, les responsabilités, les cérémonies protocolaires et les conférences de presse, font partie du tout. On ne dit jamais “non” au maillot jaune », poursuivait le leader de UAE-Emirates qui ne l’avait endossé, en 2021, qu’au soir de la 8e étape au Grand-Bornand (Haute-Savoie).            Rythme de dingue            Pour le peloton du Tour, ce jeudi était le jour le plus long de cette 109e édition. Du moins, sur le papier : près de 220 kilomètres, entre Binche, en Belgique, et Longwy. Au lendemain d’une 5e étape poussiéreuse et chaotique sur les pavés du Nord, cette escapade ardennaise avec ses trois petites difficultés répertoriées – dont deux dans les quinze derniers kilomètres – faisait office de transition, avant de se taper la tête contre la « superplanche » des Belles-Filles.              Le genre de terrain idéal pour laisser les équipiers des prétendants au général (à l’image de Vegard Stake Laengen, habituel garde du corps de Pogacar) s’amuser un peu et chasser la bonne échappée avec les meilleurs baroudeurs du peloton, comme Taco van der Hoorn et Toms Skujins ou le puncheur Benoît Cosnefroy. « On savait qu’il y aurait une bataille pour prendre l’échappée, on a fait presque une heure et demie pleins gaz, c’était vraiment très intense », raconte l’Américain Brandon McNulty, très précieux dans le final de l’étape pour le nouveau maillot jaune.            Le responsable de ce rythme de dingue : Wout van Aert. Echaudé par la « journée de merde » de la veille, le Belge avait visiblement à cœur de passer encore quelques heures en jaune… Reste que la consigne était claire du côté de la Jumbo-Visma : si tu veux garder ton maillot, il va falloir te débrouiller tout seul.                             Revivez la 5e étape du Tour de France 2022 :  Revivez la 5e étape du Tour de France 2022 : Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic perd gros sur les pavés                   Après une brève accalmie, Van Aert a donc été à la manœuvre pour lancer une nouvelle échappée à 137 kilomètres de l’arrivée. Trois hommes en tête et, chose inédite depuis le départ de ce Tour, sans aucun moustachu. Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost), qui a parcouru à l’avant de la course 534 des 762 kilomètres avalés depuis le départ de Copenhague jusqu’à Arenberg, n’est pas resté, pour autant, au chaud au cœur du peloton. Le Danois avait tenté sa chance en début d’étape dans une fugue d’une dizaine de coureurs. Mais le maillot à pois du meilleur grimpeur glissait, avant le départ de l’étape, qu’il se sentait « un peu fatigué ».            « Chez moi, il ne fait jamais ça »            C’est donc sur un autre Danois, Jakob Fuglsang (Israel-Premier Tech), et un Américain, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), que le Belge a pu compter pour lui tenir compagnie. Peu coopératif ou lucide sur la pertinence de cette aventure, le premier a choisi de lever le pied au kilomètre 54. En revanche, le second, lui, s’est accroché encore un peu. « Je ne sais toujours pas ce qui est réellement ma spécialité, confiait, mardi, le natif du Colorado aux sympathies trumpistes. J’essaie d’être bon partout : aujourd’hui, je peux aider mes leaders sur les sprints, j’espère que je serai un bon coéquipier sur les pavés, et je compte tenter ma chance sur les ascensions. » Jeudi, il a montré certaines aptitudes de baroudeur.                           Le maillot jaune Wout Van Aert et l’Américain Quinn Simmons, échappés lors de cette 6e étape du Tour de France, entre Binche (Belgique ) et Longwy (Meurthe-et-Moselle), le 7 juillet.  DANIEL COLE / AP                 Mais, alors qu’il reste 30 kilomètres à parcourir, Quinn Simmons grimace et laisse poursuivre en solo un Van Aert de plus en plus menacé. Cette machine à rouler a beau avancer à environ 50 km/h, aidé par le vent, pas moyen de se débarrasser du peloton toujours resté à distance raisonnable de lui. « Je me suis demandé à un moment si on allait le reprendre », avance un Pogacar respectueux de cet effort un peu vain.              Epuisé et à bout de forces, Van Aert termine 103e de l’étape à 7 min 28 du Slovène après avoir été avalé à onze kilomètres de l’arrivée. Il se console avec le titre de supercombatif et va, enfin, pouvoir porter son beau maillot vert de leader au classement par points.            Ce baroud d’honneur n’a pas manqué de panache, la stratégie, en revanche, reste peu lisible. « S’il ne prend pas l’échappée, Van Aert n’est pas loin d’être imbattable sur ce type d’arrivée. Chez moi, il ne fait jamais ça, développe Jean-René Bernaudeau, le manageur général l’équipe Total Direct Energie. Plutôt que de tenter d’isoler Pogacar, [la Jumbo] cherche à tout gagner. Ils sont peut-être surpuissants, mais on voit bien le résultat. Il y a presque une morale à ça. »            Quant à Pogacar, il a envoyé un nouveau message avant d’attaquer cette « superplanche » taillée pour ses qualités de grimpeur-puncheur. « Demain, c’est un nouveau Tour qui débute… On verra qui sera capable d’aller jouer avec lui devant », s’interroge David Gaudu (10e au général). Pour l’instant, « Pogi » ne devance jamais que de quatre secondes l’Américain Neilson Powless et de 31 secondes le Danois Jonas Vingegaard. Pour l’instant…                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(envoyé spécial à Longwy (Meurthe-et-Moselle)) et  Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Longwy (Meurthe-et-Moselle))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/07/tour-de-france-2022-tadej-pogacar-est-encore-parti-pour-une-longwy-en-jaune_6133860_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar est encore parti pour une \u00ab\u00a0Longwy\u00a0\u00bb en jaune","dateCreated":"2022-07-07T19:16:08+02:00","datePublished":"2022-07-07T19:16:08+02:00","dateModified":"2022-07-07T22:04:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Sport","Cyclisme"],"description":"Jeudi, le Slov\u00e8ne s\u2019est offert la victoire d\u2019\u00e9tape en Meurthe-et-Moselle et r\u00e9cup\u00e8re par la m\u00eame occasion la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Longwy (Meurthe-et-Moselle)"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Longwy (Meurthe-et-Moselle)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/271/0/3247/1623/1342/671/60/0/e1324c7_147923519b8b49f4a43086145665bfc0-147923519b8b49f4a43086145665bfc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  
