<FILE-date="2022/07/09/19">

<article-nb="2022/07/09/19-1">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Dans ces régions du sud et de l’est du pays, l’armée et le matériel ukrainiens ont subi des dégâts importants, assure un communiqué de l’armée russe. Selon le gouverneur régional de Donetsk, « toute la ligne de front est sous un bombardement incessant ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l’armée russe Dans ces régions du sud et de l’est du pays, l’armée et le matériel ukrainiens ont subi des dégâts importants, assure un communiqué de l’armée russe. Selon le gouverneur régional de Donetsk, « toute la ligne de front est sous un bombardement incessant ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien limoge plusieurs ambassadeurs étrangers        Dans un décret qui ne donnait aucune raison à cette décision, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé le limogeage des ambassadeurs de l’Ukraine en Allemagne, en Inde, en République tchèque, en Norvège et en Hongrie, rapporte Reuters. Il n’était pas immédiatement clair si les envoyés se verraient confier de nouveaux emplois.                    19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le Sénat, et nombre d’autres Parlements nationaux, seront à vos côtés dans les mois à venir », a assuré Gérard Larcher à Kiev        En visite à Kiev, le président du Sénat, Gérard Larcher (Les Républicains), a plaidé samedi devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne « sans tarder les fruits concrets » de son statut de candidat à l’Union européenne (UE). Les vingt-sept membres de l’Union ont accepté la candidature de l’Ukraine le 23 juin. « Nous sommes fiers que cela ait pu advenir sous la présidence française de l’Union européenne », a déclaré le responsable devant un hémicycle où avaient été déployés des drapeaux français et européens.           L’Ukraine ainsi que la Moldavie ont vu s’ouvrir devant elles, de façon irrépressible, un destin européen. Le Sénat et nombre d’autres Parlements nationaux seront à vos côtés dans les mois à venir, pour faire vivre ce statut de candidat et pour que d’ici la décision d’adhésion, votre pays et votre peuple recueillent sans tarder les fruits concrets de votre arrimage à l’Union européenne. (…) Nous sommes, et nous continuerons d’être à vos côtés et de vous aider autant de temps qu’il est nécessaire, dans la durée, à tous les niveaux, y compris militaire. L’Ukraine doit sans tarder pouvoir se défendre à parité d’armement avec son agresseur.                     « Je suis reconnaissant pour le soutien de la France à la souveraineté ukrainienne et à l’intégrité territoriale, ainsi que pour l’aide importante de notre armée et de notre peuple en cette période difficile », a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.                    18:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Kazelska Oksana, 45 ans, devant le corps de sa belle-mère, Alla Sochenko, 75 ans, tuée lors d’une frappe militaire russe, à Kostiantynivka, en Ukraine, le 9 juillet 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier groupe de soldats ukrainiens est arrivé au Royaume-Uni pour y être entraîné        Dans le cadre du soutien de Londres à Kiev depuis l’invasion russe en Ukraine, un premier groupe de soldats ukrainiens est arrivé au Royaume-Uni pour y être entraîné, a annoncé samedi le gouvernement britannique. Grâce à « l’expertise » de l’armée britannique, « nous aiderons l’Ukraine à reconstruire ses forces et à intensifier sa résistance pour défendre la souveraineté de son pays et son droit de choisir son propre avenir », a déclaré dans un communiqué le ministre britannique de la défense, Ben Wallace, qui a assisté à des entraînements cette semaine.          Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.                    16:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, face au président du Sénat français, Gérard Larcher, à la tête d’une délégation parlementaire française, à Kiev, en Ukraine, le 9 juillet 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN / AFP                     16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux morts dans la ville de Kryvy Rih, selon le gouverneur de la région orientale de Dnipro        Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres samedi dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration régionale de Dnipropetrovsk, sur Telegram. Le maire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a affirmé sur Facebook que des armes à sous-munitions avaient été utilisées et a exhorté les habitants à ne pas s’approcher d’objets inconnus dans les rues.                    15:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un véhicule blindé de transport de troupes britannique FV-103 Spartan est déchargé, dans la campagne près de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, le 9 juillet 2022. MIGUEL MEDINA / AFP                     14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie revendique des frappes dans les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv        Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays. Le ministère de la défense russe revendique aussi des frappes sur les régions de Donetsk et de Kharkiv, où six civils ont été blessés, selon le parquet local ukrainien. Le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, avait fait état de quatre morts et neuf blessés parmi les civils en vingt-quatre heures.          L’armée russe est « en train de se regrouper, ou plutôt de reconstituer ses groupes et prépare de nouvelles actions à Sloviansk, Kramatorsk, Bakhmout », avait estimé vendredi sur Telegram le gouverneur régional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Selon lui, « toute la ligne de front est sous un bombardement incessant ». Samedi matin, il a fait état de cinq civils tués et de sept blessés la veille. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré que les forces russes visaient la région de Donetsk depuis leurs bases dans la région de Louhansk – région où il n’y a, selon lui, « pas d’occupation complète » et qui « continue de se battre ».          « Les yeux de tous les mouvements et régimes politiques agressifs dans le monde sont maintenant braqués sur ce que nous fait la Russie », a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Instagram. « Le monde sera-t-il capable de déférer en justice les vrais criminels de guerre ? », s’interroge-t-il, en avertissant du risque de « centaines d’autres agressions » dans le cas contraire.                    14:47   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une soixantaine d’habitants qui désirent quitter la ville sont évacués par des bus de la Croix-Rouge ukrainienne, à Sloviansk, en Ukraine, le 8 juillet 2022. PHOTO LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LEMONDE »                     13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis promettent 360 millions de dollars supplémentaires à l’Ukraine        En marge de sa rencontre avec le ministre des affaires étrangères chinois sur l’île indonésienne de Bali, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.          M. Blinken a par ailleurs commenté le départ anticipé du ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, de la réunion ministérielle du G20 qui s’est tenue la veille, en Indonésie. « Il y avait un fort consensus et la Russie a été laissée isolée, comme elle l’a été à de nombreuses reprises depuis le début de cette guerre », a déclaré le chef de la diplomatie américaine. « En fait, le ministre des affaires étrangères, M. Lavrov, a quitté la réunion plus tôt que prévu, peut-être parce que ce message avait été si clair et retentissant », a-t-il supposé.                Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, s’exprime lors d’un point presse, à la suite de sa rencontre avec son homologue chinois, à Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022. STEFANI REYNOLDS / AP                               13:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un officiel ukrainien affirme que les forces russes détruisent « délibérément » les cultures dans la région de Kherson        Le porte-parole de l’administration de la région d’Odessa, Serhi Bratchouk, a partagé sur Telegram des photos prises par la police locale montrant des champs brûlés, expliquant :           En raison de tirs d’obus incendiaires, des incendies à grande échelle se produisent chaque jour dans les champs et dans les forêts de toute la région. Les troupes russes ne permettent par ailleurs pas aux habitants d’éteindre les incendies. Ils détruisent les greniers à céréales et le matériel.                                              12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Là où il leur est difficile d’avancer, [les forces russes] créent un véritable enfer, en bombardant les territoires à l’horizon », selon gouverneur de Louhansk        Le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré sur Telegram que les Russes visaient la région de Donetsk de leurs bases dans la région de Louhansk :           Nous tentons de contenir leurs formations armées le long de la ligne de front. Ils ne cessent de tenter de pénétrer dans la région voisine, attaquant à partir de plusieurs de leurs bases. Là où il leur est difficile d’avancer, ils créent un véritable enfer, en bombardant tous les territoires à l’horizon. Par conséquent, le danger est présent partout – de Kreminna à Popasna.                     Selon le gouverneur, cette nuit, les forces russes ont tiré huit obus d’artillerie, trois obus de mortier et lancé neuf tirs de roquettes.                                             11:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes        « Semer, récolter… Ça n’a plus de sens. » Oleksandr Redkin fait un geste circulaire désignant les champs de tournesol et de blé autour de lui, dans la région de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. Cet agriculteur de 52 ans continue de travailler la terre et d’employer une poignée d’ouvrières agricoles pour des cultures maraîchères, malgré la guerre et le blocus naval qui bloque les exportations. « Mes collègues et moi préférons attendre avant de lancer de nouvelles cultures. D’une part, le front n’est pas loin, à peine 20 kilomètres. D’autre part, nous vendons notre production à perte. Si je veux livrer mon orge à Reni [port sur le Danube, à 450 kilomètres par la route], le transporteur va prendre les trois quarts du fruit de la vente. » Le long de la route M15 menant du sud du pays jusqu’au port fluvial de Reni, on observe une file ininterrompue de camions à céréales qui descendent, pleins, vers le sud-est, avant de faire le chemin retour à vide. L’Ukraine ne peut actuellement exporter que de 1,5 à 2 millions de tonnes de céréales par mois – un cinquième du niveau d’avant-guerre –, via onze connexions ferroviaires vers l’Union européenne (UE) et trois ports sur le Danube.                    Lire aussi :  Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes                                 11:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine restaure ses ports à l’embouchure du delta du Danube pour exporter ses céréales        Avant la guerre, les ports fluviaux ukrainiens sur le Danube étaient rarement utilisés. Certains avaient même été laissés à l’abandon. Mais, depuis la prise de contrôle russe des ports ukrainiens de la mer Noire, Kiev tente de ressusciter ses anciens ports fluviaux afin d’éviter le blocus maritime russe et d’accélérer ses exportations de blé.          Le port fluvial de Reni, qui était l’un des plus importants de la région du Danube pendant l’Union soviétique et un passage vers la Roumanie, « n’avait pas du tout été utilisé dernièrement. Nous travaillons désormais à son expansion, aux côtés d’autres ports fluviaux, pour augmenter notre capacité [d’exportation]. A l’heure où nous parlons, plus de cent soixante navires attendent, en mer Noire, d’entrer dans le canal de Sulina, mais ils ne peuvent pas le faire car la capacité de ce canal n’est que de cinq ou six navires par jour », affirme Alla Stoyanova, cheffe du département de la politique agricole de la région d’Odessa, au quotidien britannique The Guardian.                    11:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bali, Antony Blinken demande à la Chine de « condamner l’agression » russe        Samedi, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a rencontré le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, sur l’île indonésienne de Bali.          « C’est vraiment le moment où nous devons tous nous lever, comme l’ont fait les pays du G20 les uns après les autres, pour condamner l’agression et exiger, entre autres, que la Russie autorise l’accès aux denrées alimentaires bloquées en Ukraine », a déclaré M. Blinken. Le secrétaire d’Etat américain a ajouté n’avoir perçu « aucun signe » de coopération de la part de la Russie.          La veille, le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, avait claqué la porte de la réunion avec ses homologues du G20 après avoir essuyé un torrent de critiques concernant l’invasion de l’Ukraine.                Le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, et le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, à Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022. STEFANI REYNOLDS / AP                     10:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  L’intérieur d’une maison endomagé par l’onde de choc d’une explosion provoquée par un tir de roquette, à Belgorod, en Russie, le 3 juillet 2022. ELENA CHERNYSHOVA POUR « LEMONDE »                     10:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe        Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile. Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera très largement de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que Vladimir Poutine ne décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à l’avant-guerre, si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce, dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande et pour les Etats baltes de 54 %.                    Lire aussi :  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                                 09:22   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des habitants constatent les dégâts causés par une attaque présumée au missile, dans le centre de Droujkivka, au sud de Kramatorsk, dans l’oblast de Donetsk, le 9 juillet 2022. MIGUEL MEDINA / AFP                     07:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un élu municipal moscovite condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit        Vendredi, Alexeï Gorinov a été condamné à sept ans de prison pour avoir « disséminé des informations clairement mensongères » sur l’armée russe en usant de « ses fonctions officielles » et pour l’avoir fait dans le cadre d’un groupe organisé motivé par la « haine politique ».          Lors d’une session du conseil municipal, à la mi-mars, l’élu moscovite de 60 ans avait qualifié le conflit en Ukraine de « guerre », et non d’« opération militaire spéciale », comme le veut la terminologie officielle adoptée par Moscou. Demandant à ses collègues une minute de silence, M. Gorinov avait également évoqué la mort d’enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations délivrées par le ministère de la défense russe dans ses points de presse quotidiens.                    Lire aussi :  Russie : Alexeï Gorinov, élu municipal russe, condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit                                 07:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »        Les parents d’Adrien Dugay-Leyoudec ont hésité à s’exprimer publiquement. Leur fils est l’un des tout premiers Français à s’être engagés dans la Légion internationale pour la défense territoriale de l’Ukraine. Le jeune homme a intégré cette armée de volontaires étrangers le 1er mars, cinq jours après le début de l’invasion du pays par la Russie.          Blessé le 1er juin par une frappe d’artillerie russe dans la région de Kharkiv, il est mort le 25 juin, après vingt-cinq jours de coma, à l’âge de 20 ans. C’est le deuxième combattant français mort en Ukraine, après Wilfried Blériot, 32 ans, tué le 1er juin dans la même région.          La crainte qu’il soit dépeint comme un « gamin perdu qui se serait monté la tête » incite aujourd’hui ses parents à sortir du silence. Ils ont souhaité raconter au Monde qui était leur fils, un garçon « complexe, déterminé, débrouillard, pétri de culture, mais fâché avec l’école », et les raisons qui l’ont poussé à aller en Ukraine avec son frère cadet, Charles, 19 ans.                    Lire aussi :  Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »                                                      Le contexte          Image de couverture :  Un immeuble d’habitation détruit par un missile russe, à Kharkiv, samedi 9 juillet 2022.   SERGEY BOBOK / AFP          La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a appelé, vendredi, les habitants des zones occupées par l’armée russe dans les régions de Kherson, dans le sud du pays, et de Zaporijia, dans le centre-est, à partir le plus vite possible en prévision de combats acharnés. « Il y aura d’énormes batailles », a-t-elle dit, précisant que l’armée ukrainienne cherchait à libérer ces régions.Malgré une « pause opérationnelle », l’armée russe poursuit ses bombardements « incessants » sur la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a affirmé, vendredi soir, le gouverneur régional, Pavlo Kyrylenko. Plus tôt dans la journée, il avait fait état d’un bilan de six morts et vingt et un blessés en vingt-quatre heures dans des frappes sur la région.Selon M. Kyrylenko, l’armée russe a par ailleurs commencé à incendier les cultures : « Il y a des incendies massifs dans les champs, qui sont intentionnellement causés par l’ennemi. Ils essaient de détruire les récoltes par tous les moyens. Ils bombardent les machines agricoles, les moissonneuses… », a-t-il accusé.Dans la région de Kharkiv (nord-est), la deuxième ville du pays, les bombardements russes ont fait quatre morts et neuf blessés parmi les civils en vingt-quatre heures, a affirmé le gouverneur, Oleh Synehoubov.Vendredi, les participants à une réunion ministérielle du G20, en Indonésie, ont « exprimé leurs profondes inquiétudes à propos des conséquences humanitaires de la guerre » en Ukraine. Si le G20 n’a pas unanimement condamné l’invasion russe, les Occidentaux ont estimé néanmoins avoir réussi à élargir le front contre la Russie et à lui attribuer clairement la responsabilité de la guerre et des crises énergétique et alimentaire mondiales qu’elle a suscitées.Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a quitté dès la mi-journée la rencontre, à laquelle assistait également son homologue américain, Antony Blinken. C’est la première fois depuis le début de la guerre, en février, que les deux hommes étaient réunis, mais le secrétaire d’Etat américain a refusé de rencontrer son homologue russe séparément.Une nouvelle aide militaire américaine d’un montant de 400 millions de dollars, qui comprend quatre systèmes de lance-roquettes multiples Himars et des obus de 155 millimètres, a été annoncée par le Pentagone. Elle vise à améliorer les capacités ukrainiennes à cibler des dépôts d’armes et la chaîne d’approvisionnement de l’armée russe.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Le conflit en Ukraine marque une pause opérationnelle         Récit. Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »         Factuel. Alexeï Gorinov, élu municipal russe, condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit         Décryptages. Un G20 « de confrontation » sur la guerre en Ukraine         Entretien. « En Russie, il n’y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d’en payer le prix »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-09T14:38:53+00:00","coverageEndTime":"2022-07-10T02:38:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","description":"Dans ces r\u00e9gions du sud et de l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e et le mat\u00e9riel ukrainiens ont subi des d\u00e9g\u00e2ts importants, assure un communiqu\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, \u00ab\u00a0toute la ligne de front est sous un bombardement incessant\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l’armée russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans ces r\u00e9gions du sud et de l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e et le mat\u00e9riel ukrainiens ont subi des d\u00e9g\u00e2ts importants, assure un communiqu\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, \u00ab\u00a0toute la ligne de front est sous un bombardement incessant\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/6048/3946/1342/875/3/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-09T14:38:53+00:00"
,"endDate":"2022-07-10T02:38:53+00:00"
  Dans un d\u00e9cret qui ne donnait aucune raison \u00e0 cette d\u00e9cision, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 le limogeage des ambassadeurs de l\u2019Ukraine en Allemagne, en Inde, en R\u00e9publique tch\u00e8que, en Norv\u00e8ge et en Hongrie, rapporte Reuters. Il n\u2019\u00e9tait pas imm\u00e9diatement clair si les envoy\u00e9s se verraient confier de nouveaux emplois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien limoge plusieurs ambassadeurs \u00e9trangers","dateModified":"2022-07-09T17:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T17:00:35+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (Les R\u00e9publicains), a plaid\u00e9 samedi devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne \u00ab\u00a0sans tarder les fruits concrets\u00a0\u00bb de son statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Les vingt-sept membres de l\u2019Union ont accept\u00e9 la candidature de l\u2019Ukraine le 23\u00a0juin. \u00ab\u00a0Nous sommes fiers que cela ait pu advenir sous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable devant un h\u00e9micycle o\u00f9 avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s des drapeaux fran\u00e7ais et europ\u00e9ens.           L\u2019Ukraine ainsi que la Moldavie ont vu s\u2019ouvrir devant elles, de fa\u00e7on irr\u00e9pressible, un destin europ\u00e9en. Le S\u00e9nat et nombre d\u2019autres Parlements nationaux seront \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans les mois \u00e0 venir, pour faire vivre ce statut de candidat et pour que d\u2019ici la d\u00e9cision d\u2019adh\u00e9sion, votre pays et votre peuple recueillent sans tarder les fruits concrets de votre arrimage \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. (\u2026) Nous sommes, et nous continuerons d\u2019\u00eatre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et de vous aider autant de temps qu\u2019il est n\u00e9cessaire, dans la dur\u00e9e, \u00e0 tous les niveaux, y compris militaire. L\u2019Ukraine doit sans tarder pouvoir se d\u00e9fendre \u00e0 parit\u00e9 d\u2019armement avec son agresseur.                     \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant pour le soutien de la France \u00e0 la souverainet\u00e9 ukrainienne et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, ainsi que pour l\u2019aide importante de notre arm\u00e9e et de notre peuple en cette p\u00e9riode difficile\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le S\u00e9nat, et nombre d\u2019autres Parlements nationaux, seront \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a as...","dateModified":"2022-07-09T17:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T16:43:06+00:00","articleBody":"                     Kazelska Oksana, 45 ans, devant le corps de sa belle-m\u00e8re, Alla Sochenko, 75 ans, tu\u00e9e lors d\u2019une frappe militaire russe, \u00e0 Kostiantynivka, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/b72f671_1657382056093-651361.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T16:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T16:22:05+00:00","articleBody":"     Dans le cadre du soutien de Londres \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion russe en Ukraine, un premier groupe de soldats ukrainiens est arriv\u00e9 au Royaume-Uni pour y \u00eatre entra\u00een\u00e9, a annonc\u00e9 samedi le gouvernement britannique. Gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019expertise\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e britannique, \u00ab\u00a0nous aiderons l\u2019Ukraine \u00e0 reconstruire ses forces et \u00e0 intensifier sa r\u00e9sistance pour d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 de son pays et son droit de choisir son propre avenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le ministre britannique de la d\u00e9fense, Ben Wallace, qui a assist\u00e9 \u00e0 des entra\u00eenements cette semaine.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, 1\u00a0050 militaires britanniques sont mobilis\u00e9s sur ce programme, qui se d\u00e9roule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier groupe de soldats ukrainiens est arriv\u00e9 au Royaume-Uni pour y \u00eatre entra\u00een\u00e9","dateModified":"2022-07-09T16:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T14:54:28+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, face au pr\u00e9sident du S\u00e9nat fran\u00e7ais, G\u00e9rard Larcher, \u00e0 la t\u00eate d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire fran\u00e7aise, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/e0e6cf2_1657378157871-790229.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T14:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T14:42:03+00:00","articleBody":"     Des missiles russes ont tu\u00e9 deux personnes et en ont bless\u00e9 trois autres samedi dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cibl\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Dnipropetrovsk, sur Telegram. Le maire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a affirm\u00e9 sur Facebook que des armes \u00e0 sous-munitions avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es et a exhort\u00e9 les habitants \u00e0 ne pas s\u2019approcher d\u2019objets inconnus dans les rues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans la ville de Kryvy Rih, selon le gouverneur de la r\u00e9gion orientale de Dnipro","dateModified":"2022-07-09T14:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T13:52:56+00:00","articleBody":"                     Un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes britannique FV-103 Spartan est d\u00e9charg\u00e9, dans la campagne pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/06a83ca_1657374558130-790094.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T13:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T12:47:57+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe assure avoir inflig\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et au mat\u00e9riel ukrainiens, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et de Dnipro, dans l\u2019est du pays. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe revendique aussi des frappes sur les r\u00e9gions de Donetsk et de Kharkiv, o\u00f9 six civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le parquet local ukrainien. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, avait fait \u00e9tat de quatre morts et neuf bless\u00e9s parmi les civils en vingt-quatre heures.          L\u2019arm\u00e9e russe est \u00ab\u00a0en train de se regrouper, ou plut\u00f4t de reconstituer ses groupes et pr\u00e9pare de nouvelles actions \u00e0 Sloviansk, Kramatorsk, Bakhmout\u00a0\u00bb, avait estim\u00e9 vendredi sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Selon lui, \u00ab\u00a0toute la ligne de front est sous un bombardement incessant\u00a0\u00bb. Samedi matin, il a fait \u00e9tat de cinq civils tu\u00e9s et de sept bless\u00e9s la veille. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes visaient la r\u00e9gion de Donetsk depuis leurs bases dans la r\u00e9gion de Louhansk \u2013 r\u00e9gion o\u00f9 il n\u2019y a, selon lui, \u00ab\u00a0pas d\u2019occupation compl\u00e8te\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0continue de se battre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les yeux de tous les mouvements et r\u00e9gimes politiques agressifs dans le monde sont maintenant braqu\u00e9s sur ce que nous fait la Russie\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Instagram. \u00ab\u00a0Le monde sera-t-il capable de d\u00e9f\u00e9rer en justice les vrais criminels de guerre\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il, en avertissant du risque de \u00ab\u00a0centaines d\u2019autres agressions\u00a0\u00bb dans le cas contraire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie revendique des frappes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv","dateModified":"2022-07-09T12:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T12:47:15+00:00","articleBody":"                     Une soixantaine d\u2019habitants qui d\u00e9sirent quitter la ville sont \u00e9vacu\u00e9s par des bus de la Croix-Rouge ukrainienne, \u00e0 Sloviansk, en Ukraine, le 8\u00a0juillet 2022. PHOTO LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LEMONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/c9768b5_1657370676572-v4a2062.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T12:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T11:54:25+00:00","articleBody":"     En marge de sa rencontre avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a annonc\u00e9 l\u2019octroi de 360\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment \u00e0 faciliter l\u2019acheminement de nourriture, d\u2019eau potable et de soins de sant\u00e9 d\u2019urgence.          M.\u00a0Blinken a par ailleurs comment\u00e9 le d\u00e9part anticip\u00e9 du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, de la r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20 qui s\u2019est tenue la veille, en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Il y avait un fort consensus et la Russie a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e isol\u00e9e, comme elle l\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises depuis le d\u00e9but de cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0En fait, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, M.\u00a0Lavrov, a quitt\u00e9 la r\u00e9union plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, peut-\u00eatre parce que ce message avait \u00e9t\u00e9 si clair et retentissant\u00a0\u00bb, a-t-il suppos\u00e9.                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019exprime lors d\u2019un point presse, \u00e0 la suite de sa rencontre avec son homologue chinois, \u00e0 Nusa Dua, sur l\u2019\u00eele de Bali, en Indon\u00e9sie, le 9\u00a0juillet 2022. STEFANI REYNOLDS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/1f5f481_eb4694e2946b47f0a68da56598e45aab-eb4694e2946b47f0a68da56598e45aab-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis promettent 360\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-09T12:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T11:46:12+00:00","articleBody":"     Le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Serhi Bratchouk, a partag\u00e9 sur Telegram des photos prises par la police locale montrant des champs br\u00fbl\u00e9s, expliquant\u00a0:           En raison de tirs d\u2019obus incendiaires, des incendies \u00e0 grande \u00e9chelle se produisent chaque jour dans les champs et dans les for\u00eats de toute la r\u00e9gion. Les troupes russes ne permettent par ailleurs pas aux habitants d\u2019\u00e9teindre les incendies. Ils d\u00e9truisent les greniers \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales et le mat\u00e9riel.                                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un officiel ukrainien affirme que les forces russes d\u00e9truisent \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les cultures dans la...","dateModified":"2022-07-09T12:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T10:08:02+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que les Russes visaient la r\u00e9gion de Donetsk de leurs bases dans la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0:           Nous tentons de contenir leurs formations arm\u00e9es le long de la ligne de front. Ils ne cessent de tenter de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion voisine, attaquant \u00e0 partir de plusieurs de leurs bases. L\u00e0 o\u00f9 il leur est difficile d\u2019avancer, ils cr\u00e9ent un v\u00e9ritable enfer, en bombardant tous les territoires \u00e0 l\u2019horizon. Par cons\u00e9quent, le danger est pr\u00e9sent partout \u2013 de Kreminna \u00e0 Popasna.                     Selon le gouverneur, cette nuit, les forces russes ont tir\u00e9 huit obus d\u2019artillerie, trois obus de mortier et lanc\u00e9 neuf tirs de roquettes.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u00e0 o\u00f9 il leur est difficile d\u2019avancer, [les forces russes] cr\u00e9ent un v\u00e9ritable enfer, en bombard...","dateModified":"2022-07-09T11:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:55:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Semer, r\u00e9colter\u2026 \u00c7a n\u2019a plus de sens.\u00a0\u00bb Oleksandr Redkin fait un geste circulaire d\u00e9signant les champs de tournesol et de bl\u00e9 autour de lui, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. Cet agriculteur de 52\u00a0ans continue de travailler la terre et d\u2019employer une poign\u00e9e d\u2019ouvri\u00e8res agricoles pour des cultures mara\u00eech\u00e8res, malgr\u00e9 la guerre et le blocus naval qui bloque les exportations. \u00ab\u00a0Mes coll\u00e8gues et moi pr\u00e9f\u00e9rons attendre avant de lancer de nouvelles cultures. D\u2019une part, le front n\u2019est pas loin, \u00e0 peine 20\u00a0kilom\u00e8tres. D\u2019autre part, nous vendons notre production \u00e0 perte. Si je veux livrer mon orge \u00e0 Reni [port sur le Danube, \u00e0 450\u00a0kilom\u00e8tres par la route], le transporteur va prendre les trois quarts du fruit de la vente.\u00a0\u00bb Le long de la route M15 menant du sud du pays jusqu\u2019au port fluvial de Reni, on observe une file ininterrompue de camions \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales qui descendent, pleins, vers le sud-est, avant de faire le chemin retour \u00e0 vide. L\u2019Ukraine ne peut actuellement exporter que de 1,5 \u00e0 2\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par mois \u2013\u00a0un cinqui\u00e8me du niveau d\u2019avant-guerre\u00a0\u2013, via onze connexions ferroviaires vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et trois ports sur le Danube.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes","dateModified":"2022-07-09T10:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:53:18+00:00","articleBody":"     Avant la guerre, les ports fluviaux ukrainiens sur le Danube \u00e9taient rarement utilis\u00e9s. Certains avaient m\u00eame \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s \u00e0 l\u2019abandon. Mais, depuis la prise de contr\u00f4le russe des ports ukrainiens de la mer Noire, Kiev tente de ressusciter ses anciens ports fluviaux afin d\u2019\u00e9viter le blocus maritime russe et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ses exportations de bl\u00e9.          Le port fluvial de Reni, qui \u00e9tait l\u2019un des plus importants de la r\u00e9gion du Danube pendant l\u2019Union sovi\u00e9tique et un passage vers la Roumanie, \u00ab\u00a0n\u2019avait pas du tout \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 derni\u00e8rement. Nous travaillons d\u00e9sormais \u00e0 son expansion, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres ports fluviaux, pour augmenter notre capacit\u00e9 [d\u2019exportation]. A l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, plus de cent soixante navires attendent, en mer Noire, d\u2019entrer dans le canal de Sulina, mais ils ne peuvent pas le faire car la capacit\u00e9 de ce canal n\u2019est que de cinq ou six navires par jour\u00a0\u00bb, affirme Alla Stoyanova, cheffe du d\u00e9partement de la politique agricole de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, au quotidien britannique The Guardian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine restaure ses ports \u00e0 l\u2019embouchure du delta du Danube pour exporter ses c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-09T09:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:41:43+00:00","articleBody":"     Samedi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a rencontr\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali.          \u00ab\u00a0C\u2019est vraiment le moment o\u00f9 nous devons tous nous lever, comme l\u2019ont fait les pays du G20 les uns apr\u00e8s les autres, pour condamner l\u2019agression et exiger, entre autres, que la Russie autorise l\u2019acc\u00e8s aux denr\u00e9es alimentaires bloqu\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a ajout\u00e9 n\u2019avoir per\u00e7u \u00ab\u00a0aucun signe\u00a0\u00bb de coop\u00e9ration de la part de la Russie.          La veille, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait claqu\u00e9 la porte de la r\u00e9union avec ses homologues du G20 apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un torrent de critiques concernant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, et le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 Nusa Dua, sur l\u2019\u00eele de Bali, en Indon\u00e9sie, le 9\u00a0juillet\u00a02022. STEFANI REYNOLDS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/71a4004_31515919e38545eea2a346829b07a9b6-31515919e38545eea2a346829b07a9b6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bali, Antony Blinken demande \u00e0 la Chine de \u00ab\u00a0condamner l\u2019agression\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-07-09T09:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T08:59:50+00:00","articleBody":"                     L\u2019int\u00e9rieur d\u2019une maison endomag\u00e9 par l\u2019onde de choc d\u2019une explosion provoqu\u00e9e par un tir de roquette, \u00e0 Belgorod, en Russie, le 3\u00a0juillet\u00a02022. ELENA CHERNYSHOVA POUR \u00ab\u00a0LEMONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/23f45ab_1657356964543-belgorod-014-dsc-8261.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T09:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T08:56:39+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas encore la panique chez les Europ\u00e9ens, mais \u00e7a commence \u00e0 y ressembler. Car, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, Moscou est le ma\u00eetre des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend \u00e0 prix d\u2019or et au compte-gouttes son \u00e9nergie fossile. Lundi 11\u00a0juillet, la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entamera une op\u00e9ration de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera tr\u00e8s largement de ses services. C\u2019est un exercice de routine. Mais, de Paris \u00e0 Berlin, en passant par Rome, on s\u2019inqui\u00e8te qu\u2019\u00e0 son issue, le 21\u00a0juillet, le g\u00e9ant russe prenne pr\u00e9texte de tel ou tel probl\u00e8me pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L\u2019hiver, dans ce cas, pourrait \u00eatre rude, puisque, avant que Vladimir Poutine ne d\u00e9cide d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gaz russe repr\u00e9sentait 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Selon une \u00e9tude du centre de r\u00e9flexion Bruegel publi\u00e9e le 7\u00a0juillet, les Vingt-Sept devraient r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz par rapport \u00e0 l\u2019avant-guerre, si Moscou venait \u00e0 interrompre ses livraisons, et ce, dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnect\u00e9s, l\u2019affaire serait sans cons\u00e9quence. En revanche, pour l\u2019Allemagne, elle signifierait une chute de 29\u00a0% de sa demande et pour les Etats baltes de 54\u00a0%.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateModified":"2022-07-09T09:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T07:22:44+00:00","articleBody":"                     Des habitants constatent les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par une attaque pr\u00e9sum\u00e9e au missile, dans le centre de Droujkivka, au sud de Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 9\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/6272b8a_1657351123090-788861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv sous les bombes de l...","dateModified":"2022-07-09T07:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T05:56:13+00:00","articleBody":"     Vendredi, Alexe\u00ef Gorinov a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir \u00ab\u00a0diss\u00e9min\u00e9 des informations clairement mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe en usant de \u00ab\u00a0ses fonctions officielles\u00a0\u00bb et pour l\u2019avoir fait dans le cadre d\u2019un groupe organis\u00e9 motiv\u00e9 par la \u00ab\u00a0haine politique\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019une session du conseil municipal, \u00e0 la mi-mars, l\u2019\u00e9lu moscovite de 60\u00a0ans avait qualifi\u00e9 le conflit en Ukraine de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, et non d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le veut la terminologie officielle adopt\u00e9e par Moscou. Demandant \u00e0 ses coll\u00e8gues une minute de silence, M.\u00a0Gorinov avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la mort d\u2019enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations d\u00e9livr\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans ses points de presse quotidiens.                    Lire aussi :  Russie\u00a0: Alexe\u00ef Gorinov, \u00e9lu municipal russe, condamn\u00e9 \u00e0 sept\u00a0ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu municipal moscovite condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit","dateModified":"2022-07-09T06:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T05:18:55+00:00","articleBody":"     Les parents d\u2019Adrien Dugay-Leyoudec ont h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s\u2019exprimer publiquement. Leur fils est l\u2019un des tout premiers Fran\u00e7ais \u00e0 s\u2019\u00eatre engag\u00e9s dans la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine. Le jeune homme a int\u00e9gr\u00e9 cette arm\u00e9e de volontaires \u00e9trangers le 1er\u00a0mars, cinq jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie.          Bless\u00e9 le 1er\u00a0juin par une frappe d\u2019artillerie russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv, il est mort le 25\u00a0juin, apr\u00e8s vingt-cinq jours de coma, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 20\u00a0ans. C\u2019est le deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais mort en Ukraine, apr\u00e8s Wilfried Bl\u00e9riot, 32\u00a0ans, tu\u00e9 le 1er\u00a0juin dans la m\u00eame r\u00e9gion.          La crainte qu\u2019il soit d\u00e9peint comme un \u00ab\u00a0gamin perdu qui se serait mont\u00e9 la t\u00eate\u00a0\u00bb incite aujourd\u2019hui ses parents \u00e0 sortir du silence. Ils ont souhait\u00e9 raconter au Monde qui \u00e9tait leur fils, un gar\u00e7on \u00ab\u00a0complexe, d\u00e9termin\u00e9, d\u00e9brouillard, p\u00e9tri de culture, mais f\u00e2ch\u00e9 avec l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb, et les raisons qui l\u2019ont pouss\u00e9 \u00e0 aller en Ukraine avec son fr\u00e8re cadet, Charles, 19\u00a0ans.                    Lire aussi :  Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste...","dateModified":"2022-07-09T05:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:39:58+00:00","articleBody":"     Poursuite des man\u0153uvres, pause dans les combats ou bascule de la guerre\u00a0? Plus de quatre mois apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe sur le sol ukrainien, difficile de savoir vers quoi s\u2019oriente le conflit. Sur le terrain, l\u2019offensive de Moscou dans le Donbass semble sur la case \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas effectu\u00e9 d\u2019avanc\u00e9e depuis sa prise de la r\u00e9gion administrative de Louhansk, le 3\u00a0juillet\u00a0; et si les bombardements se poursuivent, ils semblent davantage l\u00e0 pour \u00e9puiser (\u00ab\u00a0ramollir\u00a0\u00bb, dans le jargon militaire) les positions ukrainiennes que pour pr\u00e9parer de nouvelles avanc\u00e9es.          Jeudi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a confirm\u00e9 que les forces russes faisaient une pause pour se reposer et reconstituer leurs capacit\u00e9s. Si Vladimir Poutine continue de dire qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 l\u2019escalade \u2013 jeudi, il a encore d\u00e9clar\u00e9 que son pays \u00ab\u00a0n\u2019a[vait], dans l\u2019ensemble, encore rien commenc\u00e9 de s\u00e9rieux\u00a0\u00bb en Ukraine \u2013, le flou persiste sur les ambitions militaires russes.                    Lire aussi :  Le conflit en Ukraine marque une pause op\u00e9rationnelle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit marque une pause op\u00e9rationnelle","dateModified":"2022-07-09T05:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:33:39+00:00","articleBody":"      La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a appel\u00e9, vendredi, les habitants des zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson, dans le sud du pays, et de Zaporijia, dans le centre-est, \u00e0 partir le plus vite possible en pr\u00e9vision de combats acharn\u00e9s. \u00ab\u00a0Il y aura d\u2019\u00e9normes batailles\u00a0\u00bb, dit-elle, pr\u00e9cisant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne cherchait \u00e0 lib\u00e9rer ces r\u00e9gions.          Malgr\u00e9 une \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, l\u2019arm\u00e9e russe poursuit ses bombardements \u00ab\u00a0incessants\u00a0\u00bb sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9, vendredi soir, le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, il avait fait \u00e9tat d\u2019un bilan de six morts et vingt et un bless\u00e9s en vingt-quatre heures \u00e0 cause des frappes sur la r\u00e9gion.          Selon M. Krylenko, l\u2019arm\u00e9e russe a par ailleurs commenc\u00e9 \u00e0 incendier les cultures\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des incendies massifs dans les champs, qui sont intentionnellement caus\u00e9s par l\u2019ennemi. Ils essaient de d\u00e9truire les r\u00e9coltes par tous les moyens. Ils bombardent les machines agricoles, les moissonneuses\u2026\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), la deuxi\u00e8me ville du pays, les bombardements russes ont fait quatre morts et neuf bless\u00e9s parmi les civils en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 le gouverneur, Oleh Synehoubov.          Vendredi, les participants \u00e0 une r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20, en Indon\u00e9sie, ont \u00ab\u00a0exprim\u00e9 leurs profondes inqui\u00e9tudes \u00e0 propos des cons\u00e9quences humanitaires de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. Si le G20 n\u2019a pas unanimement condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, les Occidentaux ont estim\u00e9 n\u00e9anmoins avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9largir le front contre la Russie et \u00e0 lui attribuer clairement la responsabilit\u00e9 de la guerre et des crises \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire mondiales qu\u2019elle a suscit\u00e9es.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a quitt\u00e9 d\u00e8s la mi-journ\u00e9e la rencontre, \u00e0 laquelle assistait \u00e9galement son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre, en f\u00e9vrier, que les deux hommes \u00e9taient r\u00e9unis, mais le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a refus\u00e9 de rencontrer son homologue russe s\u00e9par\u00e9ment.          Une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine d\u2019un montant de 400\u00a0millions de dollars, qui comprend quatre syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples Himars et des obus de 155\u00a0millim\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le Pentagone. Elle vise \u00e0 am\u00e9liorer les capacit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 cibler des d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et la cha\u00eene d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-07-09T05:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html#567180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-dnipro-donetsk-et-kharkiv-sous-les-bombes-de-l-armee-russe_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:32:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 136e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/68/0/6048/3024/1342/671/60/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-09T05:06:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/0/0/6048/3946/1342/875/3/0/e3ae113_5666674-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/09/19-2">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »   Par Solène L'Hénoret, Anne Guillard, Anne Hazard et Mattea Battaglia   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga s’est rendue à Kiev avant de revenir à Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice à Villeurbanne, sa fille Anna a commencé sa chimiothérapie. Lessya prend des cours de français à Dijon, mais se sent frustrée de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n’a pas reçu de réponse à sa candidature dans une start-up et s’apprête à partir à Riga avec sa mère.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. Plus de 100 000 déplacés ukrainiens ont été accueillis en France, selon le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine.                    


Olga, à Strasbourg
	

« De retour à Kiev, je ne voyais que la saleté, les destructions »
	


	



<article-nb="2022/07/09/19-3">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Alors que la société russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, la Commission européenne prépare un « plan d’urgence de réduction de la demande d’énergie ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe      Alors que la société russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, la Commission européenne prépare un « plan d’urgence de réduction de la demande d’énergie ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h38    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le gazoduc Nord Stream 1 à Lubmin, en Allemagne, le 8 novembre 2011.  JENS GYARMATY/LAIF-REA               Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile. Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera très largement de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que Vladimir Poutine décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à l’avant-guerre, si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande et pour les Etats baltes de 54 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                 « Nous devons nous préparer à de nouvelles perturbations de l’approvisionnement en gaz, voire à une coupure complète de la part de la Russie », a prévenu Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, devant le Parlement de Strasbourg, le 6 juillet. « Ce ne serait pas une grosse surprise que [Gazprom] dise : “On ne peut pas relancer [Nord Stream 1], on a détecté un problème durant les opérations de maintenance” », avait alerté Robert Habeck, le vice-chancelier allemand, le 30 juin. « Poutine va nous dire : vous pouvez toujours utiliser Nord Stream 2 », redoute un haut fonctionnaire, alors que Berlin, après avoir longtemps tergiversé, a finalement décidé de ne pas mettre en service le nouveau gazoduc.          Livraisons coupées ou réduites          Une chose est sûre, plus personne en Europe, aujourd’hui, ne parle d’un embargo sur le gaz. Jusqu’à fin mai, la question a pourtant animé les débats entre ceux, comme la Pologne ou les Etats baltes, qui jugeaient inadmissible que les Vingt-Sept financent la guerre de Poutine en lui achetant des hydrocarbures, et ceux qui, comme l’Allemagne, redoutaient les conséquences d’une telle sanction sur leur économie.        Il vous reste 74.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/09/les-europeens-se-preparent-a-un-hiver-sans-gaz-russe_6134098_3234.html"},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateCreated":"2022-07-09T10:38:45+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:38:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Alors que la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord\u00a0Stream\u00a01, la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence de r\u00e9duction de la demande d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/321/0/3852/1926/1342/671/60/0/2f2759d_1657284645929-rea9463043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-4">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Au lendemain de la révolution d’octobre 1917, Lénine proclame pour l’Ukraine le droit à sa souveraineté. Débute alors une campagne visant à modifier la structure sociale du pays et à rendre le pouvoir à la population locale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Histoire de l’Ukraine : l’ukrainisation en marche forcée, ou l’empire de la discrimination positive      Au lendemain de la révolution d’octobre 1917, Lénine proclame pour l’Ukraine le droit à sa souveraineté. Débute alors une campagne visant à modifier la structure sociale du pays et à rendre le pouvoir à la population locale.          Par Eric Aunoble         Publié aujourd’hui à 08h30    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Edité par La Voie rouge en 1924 à Kharkiv, « L’Arme rouge », d’A. Voronec, est le premier livre de lecture en ukrainien pour les soldats de l’Armée rouge, les réservistes et les appelés.  COLLECTIONS DE LA BULAC               Les propos volontiers provocants de Vladimir Poutine, évoquant la création de l’Ukraine contemporaine par la Russie, « plus exactement par la Russie communiste, bolchevique » et prononcés à la veille d’attaquer l’Ukraine, rappellent une histoire aujourd’hui oubliée. Dès avril 1917, au grand dam des partis démocratiques russes, Lénine dénonçait l’oppression que les « grand-russes » faisaient peser sur l’Ukraine comme sur la Pologne et la Finlande, et proclamait le droit de ces nations à se séparer de l’Etat russe. Après la révolution d’Octobre, il vise à mettre en place une « fédération de républiques soviétiques nationales », et la loi dispose que « des écoles des minorités nationales seront ouvertes dès qu’il existe une quantité suffisante d’élèves d’une nationalité donnée ».            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Ukraine, histoire d’une émancipation », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Evidemment, les bolcheviques entendent prendre le pouvoir dans toutes les parties de l’ex-Empire tsariste. Cependant, la prise de contrôle du sud-ouest au cours de la guerre civile prend la forme d’une république socialiste soviétique d’Ukraine formellement souveraine. Lénine tient à ce principe, qu’il défend au début 1918 contre ses camarades du Donbass qui avaient proclamé une république soviétique régionale séparée, puis en 1922 contre le projet constitutionnel de Staline d’un Etat centralisé depuis Moscou et non d’une Union des républiques socialistes soviétiques.          La renaissance d’une culture          Dans l’Ukraine soviétique ainsi créée, la promotion des minorités nationales de l’ex-empire se décline sous le nom d’ukrainisation. Alors que la langue ukrainienne avait été la plupart du temps interdite d’enseignement et d’édition sous les tsars, le droit à l’éducation en langue maternelle est institué, et la diffusion des quotidiens, à 87 % russophone en 1923, passe à l’ukrainien à 91 % en 1932. C’est une « Renaissance culturelle » où les talents novateurs s’affirment : l’écrivain Mykola Khvylovy, le metteur en scène Les Kourbas et le réalisateur Alexandre Dovjenko. Ils valent bien les Russes Boris Pilniak, Vsevolod Meyerhold et Sergueï Eisenstein, mais leur inspiration est originale.          Toutefois, la valorisation de la langue et de la culture ukrainiennes n’est qu’un aspect de l’ukrainisation. Dans l’esprit des bolcheviques, il s’agit surtout d’attacher les Ukrainiens au nouveau pouvoir en rendant ce dernier plus représentatif de la population locale. L’enjeu est de taille quand les clivages sociaux se superposent aux divisions ethniques. Aux campagnes ukrainiennes s’opposent, depuis des siècles, des villes, peuplées très majoritairement de Russes, de juifs et de Polonais. Dans la lutte des classes entre paysans et grands propriétaires, les bolcheviques ont évidemment pris le parti des premiers, ukrainiens. Mais, au pouvoir, comment peuvent-ils -articuler les rapports entre 80 % de paysans ukrainiens et moins de 5 % d’ouvriers industriels majoritairement d’origine russe ?        Il vous reste 64.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/histoire-de-l-ukraine-l-ukrainisation-en-marche-forcee-ou-l-empire-de-la-discrimination-positive_6134081_3210.html"},"headline":"Histoire de l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019ukrainisation en marche forc\u00e9e, ou l\u2019empire de la discrimination positive","dateCreated":"2022-07-09T08:30:14+02:00","datePublished":"2022-07-09T08:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Au lendemain de la r\u00e9volution d\u2019octobre 1917, L\u00e9nine proclame pour l\u2019Ukraine le droit \u00e0 sa souverainet\u00e9. D\u00e9bute alors une campagne visant \u00e0 modifier la structure sociale du pays et \u00e0 rendre le pouvoir \u00e0 la population locale.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Aunoble"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/529/0/988/494/1342/671/60/0/55ca2f4_1655823956306-20171208-rdj-emergence-ukraine-22-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-5">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’Europe n’a jamais été aussi riche et a le devoir de faire évoluer ses institutions afin de se diriger vers un modèle de développement plus démocratique, plus égalitaire et plus durable, explique l’économiste dans sa chronique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Europe         Thomas Piketty : « Les pays occidentaux seront en meilleure position pour diffuser les principes démocratiques s’ils s’imposent des normes plus ambitieuses »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        L’Europe n’a jamais été aussi riche et a le devoir de faire évoluer ses institutions afin de se diriger vers un modèle de développement plus démocratique, plus égalitaire et plus durable, explique l’économiste dans sa chronique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h20, mis à jour à 06h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Europe va-t-elle parvenir à redéfinir sa place dans l’ordre géopolitique mondial ? Avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie et la montée des tensions avec la Chine, les circonstances l’y obligent mais les hésitations affleurent.          Disons-le d’emblée : il faut maintenir le lien avec les Etats-Unis, mais à condition de gagner en autonomie et de sortir de l’égoïsme et de l’arrogance qui caractérisent trop souvent le discours atlantique et occidental face au reste du monde. L’Europe n’a jamais été aussi riche. Elle a plus que jamais les moyens et le devoir historique de promouvoir un autre modèle de développement et de partage des richesses, plus démocratique, plus égalitaire et plus durable. Faute de quoi, la nouvelle alliance occidentale ne convaincra personne dans sa croisade autoproclamée contre les autocraties et l’empire du mal.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Thomas Piketty : « Pour gagner la bataille politique et morale face aux autocraties, il faut sanctionner les oligarques, pas les peuples »                 Avec les Etats-Unis, l’Europe partage certes une expérience comparable de la démocratie parlementaire, du pluralisme électoral et d’une certaine forme d’Etat de droit, ce qui n’est pas rien. Cela peut justifier de rester dans l’OTAN, dans la mesure où cette alliance contribue à défendre ce modèle. En l’occurrence, le pluralisme électoral est beaucoup plus solidement établi en Ukraine qu’en Russie, et par ailleurs il est inacceptable de laisser sans réagir un pays plus puissant envahir son voisin et détruire son Etat.          La discussion sur les frontières ne doit pas être exclue a priori, mais elle doit se faire dans le cadre de l’Etat de droit et sur la base du double principe de l’autodétermination et du développement équitable et équilibré des régions concernées (ce qui peut exclure la sécession des plus riches ; ce n’est pas le cas ici).          A partir du moment où les membres de l’OTAN défendent des principes clairs, alors il est justifié de soutenir militairement les Ukrainiens contre l’invasion et les destructions, et même d’apporter un soutien plus important qu’actuellement.          Institutions archaïques          Il est également essentiel de reconnaître explicitement les limites du modèle démocratique occidental et d’œuvrer à leur dépassement. Par exemple, il faut se battre pour une justice internationale permettant de mettre en cause les militaires russes et leurs dirigeants pour crimes de guerre, à la condition de rappeler constamment que les mêmes règles devraient aussi s’appliquer à tous les pays, y compris bien sûr aux militaires états-uniens et à leurs agissements en Irak et ailleurs. Les principes de la démocratie et de l’Etat de droit doivent prévaloir partout et tout le temps.        Il vous reste 57.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/09/thomas-piketty-les-pays-occidentaux-seront-en-meilleure-position-pour-diffuser-les-principes-democratiques-s-ils-s-imposent-des-normes-plus-ambitieuses_6134062_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Les pays occidentaux seront en meilleure position pour diffuser les principes d\u00e9mocratiques s\u2019ils s\u2019imposent des normes plus ambitieuses\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T05:20:14+02:00","datePublished":"2022-07-09T05:20:14+02:00","dateModified":"2022-07-09T06:06:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Asie-Pacifique","Chine","International","Droits humains","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"L\u2019Europe n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi riche et a le devoir de faire \u00e9voluer ses institutions afin de se diriger vers un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement plus d\u00e9mocratique, plus \u00e9galitaire et plus durable, explique l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/609/0/7842/3921/1342/671/60/0/b321a34_b512fb7457e74e5d89019752b200e3dc-b512fb7457e74e5d89019752b200e3dc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-6">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ L’armée russe n’a pas réalisé d’avancée depuis la prise de la région administrative de Louhansk, le 3 juillet. Mais le flou persiste sur les ambitions militaires de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Le conflit en Ukraine marque une pause opérationnelle      L’armée russe n’a pas réalisé d’avancée depuis la prise de la région administrative de Louhansk, le 3 juillet. Mais le flou persiste sur les ambitions militaires de Moscou.          Par Emmanuel Grynszpan et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 04h13, mis à jour à 09h04    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un parachutiste du 81e bataillon ukrainien aéromobile, à Siversk (Ukraine), le 5 juillet 2022 ; cette unité a combattu les troupes russes avançant vers Lyssytchansk, dans le Donbass.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Poursuite des manœuvres, pause dans les combats ou bascule de la guerre ? Plus de quatre mois après l’entrée de l’armée russe sur le sol ukrainien, difficile de savoir vers quoi s’oriente le conflit. Sur le terrain, l’offensive de Moscou dans le Donbass semble sur la case « pause opérationnelle ». L’armée russe n’a pas réalisé d’avancée depuis sa prise de la région administrative de Louhansk, le 3 juillet ; et si les bombardements se poursuivent, ils semblent davantage là pour épuiser (« ramollir », dans le jargon militaire) les positions ukrainiennes que pour préparer de nouvelles avancées.          Jeudi 7 juillet, le porte-parole du ministère russe de la défense, Igor Konachenkov, a confirmé que les forces russes faisaient une pause pour se reposer et reconstituer leurs capacités. Si Vladimir Poutine continue de dire qu’il est prêt à l’escalade – jeudi, le président a encore déclaré que son pays « n’a, dans l’ensemble, encore rien commencé de sérieux » en Ukraine –, le flou persiste sur les ambitions militaires russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine met au défi les Occidentaux de défaire la Russie                 La concentration des forces (au moins trente bataillons tactiques), dans le Donbass, confirme l’intention de capturer a minima la région administrative de Donetsk. Mais la Russie dit toujours vouloir aller jusqu’à la Transnistrie (en Moldavie), pour couper l’accès de l’Ukraine à la mer Noire. Et les déclarations politiques russes et biélorusses ne permettent pas d’écarter l’hypothèse d’une deuxième attaque de la capitale, Kiev. Le 5 juillet, le secrétaire du Conseil de sécurité russe, Nikolaï Patrouchev, a assuré que l’opération se poursuivrait « jusqu’à ce que la Russie atteigne ses objectifs de démilitarisation de l’Ukraine ».          « Pénurie de personnel »          Sur le plan tactique, l’analyste militaire russe Sergueï Poletaev décrit, dans un article publié sur le site Globalaffairs, une armée russe s’adaptant progressivement à la réalité du terrain ukrainien. « Les forces armées russes, en combinaison avec celles des républiques populaires [de Donetsk et de Louhansk], ainsi que les [mercenaires] de Wagner, ont adopté une tactique de poussée lente de la ligne de front basée sur l’artillerie. On peut qualifier cela de copie moderne du principe de la première guerre mondiale : “L’artillerie dévaste, l’infanterie submerge.” »          Mais, comme beaucoup d’autres experts russes, M. Poletaev déplore une « pénurie de personnel » découlant du refus politique de la mobilisation de masse en Russie. Cette pénurie entraîne une incapacité à obtenir la domination numéraire nécessaire pour l’attaquant. Sur le terrain, les forces russes ne parviennent ni à manœuvrer ni à percer le front avec des coups rapides qui permettraient l’encerclement de l’ennemi.        Il vous reste 60.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/le-conflit-en-ukraine-marque-une-pause-operationnelle_6134055_3210.html"},"headline":"Le conflit en Ukraine marque une pause op\u00e9rationnelle","dateCreated":"2022-07-09T04:13:39+02:00","datePublished":"2022-07-09T04:13:39+02:00","dateModified":"2022-07-09T09:04:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas r\u00e9alis\u00e9 d\u2019avanc\u00e9e depuis la prise de la r\u00e9gion administrative de Louhansk, le 3\u00a0juillet. Mais le flou persiste sur les ambitions militaires de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/262/0/2500/1250/1342/671/60/0/eb8b9fa_1657092632346-v4a0503.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-7">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les parents d’Adrien Dugay-Leyoudec, mort le 25 juin en Ukraine, ont confié au « Monde » les raisons pour lesquelles leur fils s’était engagé dans la légion internationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »      Les parents d’Adrien Dugay-Leyoudec, mort le 25 juin en Ukraine, ont confié au « Monde » les raisons pour lesquelles leur fils s’était engagé dans la légion internationale.          Par Faustine Vincent(Le Puy-en-Velay, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 03h45, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Selfie pris par Adrien Dugay-Leyoudec dans la région de Kharkiv et envoyé à ses parents, le 16 avril 2022.  DOCUMENT LE MONDE               Les parents d’Adrien Dugay-Leyoudec ont hésité à s’exprimer publiquement. Leur fils est l’un des tout premiers Français à s’être engagés dans la légion internationale de défense de l’Ukraine. Le jeune homme a intégré cette armée de volontaires étrangers le 1er mars, cinq jours après le début de l’invasion du pays par la Russie.          Blessé le 1er juin par une frappe d’artillerie russe dans la région de Kharkiv, il est mort le 25 juin après vingt-cinq jours de coma, à l’âge de 20 ans. C’est le deuxième combattant français mort en Ukraine, après Wilfried Blériot, 32 ans, tué le 1er juin dans la même région.          La crainte qu’il soit dépeint comme un « gamin perdu qui se serait monté la tête » les incite aujourd’hui à sortir du silence. Ils ont souhaité raconter au Monde qui était leur fils, un garçon « complexe, déterminé, débrouillard, pétri de culture mais fâché avec l’école », et les raisons qui l’ont poussé à aller en Ukraine avec son frère cadet, Charles, 19 ans.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev accuse la Russie d’incendier des champs de céréales                 Le 24 février, David Dugay, enseignant à Moulins, dans l’Allier, et Maud Leyoudec, directrice du musée Crozatier Pays d’art et d’histoire au Puy-en-Velay, chef-lieu de Haute-Loire, reviennent d’un voyage en Italie lorsqu’ils apprennent l’invasion de l’Ukraine.          Adrien, en CAP ferronnerie après un CAP coutellerie, est seul dans la maison de vacances familiale, une ferme perchée à 1 000 mètres d’altitude avec vue sur la vallée, un « lieu de liberté » où il rêve de s’installer un jour. Lors de leurs déjeuners hebdomadaires, le père et le fils, qui vit seul dans la banlieue de Moulins, avaient déjà parlé ensemble de la guerre en Ukraine, mais « pas plus que ça ».          Conscience du danger          Pourtant, quand il entend l’appel de Volodymyr Zelensky à rejoindre la légion internationale de défense de l’Ukraine, trois jours après le début de l’offensive, Adrien Dugay-Leyoudec a un sursaut et téléphone à son frère. « Il m’a dit qu’il voulait s’engager, raconte Charles au Monde depuis l’Allemagne, où il étudie après une classe préparatoire au lycée Henri-IV. J’ai répondu que ce serait intéressant d’aller voir. On s’est décidé en deux minutes. Il était très enthousiaste. »                            Lire aussi   Volodymyr Zelensky appelle les Européens aguerris à venir combattre en Ukraine                 Les deux frères prennent la route sans rien dire à leurs parents. Charles, le bon élève aux traits enfantins, sait qu’il n’est « pas un super-héros » mais est convaincu qu’il « faut agir pour défendre un peuple injustement attaqué, et nos idéaux d’une Europe unie face au danger », dans un contexte qui lui rappelle celui d’avant la seconde guerre mondiale. Adrien aussi entend défendre ce qu’il considère comme une « cause juste », et trouve avec l’Ukraine l’occasion de voir enfin « à quoi ressemble la guerre ». « Il avait toujours été intéressé par l’armée, et avait souvent dit vouloir, au moins une fois dans sa vie, être dans les rangs », se remémore Charles. Ses parents l’ignoraient, mais quelques années plus tôt, Adrien avait aussi envisagé d’aller combattre au sein des milices kurdes syriennes contre l’organisation Etat islamique.        Il vous reste 59.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/adrien-dugay-leyoudec-deuxieme-combattant-francais-tue-en-ukraine-parti-defendre-une-cause-juste_6134053_3210.html"},"headline":"Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T03:45:15+02:00","datePublished":"2022-07-09T03:45:15+02:00","dateModified":"2022-07-09T10:20:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les parents d\u2019Adrien Dugay-Leyoudec, mort le 25\u00a0juin en Ukraine, ont confi\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb les raisons pour lesquelles leur fils s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 dans la l\u00e9gion internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Le Puy-en-Velay, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/113/0/720/360/1342/671/60/0/48be86b_1657298005771-80.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-8">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le porte-parole du ministère des affaires étrangères ukrainien a publié sur Twitter une photo d’un champ en feu dans la région de Zaporijia. La guerre menace les moissons prévues cet été, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Une photo aérienne, prise le 8 juillet 2022 dans la campagne de Siversk, dans l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, montre des plantations de blé incendiées à la suite d’attaques aériennes de l’armée russe dans la région.   MIGUEL MEDINA / AFP          Vladimir Poutine a défié jeudi les Occidentaux, affirmant, dans un discours prononcé devant les chefs des groupes parlementaires et retransmis à la télévision, que la Russie n’avait « pas encore commencé les choses sérieuses » en Ukraine. « Nous entendons qu’ils veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire ? Qu’ils essaient ! », a lancé le maître du Kremlin. « En même temps, nous ne refusons pas les négociations de paix. Mais ceux qui les refusent doivent savoir que plus longtemps [ils refuseront], plus il leur sera difficile de négocier avec nous », a-t-il ajouté.Le porte-parole du ministère russe de la défense, Igor Konachenkov, a annoncé, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour « retrouver leurs capacités de combat ». M. Konachenkov n’a pas précisé la durée prévue de cette pause opérationnelle qui ne signifie nullement l’arrêt des combats.Sur le terrain, l’heure n’était pas à la négociation jeudi mais aux attaques des villes encore aux mains des Ukrainiens. A Kramatorsk, dans la région de Donetsk, un bombardement dans le centre-ville a tué un civil et en a blessé six. L’Ukraine dément que la Russie contrôle 100 % de l’oblast de Louhansk, dont le gouverneur, Serhi Haïdaï, accuse les Russes d’enrôler de force et de brutaliser les habitants des villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.Au nord, dans la région de Kharkiv, des bombardements russes ont tué trois civils et fait cinq blessés, tandis qu’une offensive limitée échouait aux portes de la ville. Dans le Sud, les Russes bombardent toujours la région de Mykolaïv et les combats font rage autour de la ville de Kherson, qu’ils occupent depuis les premiers jours de la guerre mais doivent faire face, selon Kiev, à des contre-attaques ukrainiennes.L’armée ukrainienne a enfin affirmé jeudi avoir repris pied sur l’île des Serpents en mer Noire, après y avoir remis son drapeau quelques jours plus tôt, à la suite du retrait des forces russes de cet îlot stratégique placé en face de l’embouchure du Danube. Moscou a affirmé y avoir procédé, dans la matinée, à une frappe, tuant des soldats ukrainiens et mettant en fuite les survivants. Des affirmations impossibles à vérifier de source indépendante.En Indonésie, une rencontre des ministres des affaires étrangères du G20 a commencé jeudi sur l’île de Bali, en présence de la Russie et des alliés occidentaux de l’Ukraine. La sécurité alimentaire mondiale et la volatilité des prix de l’énergie entraînées par la guerre seront au programme. L’Union européenne a prévenu qu’elle refusait que la Russie se serve de ce G20 comme d’« une plate-forme pour sa propagande » sur le conflit en Ukraine.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. L’aviation russe échoue à s’imposer dans le ciel ukrainien         Factuel. La France accusée par la Russie d’avoir enfreint « l’éthique diplomatique »         Reportage. « La ferme est détruite, la récolte est perdue » : les agriculteurs du sud de l’Ukraine dépriment ou prennent les armes         Reportage. Les tribulations de Balzac en Ukraine         Entretien. « La Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement »         Chronique. « Vladimir Poutine parie sur l’inappétence et la fatigue des sociétés occidentales »                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-08T23:06:43+00:00","coverageEndTime":"2022-07-09T11:06:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","description":"Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a publi\u00e9 sur Twitter une photo d\u2019un champ en feu dans la r\u00e9gion de Zaporijia. La guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev accuse la Russie d’incendier des champs de céréales","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a publi\u00e9 sur Twitter une photo d\u2019un champ en feu dans la r\u00e9gion de Zaporijia. La guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/3857/2170/1342/755/3/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-08T23:06:43+00:00"
,"endDate":"2022-07-09T11:06:43+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi.","dateModified":"2022-07-09T04:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-09T02:41:02+00:00","articleBody":"     Pour Beth Van Schaack, l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine pour les crimes de guerre, il est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine ainsi que le commandement militaire russe \u00ab\u00a0puissent affirmer qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas au courant\u00a0\u00bb des crimes commis en Ukraine.          \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les exactions que nous \u00e9tudions, il est difficile de conclure que ce sont uniquement des actes d\u2019individus voyous ou de troupes voyous\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 sur CNN, \u00e9cartant la possibilit\u00e9 d\u2019actes isol\u00e9s.          Selon Mme Van Schaack, le pr\u00e9sident russe et son entourage pourraient faire l\u2019objet de poursuites internationales. Il existe \u00ab\u00a0de nombreux tribunaux comp\u00e9tents\u00a0\u00bb pour poursuivre Vladimir Poutine pour crimes de guerre, mais \u00ab\u00a0la question est d\u2019obtenir sa capture, et tant qu\u2019il reste en Russie, il est hors de port\u00e9e\u00a0\u00bb.          L\u2019ambassadrice a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019aucune d\u00e9cision n\u2019avait \u00e9t\u00e9 prise sur la qualification d\u2019un g\u00e9nocide en Ukraine, notant que \u00ab\u00a0le g\u00e9nocide est difficile \u00e0 prouver - l\u2019\u00e9l\u00e9ment sp\u00e9cial est cette intention de d\u00e9truire le groupe en tout ou en partie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nais nous suivons \u00e9videmment ces \u00e9v\u00e9nements avec une grande attention\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a connaissance des crimes de guerre commis en Ukraine, selon les Etats-Unis","dateModified":"2022-07-09T02:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-09T02:09:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, s\u2019est rendu, vendredi, en Ukraine accompagn\u00e9 d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de s\u00e9nateurs fran\u00e7ais. Ils ont notamment visit\u00e9 la ville de Borodianka, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, ainsi que Boutcha o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe est accus\u00e9e d\u2019avoir commis des crimes de guerre sur des civils ukrainiens.          Le s\u00e9nateur des Yvelines a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au Parlement ukrainien, la Rada.          \u00ab\u00a0Nous avons sign\u00e9 une d\u00e9claration d\u2019intention entre la Rada et le S\u00e9nat en mati\u00e8re de partenariat parlementaire. Nous accompagnerons l\u2019Ukraine pour faire vivre le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rard Larcher et une d\u00e9l\u00e9gation s\u00e9natoriale en visite en Ukraine","dateModified":"2022-07-09T02:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-09T01:31:40+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk a appel\u00e9 vendredi les habitants des zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson, au sud du pays, et de Zaporijia, au centre-est, \u00e0 partir le plus vite possible en pr\u00e9vision de combats acharn\u00e9s.          \u00ab\u00a0Je vous exhorte \u00e0 \u00e9vacuer le plus t\u00f4t possible, par tous les moyens. N\u2019attendez pas\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9venu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Elle a averti les habitants qu\u2019ils pourraient \u00eatre utilis\u00e9s comme boucliers humains par les Russes.          \u00ab\u00a0Il y aura d\u2019\u00e9normes batailles\u00a0\u00bb, dit-elle, pr\u00e9cisant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne cherchait \u00e0 lib\u00e9rer ces r\u00e9gions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, la vie \u00e0 l\u2019heure russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne demande \u00e0 la population d\u2019\u00e9vacuer Kherson et Zaporijia au plus vi...","dateModified":"2022-07-09T01:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-09T00:18:00+00:00","articleBody":"     Ferm\u00e9e depuis fin f\u00e9vrier, juste apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, l\u2019ambassade de Belgique va rouvrir ses portes, lundi 11\u00a0juillet, a confirm\u00e9 le conseil des ministres.          \u00ab\u00a0La d\u00e9fense fournira un soutien mat\u00e9riel et humain \u00e0 l\u2019appui de la r\u00e9ouverture de l\u2019ambassade\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s belges. Peter Van De Velde remplacera l\u2019ancien ambassadeur en Ukraine, Axel Lenaerts, ce dernier arrivant \u00e0 la fin de son mandat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Belgique confirme la r\u00e9ouverture de son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-07-09T00:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T23:51:04+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de Louhansk, met en garde, vendredi, contre la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de vie dans la ville de Sievierodonetsk, captur\u00e9e par les forces russes il y a deux semaines. Selon lui, la ville est sans eau, sans \u00e9lectricit\u00e9 ni syst\u00e8me d\u2019\u00e9gouts en \u00e9tat de marche tandis que les cadavres se d\u00e9composent dans des immeubles.          Cette semaine, Moscou a revendiqu\u00e9 le contr\u00f4le total de Louhansk, mais le gouverneur et d\u2019autres responsables ukrainiens ont d\u00e9clar\u00e9 que leurs troupes conservaient une petite partie de la province. \u00ab\u00a0Louhansk n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement captur\u00e9 m\u00eame si les Russes ont engag\u00e9 tout leur arsenal pour atteindre cet objectif\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef \u00e0 l\u2019agence AP. \u00ab\u00a0Des combats acharn\u00e9s se d\u00e9roulent dans plusieurs villages frontaliers de la r\u00e9gion. Les Russes comptent sur les chars et l\u2019artillerie pour avancer, laissant la terre br\u00fbl\u00e9e \u00a0\u00bb, ajoute-t-il, jugeant que l\u2019arm\u00e9e russe lan\u00e7ait des frappes aveugles pour s\u00e9curiser ses gains dans la province.          Les forces russes \u00ab\u00a0frappent tous les b\u00e2timents qui, selon elles, pourraient \u00eatre une position fortifi\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Ils ne sont pas arr\u00eat\u00e9s par le fait que des civils sont laiss\u00e9s l\u00e0-bas, et ils meurent dans leurs maisons et leurs cours. Ils continuent de tirer\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. M. Ha\u00efda\u00ef a rapport\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019environ 8 000 habitants restaient dans la ville, qui comptait 100 000 habitants avant la guerre.          Sievierodonetsk  \u00ab\u00a0est au bord d\u2019une catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb, \u00e9crit le gouverneur sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Les Russes ont compl\u00e8tement d\u00e9truit toutes les infrastructures critiques, et ils sont incapables de r\u00e9parer quoi que ce soit.\u00a0\u00bb          La reconstruction est \u00ab impossible tant que la ville n\u2019est pas lib\u00e9r\u00e9e, que le contr\u00f4le ukrainien n\u2019est pas r\u00e9tabli et qu\u2019un projet d\u2019urbanisme n\u2019est pas mis en place. Et en attendant, la situation sanitaire sera catastrophique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de Louhansk pr\u00e9voit une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-07-08T23:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T23:29:04+00:00","articleBody":"     Joe Biden a appel\u00e9, vendredi, Elizabeth Whelan, la s\u0153ur de Paul Whelan, un Am\u00e9ricain condamn\u00e9 \u00e0 16\u00a0ans de prison en Russie pour espionnage et qui clame son innocence, a fait savoir la Maison Blanche.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui a redit \u00ab\u00a0qu\u2019il s\u2019engageait \u00e0 ramener Paul \u00e0 la maison aussi vite que possible\u00a0\u00bb, et que le gouvernement am\u00e9ricain \u00ab\u00a0poursuivait ses efforts pour obtenir la lib\u00e9ration de Paul ainsi que de Brittney Griner et de tous les Am\u00e9ricains otages ou incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 tort dans le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain.          La championne de basket Brittney Griner a plaid\u00e9 coupable jeudi de contrebande de drogue. Le proc\u00e8s de la sportive, emprisonn\u00e9e en Russie depuis f\u00e9vrier apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en possession d\u2019un liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis, est suivi de pr\u00e8s par Joe Biden, qui a fait de sa lib\u00e9ration une \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb.          Le cas de Brittney Griner a raviv\u00e9 l\u2019attention m\u00e9diatique autour de Paul Whelan, ancien responsable de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019une entreprise de pi\u00e8ces automobiles, d\u00e9tenu depuis 2018. Les sp\u00e9culations vont bon train autour d\u2019un possible \u00e9change de prisonniers pour obtenir la lib\u00e9ration de ces deux citoyens am\u00e9ricains.                    Lire aussi :  Brittney Griner, basketteuse am\u00e9ricaine et monnaie d\u2019\u00e9change entre Russie et Etats-Unis         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden se mobilise pour un Am\u00e9ricain condamn\u00e9 en Russie pour espionnage","dateModified":"2022-07-08T23:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T22:54:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu, vendredi, dans la ville de Dnipro, \u00e0 l\u2019est du pays. Il en a profit\u00e9 pour d\u00e9corer certains militaires ukrainiens et visiter l\u2019h\u00f4pital Mechnikov, pr\u00e9cise-t-il dans sa vid\u00e9o quotidienne, en soir\u00e9e.          Il pr\u00e9cise qu\u2019il est de retour \u00e0 Kiev, dans la capitale ukrainienne.                Photo fournie, le 8 juillet 2022, par le service de presse du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien. AP                 Photo fournie, le 8 juillet 2022, par le service de presse du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien. AP                 Photo fournie, le 8 juillet 2022, par le service de presse du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/4a33ca6_f112c2faf6894e23882ead7d84b37da0-f112c2faf6894e23882ead7d84b37da0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky en d\u00e9placement \u00e0 Dnipro dans la journ\u00e9e de vendredi","dateModified":"2022-07-08T22:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T20:00:18+00:00","articleBody":"               En plein G20 \u00e0 Bali, alors que le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, pour exiger que Moscou autorise les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, Oleg Nikolenko, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, s\u2019est fendu d\u2019un tweet pour critiquer l\u2019attitude de Moscou.          Il a publi\u00e9 une photo d\u2019un vaste champ de c\u00e9r\u00e9ales en feu accompagn\u00e9 d\u2019un commentaire\u00a0: \u00ab\u00a0Les troupes russes ont incendi\u00e9 des champs de c\u00e9r\u00e9ales dans la fertile r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia. Souvenez-vous de cette image chaque fois que les Russes disent qu\u2019ils se soucient de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. Des millions de personnes \u00e0 travers le monde seront confront\u00e9es \u00e0 la faim, parce que la Russie a lanc\u00e9 une guerre brutale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Se basant sur des images satellites prises le 13\u00a0juin par la mission Sentinel-2 de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne, des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contr\u00f4le 22\u00a0% des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Le grenier du monde est en guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous sommes au premier stade d\u2019une crise alimentaire qui va probablement affecter chaque pays et chaque personne dans le monde d\u2019une certaine fa\u00e7on\u00a0\u00bb, expliquait jeudi Inbal Becker-Reshef, directrice du Programme sur les r\u00e9coltes de l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-08T20:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T18:59:43+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, qui comprend des lance-roquettes et des obus de pr\u00e9cision. Cette aide, d\u2019un montant de 400\u00a0millions de dollars (plus de 390\u00a0millions d\u2019euros), comprend quatre syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples Himars et des munitions, qui ont d\u00e9j\u00e0 permis aux forces ukrainiennes d\u2019attaquer des cibles \u2013 telles que des d\u00e9p\u00f4ts de munitions \u2013 avec des missiles tir\u00e9s hors de port\u00e9e de l\u2019artillerie russe, a pr\u00e9cis\u00e9 un haut responsable du Pentagone.          Avec ces Himars, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a r\u00e9ussi \u00e0 toucher des cibles russes plus en retrait de la ligne de front et \u00e0 perturber les op\u00e9rations d\u2019artillerie russes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce responsable. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne disposera au total de douze Himars.          Les Etats-Unis fourniront \u00e9galement un millier d\u2019obus de 155\u00a0mm pour des pi\u00e8ces d\u2019artillerie fournies par les alli\u00e9s occidentaux de Kiev. Ces obus sont \u00ab\u00a0plus efficaces\u00a0\u00bb parce qu\u2019ils sont plus pr\u00e9cis et ont un rayon d\u2019action plus important que ceux fournis jusqu\u2019ici, a pr\u00e9cis\u00e9 le responsable du Pentagone. Il n\u2019a pas confirm\u00e9 si ces munitions \u00e9taient des obus t\u00e9l\u00e9guid\u00e9s Excalibur, qui peuvent parcourir plus de 40\u00a0kilom\u00e8tres avant de toucher leur cible avec pr\u00e9cision, de fabrication am\u00e9ricaine, et d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s par le Canada \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont besoin de plus d\u2019armes lourdes pour repousser l\u2019agression russe. Avec un nombre suffisant d\u2019obusiers, de canon automoteurs et d\u2019Himars, nos soldats sont capables d\u2019arr\u00eater et de chasser les envahisseurs de notre terre. (\u2026) Nous avons besoin de d\u00e9fenses a\u00e9riennes et antimissiles pour sauver des milliers de vies\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter Andriy Yermak, le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va fournir une nouvelle aide militaire de 400\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T20:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T18:45:21+00:00","articleBody":"     Dans le cadre d\u2019une nouvelle salve de mesures en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le Canada a sanctionn\u00e9 le patriarche Kirill, chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe. Les mesures ont rapidement \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou, par le biais de la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, selon qui \u00ab\u00a0les sanctions contre le patriarche n\u2019ont pu \u00eatre introduites que par des satanistes\u00a0\u00bb.          Le patriarche Kirill, chef des orthodoxes russes depuis 2009, a mis son Eglise au service du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le qualifiant de \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb, partageant son ambition d\u2019une Russie conservatrice dominatrice et soutenant l\u2019offensive en Ukraine. Le Royaume-Uni a aussi sanctionn\u00e9, depuis juin, le patriarche Kirill, \u00e2g\u00e9 de 75\u00a0ans, apr\u00e8s que l\u2019Union europ\u00e9enne a renonc\u00e9 \u00e0 l\u2019inscrire sur sa liste noire.          \u00ab\u00a0Pour contrer la campagne de d\u00e9sinformation du Kremlin, le Canada impose des sanctions contre vingt-neuf agents de d\u00e9sinformation et de propagande parrain\u00e9s par l\u2019Etat et quinze entit\u00e9s contr\u00f4l\u00e9es ou d\u00e9tenues par le gouvernement russe et participant aux efforts de d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb, a fait savoir la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res M\u00e9lanie Joly, en marge d\u2019une r\u00e9union du G20, en Indon\u00e9sie. Les sanctions visent aussi Sumbatovich Gasparyan, chef du d\u00e9partement international du groupe de m\u00e9dias russe RT. Au cours des derniers mois, Ottawa a interdit la diffusion des cha\u00eenes de RT au Canada, entra\u00eenant des repr\u00e9sailles de Moscou, qui a ferm\u00e9 le bureau du m\u00e9dia public canadien CBC\/Radio-Canada en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada sanctionne le patriarche Kirill","dateModified":"2022-07-08T19:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#567017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T18:36:48+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne esp\u00e8re convaincre le Canada de lui restituer une turbine destin\u00e9e au gazoduc russe Nord Stream pour att\u00e9nuer la crise \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie, mais l\u2019Ukraine reproche \u00e0 Berlin de \u00ab\u00a0se soumettre au chantage du Kremlin\u00a0\u00bb.          Cette turbine est actuellement en maintenance dans des ateliers du groupe allemand Siemens au Canada. Le groupe gazier russe Gazprom avait invoqu\u00e9 ces travaux pour justifier mi-juin une r\u00e9duction de ses livraisons \u00e0 l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream.          L\u2019Allemagne ne croit pas au motif technique invoqu\u00e9 par Gazprom pour expliquer la baisse des livraisons de gaz, mais consid\u00e8re que le retour de la turbine priverait la Russie d\u2019un pr\u00e9texte pour prolonger cette fermeture du robinet de gaz, qui menace de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en crise \u00e9nerg\u00e9tique majeure.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine a instamment pri\u00e9 le Canada de ne pas rendre la turbine. \u00ab\u00a0Nous demandons au Canada de ne pas remettre la turbine de Gazprom \u00e0 l\u2019Allemagne, mais \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit jeudi sur sa page Facebook Sergui\u00ef Makogon, patron de l\u2019op\u00e9rateur de transport de gaz OGTSU.          Selon lui, les gazoducs ukrainiens sont capables de transporter un volume suffisant de gaz vers l\u2019Allemagne pour compenser la baisse des livraisons russes. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine peut transporter la totalit\u00e9 du volume de Nord Stream, parce qu\u2019il existe encore le gazoduc inactif Yamal qui passe par la Pologne\u00a0\u00bb, argumente M. Makogon. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas nous soumettre au chantage du Kremlin\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          \u00ab\u00a0Le Canada examine actuellement si la livraison de la turbine enfreint les dispositions relatives aux sanctions\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand. \u00ab\u00a0Si cela rendait la d\u00e9cision plus facile \u00e0 prendre pour les Canadiens sur le plan juridique\u00a0\u00bb, les Allemands proposent \u00e0 Ottawa de leur envoyer la turbine plut\u00f4t que de la livrer \u00e0 la Russie.          Le Kremlin a assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0si la turbine revenait apr\u00e8s sa r\u00e9paration, cela permettrait d\u2019augmenter les volumes\u00a0\u00bb livr\u00e9s via Nord Stream. L\u2019Allemagne craint que Moscou ne coupe totalement les flux de gaz apr\u00e8s la maintenance de routine du gazoduc lui-m\u00eame, qui doit d\u00e9buter lundi et durer une dizaine de jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne et l\u2019Ukraine en d\u00e9saccord sur une turbine de gazoduc russe","dateModified":"2022-07-08T18:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T18:26:43+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant allemand de l\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0Uniper subit des sorties de l\u2019ordre de plusieurs dizaines de millions d\u2019euros par jour. Cette situation n\u2019est plus tenable longtemps\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son PDG, Klaus-Dieter Maubach, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. L\u2019entreprise a \u00e9t\u00e9 contrainte d\u2019officialiser sa demande d\u2019aide \u00e0 l\u2019Etat. Si rien n\u2019est fait, Uniper \u00ab\u00a0pourrait perdre jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 \u00ab\u00a0la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Maubach.          Des pourparlers sont en cours depuis la semaine derni\u00e8re avec les minist\u00e8res. Uniper dit esp\u00e9rer une d\u00e9cision \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb mais n\u2019a d\u00e9taill\u00e9 ni les montants, ni le type d\u2019aide demand\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien allemand Uniper perd \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de millions\u00a0\u00bb d\u2019euros par jour","dateModified":"2022-07-08T18:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T18:07:51+00:00","articleBody":"     Les exportations fran\u00e7aises vers la Russie ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9es par plus de quatre en valeur en avril\u00a02022 par rapport au m\u00eame mois de 2021, illustrant les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, selon une \u00e9tude publi\u00e9e par les douanes vendredi. Elles sont ainsi pass\u00e9es de 500\u00a0millions d\u2019euros en avril\u00a02021 \u00e0 100\u00a0millions en avril\u00a02022          \u00ab\u00a0Avec la guerre en Ukraine [qui a d\u00e9but\u00e9] le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 et les paquets de sanctions adopt\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, les \u00e9changes commerciaux franco-russes ont \u00e9t\u00e9 fortement affect\u00e9s\u00a0\u00bb, soulignent les douanes.          Avant la guerre, la France exportait surtout des produits de \u00ab\u00a0moyenne-haute technologie\u00a0\u00bb dans l\u2019a\u00e9ronautique, la chimie, la pharmacie, l\u2019information ou l\u2019automobile. En\u00a02021, ces ventes atteignaient 6,3\u00a0milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions prises \u00e0 l\u2019encontre de Moscou r\u00e9duisent les exportations fran\u00e7aises vers la Russie","dateModified":"2022-07-08T18:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T15:28:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde contre de possibles cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb des sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Une utilisation plus pouss\u00e9e de la politique des sanctions peut entra\u00eener des cons\u00e9quences encore plus graves, sans exag\u00e9rer, voire catastrophiques, pour le march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a averti M.\u00a0Poutine.          \u00ab\u00a0Les sanctions contre la Russie causent beaucoup plus de dommages pr\u00e9cis\u00e9ment aux pays qui les imposent\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9 \u2013\u00a0c\u2019est une phrase qu\u2019il r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l\u2019envi\u00a0\u2013, notant l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie dans les pays occidentaux. Il s\u2019est r\u00e9joui que les autres pays producteurs de p\u00e9trole r\u00e9sistent aux demandes occidentales d\u2019augmenter leur production de p\u00e9trole pour compenser le p\u00e9trole russe boycott\u00e9 et emp\u00eacher une hausse des prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a mis en garde l\u2019Occident contre les cons\u00e9quences des sanctions pour le march\u00e9 de l\u2019\u00e9n...","dateModified":"2022-07-08T18:44:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T15:14:07+00:00","articleBody":"     Les pays occidentaux ont \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 imposer un boycott de la Russie \u00e0 la r\u00e9union du G20, en Indon\u00e9sie, o\u00f9 l\u2019offensive de Moscou en Ukraine a fait l\u2019objet de vives critiques, a affirm\u00e9 vendredi la diplomatie russe. \u00ab\u00a0Le plan du G7 pour boycotter la Russie au G20 a \u00e9chou\u00e9. Personne n\u2019a appuy\u00e9 les r\u00e9gimes occidentaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova.          Mme\u00a0Zakharova a aussi ni\u00e9 que le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, ait boud\u00e9 des r\u00e9unions lors du G20 \u00e0 Bali, des participants affirmant pourtant que le ministre russe avait quitt\u00e9 plusieurs sessions lors desquelles l\u2019intervention militaire de Moscou en Ukraine \u00e9tait critiqu\u00e9e. La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, a par exemple d\u00e9clar\u00e9 que M.\u00a0Lavrov avait pass\u00e9 \u00ab\u00a0une grande partie des n\u00e9gociations non pas dans la salle, mais en dehors\u00a0\u00bb, preuve selon elle qu\u2019il n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9 par la coop\u00e9ration internationale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident a \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 isoler la Russie au G20, selon la diplomatie russe","dateModified":"2022-07-08T15:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T14:42:00+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), d\u00e9corant un soldat lors de sa visite \u00e0 la position de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Dnipro, en Ukraine, le 8\u00a0juillet 2022. SERVICE DE PRESSE DE LA PR\u00c9SIDENCE UKRAINIENNE\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/002e1a4_1657291148843-785316.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-08T15:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T14:01:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a ratifi\u00e9 vendredi l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, trois jours apr\u00e8s la signature par les deux pays de leur protocole d\u2019accession. Le texte int\u00e9grant les deux pays nordiques \u00e0 l\u2019Alliance atlantique a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les deux chambres du Parlement.          \u00ab\u00a0Cela cr\u00e9e plus de s\u00e9curit\u00e9 \u2212 pour tous les membres de l\u2019OTAN et pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, sur Twitter.                    L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et la Su\u00e8de doit \u00eatre ratifi\u00e9e par les trente pays membres de l\u2019Alliance avant d\u2019entrer en vigueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne ratifie l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de","dateModified":"2022-07-08T14:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:53:41+00:00","articleBody":"     Vkousno i totchka, la cha\u00eene qui a repris les restaurants McDonald\u2019s en Russie en juin, fait face \u00e0 une p\u00e9nurie croissante de frites \u00e0 cause des sanctions occidentales contre Moscou, a rapport\u00e9 vendredi le site d\u2019information \u00e9conomique russe RBK.          \u00ab\u00a0Dans certains restaurants Vkousno i totchka (d\u00e9licieux, point), il n\u2019y aura plus de frites\u00a0\u00bb, l\u2019un des plats les plus pris\u00e9s des clients russes de la cha\u00eene, a averti le site RBK, citant le service de presse du groupe russe. Selon le groupe, la r\u00e9colte de 2021 en Russie de patates destin\u00e9es \u00e0 la fabrication de frites a \u00e9t\u00e9 mauvaise, conduisant \u00e0 une p\u00e9nurie, et \u00ab\u00a0l\u2019importation en provenance de march\u00e9s \u00e9trangers est devenue impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions occidentales mises en place contre Moscou du fait de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                Un employ\u00e9 devant le nouveau logo de la version russe d\u2019un ancien restaurant McDonald\u2019s, \u00e0 Moscou, le 12 juin 2022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Le porte-parole a indiqu\u00e9 que le groupe esp\u00e9rait un retour des frites au menu de tous les restaurants Vkousno i totchka en automne, avec le d\u00e9but de la nouvelle r\u00e9colte en Russie. Contact\u00e9 par l\u2019AFP, le groupe n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 une demande de commentaires.          La Russie est l\u2019un des plus grands producteurs de pommes de terre au monde, un aliment refuge pour les habitants du pays en temps de crise. Mais la derni\u00e8re r\u00e9colte a fortement p\u00e2ti des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/4c9968c_1657286767718-785292.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0McDo russe\u00a0\u00bb priv\u00e9 de frites par les sanctions, selon la presse russe","dateModified":"2022-07-08T13:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#566039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:52:17+00:00","articleBody":"     Comme nous l\u2019expliquions plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, l\u2019\u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison vendredi pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. L\u2019\u00e9lu avait, lors d\u2019une session du conseil municipal \u00e0 la mi-mars, qualifi\u00e9 le conflit en Ukraine de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0d\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le veut la terminologie officielle. Demandant \u00e0 ses coll\u00e8gues une minute de silence, le d\u00e9put\u00e9 avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la mort d\u2019enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations d\u00e9livr\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans ses points presse quotidiens.          Les enqu\u00eateurs accusaient \u00e9galement M. Gorinov d\u2019avoir qualifi\u00e9 la Russie \u00ab\u00a0d\u2019Etat fasciste\u00a0\u00bb mais les propres experts de l\u2019accusation ont conclu durant le proc\u00e8s que ces mots n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s. La juge a en revanche insist\u00e9 sur le fait que l\u2019opinion du d\u00e9put\u00e9 sur le conflit avait \u00e9t\u00e9 forg\u00e9e \u00ab\u00a0par des discussions en groupe\u00a0\u00bb, ce qui permet de mettre en avant une conspiration.          \u00ab\u00a0Le redressement de l\u2019accus\u00e9 est impossible sans peine de privation de libert\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la magistrate avant de le condamner \u00e0 sept ans de d\u00e9tention dans une colonie p\u00e9nitentiaire. Ce juriste de formation, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant en 2017, aura ensuite interdiction d\u2019exercer des fonctions publiques pendant encore quatre ans.          Alexe\u00ef Gorinov s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 cette derni\u00e8re audience, dans sa cage de verre, brandissant une pancarte\u00a0: \u00ab\u00a0Avez-vous encore besoin de cette guerre\u00a0?\u00a0\u00bb Les policiers se sont positionn\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 la masquer, et des personnes venues soutenir l\u2019homme politique ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la salle. A l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict, sa femme, en pleurs, lui a demand\u00e9 de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 toutes les lettres qu\u2019elle lui \u00e9crirait \u00ab\u00a0pour ne pas perdre trop de temps\u00a0\u00bb.          Le 7 juillet, lors de ses traditionnels \u00ab\u00a0derniers mots\u00a0\u00bb \u00e0 la cour, il avait notamment lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre est l\u2019instrument le plus rapide de d\u00e9shumanisation de l\u2019homme. Quand la fronti\u00e8re entre le bien et le mal s\u2019efface, le r\u00e9sultat est toujours la mort. Je ne l\u2019accepterai pas.\u00a0\u00bb Il avait aussi interpell\u00e9 les juges\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cinqui\u00e8me mois de guerre. On nous promet la victoire et la gloire, mais alors pourquoi une grande partie de mes concitoyens ressent-elle de la honte et de la culpabilit\u00e9\u00a0? Boutcha, Irpine, Gostomel, ces noms vous disent-ils quelque chose\u00a0?\u00a0\u00bb                L\u2019\u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 8 juillet 2022 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Depuis l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine, les autorit\u00e9s ont pass\u00e9 une s\u00e9rie de lois punissant jusqu\u2019\u00e0 15 ans de prison ceux qui r\u00e9prouvent publiquement cette guerre. Des milliers d\u2019affaires sont en cours, s\u2019agissant de \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des condamnations se limite toutefois \u00e0 des amendes. Le verdict contre M. Gorinov est \u00e0 ce jour le plus dur. Ce verdict intervient aussi dans le contexte de pr\u00e9paration des \u00e9lections municipales \u00e0 Moscou, en septembre. Des d\u00e9put\u00e9s sortants et des personnalit\u00e9s d\u2019opposition mod\u00e9r\u00e9e, qui \u00e9taient auparavant consid\u00e9r\u00e9s comme loyaux, sont \u00e9cart\u00e9s au moyen de diverses proc\u00e9dures judiciaires.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/47de364_5657400-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T13:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:25:53+00:00","articleBody":"      Sur le terrain, la Russie poursuit sa \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb entam\u00e9e depuis la prise de la ville strat\u00e9gique de Lyssytchansk le 3 juillet, qui lui assure le contr\u00f4le de Louhansk, une des deux r\u00e9gions du Donbass, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Les bombardements nourris dans l\u2019est se poursuivent. Les frappes russes dans la r\u00e9gion de Donetsk ont fait en 24 heures six morts et 21 bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur Pavlo Kyrylenko. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une tentative d\u2019avanc\u00e9e russe pr\u00e8s de Sloviansk mais reconnu une progression ennemie au sud de Siversk.          Dans le nord-est, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, les bombardements russes ont fait 4 morts et 9 bless\u00e9s parmi les civils en 24 heures, a dit le gouverneur Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Les forces russes ont lanc\u00e9 un assaut limit\u00e9 et infructueux au nord de la ville de Kharkiv\u00a0\u00bb, selon l\u2019ISW.          La pression ukrainienne est maintenue sur le sud. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes ont continu\u00e9 \u00e0 avancer progressivement dans le sud-ouest du secteur de Kherson\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. La pr\u00e9sidence ukrainienne a fait \u00e9tat d\u2019explosions vendredi matin dans la r\u00e9gion voisine de Mykola\u00efv, d\u2019o\u00f9 partent les tentatives de contre-attaque vers Kherson, ville occup\u00e9e depuis les premiers jours de la guerre.          Au G20 des chefs de la diplomatie, sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, ce dernier a boud\u00e9 les r\u00e9unions avec ses homologues apr\u00e8s un flot de d\u00e9clarations occidentales condamnant la guerre.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a somm\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens. Les prix mondiaux des denr\u00e9es alimentaires, qui ont atteint un sommet en mars en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, poursuivent leur baisse pour le troisi\u00e8me mois cons\u00e9cutif, avec un premier fl\u00e9chissement du bl\u00e9, selon l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO).          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que le nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000 \u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5 millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s comme r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain au 135\u1d49 jour","dateModified":"2022-07-08T12:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:08:53+00:00","articleBody":"                     Des secouristes d\u00e9gagent les d\u00e9combres d\u2019une \u00e9cole d\u00e9truite apr\u00e8s une attaque \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 4 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/ae43b64_1657282016689-447169.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-08T12:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T11:52:20+00:00","articleBody":"     Le transit de gaz russe via l\u2019Ukraine est tomb\u00e9 en juin \u00e0 un niveau qu\u2019il n\u2019avait jamais atteint, soit \u00e0 334\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur des gazoducs ukrainiens OGTSOU, d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0chantage gazier\u00a0\u00bb de Moscou. Il reproche au groupe russe Gazprom \u00ab\u00a0de n\u2019exploiter qu\u2019un septi\u00e8me des capacit\u00e9s des gazoducs ukrainiens, et de ne pas utiliser m\u00eame les quotas r\u00e9serv\u00e9s et pay\u00e9s en vertu de son contrat avec l\u2019OGTSOU\u00a0\u00bb.          Or, rappelle l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, des \u00ab\u00a0voies alternatives\u00a0\u00bb permettraient d\u2019envoyer vers l\u2019Europe occidentale des volumes bien plus importants et de remplacer compl\u00e8tement le transit par le gazoduc Nord Stream 1, utilis\u00e9 actuellement \u00e0 40\u00a0% de sa capacit\u00e9 par la Russie.          Cette chute du transit via l\u2019Ukraine survient alors que l\u2019inqui\u00e9tude monte en Allemagne, d\u00e9pendante du gaz russe, \u00e0 la veille de l\u2019arr\u00eat total \u00e0 partir de lundi du gazoduc Nord Stream 1 en raison de travaux de maintenance.          \u00ab\u00a0Ainsi, alors qu\u2019on pr\u00e9pare la saison de chauffage et de remplissage des r\u00e9servoirs de gaz, le Nord Stream 1 v\u00e9hicule seulement 67\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, le gazoduc Yamal [via la Pologne] a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et il n\u2019y a pas d\u2019augmentation du transit par le gazoduc Soudja [via l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, explique l\u2019OGTSOU.          \u00ab\u00a0Panique, peur, pas de position consolid\u00e9e\u00a0: l\u2019objectif du Kremlin est de cr\u00e9er pr\u00e9cis\u00e9ment ce climat en Europe avant la saison de chauffage. Pour forcer, finalement, le monde civilis\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier avec un pays qui commet des crimes sanglants dans le centre de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, accuse-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T11:35:15+00:00","articleBody":"     La branche suisse de Gazprombank, le bras financier du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, mise au ban du secteur bancaire helv\u00e9tique depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, est en qu\u00eate d\u2019un \u00e9ventuel repreneur \u00e0 la suite d\u2019un examen strat\u00e9gique lanc\u00e9 par sa maison m\u00e8re, annonce-t-elle vendredi.          Gazprombank a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0explorer les potentielles options strat\u00e9giques\u00a0\u00bb pour sa filiale suisse, explique-t-elle dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que ces options \u00ab\u00a0incluent mais ne se limitent pas\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9ventuelle cession. La vente pourrait concerner aussi bien une partie que l\u2019ensemble de ses activit\u00e9s en Suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La branche suisse de Gazprombank en qu\u00eate d\u2019un repreneur","dateModified":"2022-07-08T11:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T10:37:59+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, s\u2019est dit vendredi \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb par \u00ab\u00a0le meurtre odieux\u00a0\u00bb de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe, \u00ab\u00a0un d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie et mon ami et coll\u00e8gue depuis de nombreuses ann\u00e9es\u00a0\u00bb.                    Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi, lui aussi sur Twitter, \u00e0 la mort de M. Abe\u00a0:           Horrible nouvelle que celle de l\u2019assassinat brutal de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe. Je pr\u00e9sente mes plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 sa famille et au peuple japonais en ces moments difficiles. Cet acte de violence odieux n\u2019a aucune justification.                     De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9plor\u00e9 une \u00ab\u00a0perte irr\u00e9parable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De beaux souvenirs de cet homme remarquable resteront pour toujours dans les c\u0153urs de ceux qui le connaissaient\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emotion apr\u00e8s le meurtre de Shinzo Abe","dateModified":"2022-07-08T10:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:58:49+00:00","articleBody":"     Plus de quatre mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Occidentaux se seraient bien pass\u00e9s de croiser un invit\u00e9 qu\u2019ils jugent d\u00e9sormais infr\u00e9quentable\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a retrouv\u00e9, vendredi 8 juillet, ses homologues du G20, qui regroupe les vingt principales \u00e9conomies mondiales. Le ministre de Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 convi\u00e9 \u00e0 Bali par le pays h\u00f4te de cette r\u00e9union, l\u2019Indon\u00e9sie. La rencontre devait tourner \u00e0 l\u2019affrontement entre les repr\u00e9sentants russe, europ\u00e9ens, am\u00e9ricains et les pays \u00ab\u00a0non align\u00e9s\u00a0\u00bb, qui refusent de choisir leur camp depuis le d\u00e9clenchement de la guerre par Moscou.          L\u2019article de notre journaliste Philippe Ricard, est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T10:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:56:55+00:00","articleBody":"     Un \u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison, vendredi, pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine, dans le contexte des mesures de r\u00e9pression destin\u00e9es \u00e0 faire taire toute critique portant sur l\u2019offensive d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine. La juge Olessia Mendele\u00efeva a reconnu le pr\u00e9venu de 60\u00a0ans coupable d\u2019avoir \u00ab\u00a0diss\u00e9min\u00e9 des informations clairement mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe en usant de ses \u00ab\u00a0fonctions officielles\u00a0\u00bb et de l\u2019avoir fait dans le cadre d\u2019un groupe organis\u00e9 motiv\u00e9 par la \u00ab\u00a0haine politique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un opposant russe condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T10:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:55:58+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a critiqu\u00e9 vendredi la Russie qui n\u2019est \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb, selon elle, par un dialogue avec le G20 apr\u00e8s le d\u00e9part du chef de la diplomatie russe lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Bali.          Le d\u00e9part de Sergue\u00ef Lavrov \u00ab\u00a0souligne d\u2019autant plus clairement qu\u2019il n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par la coop\u00e9ration internationale ni par les \u00e9changes avec les autres partenaires\u00a0\u00bb au sein du G20, a-t-elle jug\u00e9 dans une d\u00e9claration depuis Bali et retransmise par la t\u00e9l\u00e9vision allemande. Le chef de la diplomatie russe avait auparavant quitt\u00e9 la salle de r\u00e9union au moment o\u00f9 Mme Baerbock critiquait Moscou au sujet de la guerre en Ukraine.          Sergue\u00ef Lavrov est sorti de la r\u00e9union des chefs de la diplomatie du G20 vendredi quand son homologue allemande Annalena Baerbock a critiqu\u00e9 Moscou au sujet de la guerre en Ukraine, selon des diplomates. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a aussi quitt\u00e9 une session lors de laquelle son homologue, Dmytro Kuleba, s\u2019exprimait en ligne, et il \u00e9tait absent au moment o\u00f9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a condamn\u00e9 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne critique la Russie \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb par le dialogue avec le G20","dateModified":"2022-07-08T10:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:39:35+00:00","articleBody":"     Le Kremlin s\u2019est dit, vendredi, \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9\u00a0\u00bb par le meurtre de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe.          \u00ab\u00a0Nous sommes profond\u00e9ment attrist\u00e9s par les nouvelles en provenance du Japon\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, condamnant \u00ab\u00a0de la mani\u00e8re la plus ferme cet attentat\u00a0\u00bb. Shinzo \u00ab\u00a0Abe \u00e9tait un grand patriote du Japon\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, exprimant ses \u00ab\u00a0profondes condol\u00e9ances au peuple japonais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9\u00a0\u00bb par le meurtre d\u2019Abe, \u00ab\u00a0un grand patriote\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T09:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:18:07+00:00","articleBody":"     La star du football am\u00e9ricain Megan Rapinoe a rendu un hommage silencieux jeudi \u00e0 la basketteuse Brittney Griner, jug\u00e9e et d\u00e9tenue en Russie depuis f\u00e9vrier, pendant une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la Maison Blanche. Pr\u00e9sente aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres personnalit\u00e9s afin de recevoir la m\u00e9daille pr\u00e9sidentielle pour la Libert\u00e9, la plus haute distinction civile am\u00e9ricaine, elle portait un tailleur pantalon-blanc avec les initiales \u00ab\u00a0BG\u00a0\u00bb inscrites et une fleur brod\u00e9e.          Brittney Griner, elle-m\u00eame star internationale de basket, est d\u00e9tenue depuis f\u00e9vrier en Russie et a plaid\u00e9 coupable jeudi de contrebande de drogue dans une affaire suivie de pr\u00e8s par Washington dans un contexte de vives tensions avec Moscou. La double m\u00e9daill\u00e9e olympique (2016 et 2020) et championne de WNBA, \u00e9quivalent f\u00e9minin de la prestigieuse NBA, risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e alors qu\u2019elle \u00e9tait en possession d\u2019un liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis. Si elle a plaid\u00e9 coupable, elle a d\u00e9clar\u00e9 de ne pas avoir eu l\u2019intention de \u00ab\u00a0violer la loi russe\u00a0\u00bb.          Cette affaire s\u2019inscrit dans un contexte de vives tensions bilat\u00e9rales li\u00e9es au conflit en Ukraine, nombre d\u2019observateurs soup\u00e7onnant la Russie d\u2019utiliser ce cas en vue d\u2019un futur \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le star am\u00e9ricaine Megan Rapinoe apporte son soutien \u00e0 Brittney Griner","dateModified":"2022-07-08T09:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:44:21+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 son homologue russe lors des discussions \u00e0 huis clos du G20 \u00e0 Bali, exigeant que Moscou autorise les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de l\u2019Ukraine, ravag\u00e9e par la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable occidental.          \u00ab\u00a0A nos coll\u00e8gues russes\u00a0: l\u2019Ukraine n\u2019est pas votre pays. Ses c\u00e9r\u00e9ales n\u2019est pas vos c\u00e9r\u00e9ales. Pourquoi bloquez-vous les ports\u00a0? Vous devriez laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Blinken au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, qu\u2019il a refus\u00e9 de rencontrer s\u00e9par\u00e9ment, selon un responsable occidental pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken demande \u00e0 la Russie de \u00ab\u00a0laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T09:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:32:10+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019est absent\u00e9 quand son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, s\u2019est adress\u00e9 en ligne vendredi aux chefs de la diplomatie du G20 r\u00e9unis en Indon\u00e9sie, ont dit des sources diplomatiques \u00e0 l\u2019AFP. Le ministre russe a toutefois assist\u00e9 aux sessions du matin \u00e0 Bali, ont soulign\u00e9 plusieurs diplomates sous couvert de l\u2019anonymat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov absent lors du discours du chef de la diplomatie ukrainienne au G20","dateModified":"2022-07-08T08:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:30:58+00:00","articleBody":"                     Un homme regarde par le balcon de sa maison qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e apr\u00e8s un bombardement russe dans un quartier r\u00e9sidentiel de Kharkiv, le 7\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0b5eb02_1657265348377-445640.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-08T08:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:07:43+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a soulign\u00e9 vendredi que la Russie avait entendu un \u00ab\u00a0ch\u0153ur\u00a0\u00bb d\u2019appels \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 la participation de Sergue\u00ef Lavrov \u00e0 la r\u00e9union\u00a0:           Ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 entendu aujourd\u2019hui est un important ch\u0153ur du monde entier, pas seulement des Etats-Unis pour (\u2026) que l\u2019agression cesse.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au G20, la Russie a entendu \u00ab\u00a0un ch\u0153ur\u00a0\u00bb d\u2019appels \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine, juge Blinken","dateModified":"2022-07-08T07:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:01:24+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 vendredi qu\u2019il \u00ab\u00a0ne courra[it] pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s Washington pour des pourparlers apr\u00e8s que son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken, a refus\u00e9 de le rencontrer en marge d\u2019une r\u00e9union du G20. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas nous qui avons abandonn\u00e9 les contacts, ce sont les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov \u00e0 des journalistes \u00e0 Bali, o\u00f9 se tient la r\u00e9union des chefs de la diplomatie.          Les Etats-Unis se sont efforc\u00e9s d\u2019isoler la Russie sur la sc\u00e8ne internationale et l\u2019entourage de M.\u00a0Blinken a expliqu\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas lieu d\u2019avoir des discussions avec le ministre russe tant que Moscou poursuit son offensive en Ukraine. Tout en saluant l\u2019attitude neutre du pays h\u00f4te, l\u2019Indon\u00e9sie, Sergue\u00ef Lavrov a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019approche des pays occidentaux membres du groupe des 20 plus grandes \u00e9conomies mondiales\u00a0:           Nos partenaires occidentaux cherchaient \u00e0 \u00e9viter de parler des questions \u00e9conomiques mondiales. D\u00e8s qu\u2019ils prenaient la parole, ils se lan\u00e7aient presque tout de suite dans une critique effr\u00e9n\u00e9e de la Russie sur la situation en Ukraine, en nous qualifiant d\u2019agresseurs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0ne courra pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s les Etats-Unis pour une rencontre au G20","dateModified":"2022-07-08T07:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T06:46:39+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand est sur le qui-vive \u00e0 l\u2019approche d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance cruciale\u00a0: l\u2019arr\u00eat total, \u00e0 partir de lundi, du gazoduc Nord Stream, en raison d\u2019une maintenance de routine. La pause doit durer dix jours, mais l\u2019Allemagne craint que la Russie ne stoppe pour de bon les livraisons qui transitent par ce pipeline qui fournit une part essentiel de son approvisionnement.          \u00ab\u00a0Aucun sc\u00e9nario ne peut \u00eatre exclu\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, selon lequel Moscou utilise \u00ab\u00a0l\u2019arme du gaz\u00a0\u00bb contre l\u2019Europe pour tenter de saper le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Craignant la p\u00e9nurie de gaz, le pays, des municipalit\u00e9s aux grandes entreprises, se pr\u00e9pare \u00e0 toutes les restrictions.          Face aux messages alarmistes, le secteur industriel, les collectivit\u00e9s et administrations cherchent tous les moyens de r\u00e9duire leur consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: eau chaude de la douche, temp\u00e9rature des bureaux et pourquoi pas l\u2019\u00e9clairage des feux de circulation. \u00ab\u00a0Il est possible que nous introduisions \u00e0 nouveau plus de t\u00e9l\u00e9travail pour une dur\u00e9e limit\u00e9e, comme lors de la pand\u00e9mie. Mais cette fois-ci pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie dans l\u2019int\u00e9r\u00eat national\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans la presse Carsten Knobel, le patron du groupe Henkel, l\u2019un des poids lourds de la bourse de Francfort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne se pr\u00e9pare \u00e0 une potentielle p\u00e9nurie de gaz","dateModified":"2022-07-08T06:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T05:39:16+00:00","articleBody":"     L\u2019objectif des autorit\u00e9s russes est de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une atmosph\u00e8re de peur\u00a0\u00bb, estime, dans un entretien au Monde, Elena Jemkova, directrice ex\u00e9cutive de Memorial, une ONG russe de d\u00e9fense des droits humains qui poursuit son travail de m\u00e9moire, malgr\u00e9 sa dissolution par la justice de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En Russie, il n\u2019y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d\u2019en payer le prix\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse la Russie d\u2019incendier des champs de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-08T06:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:39:19+00:00","articleBody":"           Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Lavrov serre la main de son homologue indon\u00e9sienne, Retno Marsudi, \u00e0 la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8re du G20, \u00e0 Nusa Dua, Bali, Indon\u00e9sie, le 8 juillet 2022. WILLY KURNIAWAN \/ AP           \u00ab\u00a0Il est de notre responsabilit\u00e9 de terminer la guerre au plus t\u00f4t et de r\u00e9gler nos diff\u00e9rends \u00e0 la table des n\u00e9gociations, pas sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res indon\u00e9sienne, Retno Marsudi, en pr\u00e9sence de son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov. L\u2019effet de la guerre \u00ab\u00a0se fait sentir dans le monde entier, sur l\u2019alimentation, l\u2019\u00e9nergie et les budgets\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Et, comme toujours, les pays pauvres et en d\u00e9veloppement sont les plus touch\u00e9s.\u00a0\u00bb          Les Etats-Unis, soutenus par une partie de leurs alli\u00e9s occidentaux, avaient appel\u00e9 \u00e0 ce que la Russie soit exclue des forums internationaux. L\u2019Indon\u00e9sie, qui veut maintenir une position de neutralit\u00e9 en tant que pays h\u00f4te du G20, a cependant confirm\u00e9 son invitation au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe mais a aussi invit\u00e9 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, qui doit participer en ligne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/b2deafb_82a4a19abeb9492faed14048b1509c1e-82a4a19abeb9492faed14048b1509c1e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union du G20 s\u2019ouvre sur un appel \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T05:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:34:49+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, Igor Konachenkov, a annonc\u00e9, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour \u00ab\u00a0retrouver leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb. M.\u00a0Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la dur\u00e9e pr\u00e9vue de cette pause op\u00e9rationnelle, qui ne signifie en rien l\u2019arr\u00eat des combats.          Dans son rapport du 8\u00a0juillet, l\u2019Institute for Study of War, qui avait annonc\u00e9 une telle pause la veille, insiste sur le fait que \u00ab\u00a0les forces russes ont encore men\u00e9 le 7\u00a0juillet des offensives terrestres limit\u00e9es et des frappes a\u00e9riennes, d\u2019artillerie et de missiles\u00a0\u00bb. Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain affirme que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0continuera probablement \u00e0 se cantonner \u00e0 des actions offensives de petite envergure pendant qu\u2019elle reconstitue ses forces et cr\u00e9e les conditions d\u2019une offensive plus importante dans les semaines ou les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 qu\u2019elle faisait une pause op\u00e9rationnelle","dateModified":"2022-07-08T05:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:11:12+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a d\u00e9fi\u00e9 jeudi les Occidentaux, affirmant, dans un discours prononc\u00e9 devant les chefs des groupes parlementaires et retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore commenc\u00e9 les choses s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous entendons qu\u2019ils veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire\u00a0? Qu\u2019ils essaient\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le ma\u00eetre du Kremlin. \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, nous ne refusons pas les n\u00e9gociations de paix. Mais ceux qui les refusent doivent savoir que plus longtemps [ils refuseront], plus il leur sera difficile de n\u00e9gocier avec nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov, a annonc\u00e9, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour \u00ab\u00a0retrouver leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb. M. Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la dur\u00e9e pr\u00e9vue de cette pause op\u00e9rationnelle qui ne signifie nullement l\u2019arr\u00eat des combats.          Sur le terrain, l\u2019heure n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 la n\u00e9gociation jeudi mais aux attaques des villes encore aux mains des Ukrainiens. A Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, un bombardement dans le centre-ville a tu\u00e9 un civil et en a bless\u00e9 six. L\u2019Ukraine d\u00e9ment que la Russie contr\u00f4le 100 % de l\u2019oblast de Louhansk, dont le gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef, accuse les Russes d\u2019enr\u00f4ler de force et de brutaliser les habitants des villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.          Au nord, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, des bombardements russes ont tu\u00e9 trois civils et fait cinq bless\u00e9s, tandis qu\u2019une offensive limit\u00e9e \u00e9chouait aux portes de la ville. Dans le Sud, les Russes bombardent toujours la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et les combats font rage autour de la ville de Kherson, qu\u2019ils occupent depuis les premiers jours de la guerre mais doivent faire face, selon Kiev, \u00e0 des contre-attaques ukrainiennes.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a enfin affirm\u00e9 jeudi avoir repris pied sur l\u2019\u00eele des Serpents en mer Noire, apr\u00e8s y avoir remis son drapeau quelques jours plus t\u00f4t, \u00e0 la suite du retrait des forces russes de cet \u00eelot strat\u00e9gique plac\u00e9 en face de l\u2019embouchure du Danube. Moscou a affirm\u00e9 y avoir proc\u00e9d\u00e9, dans la matin\u00e9e, \u00e0 une frappe, tuant des soldats ukrainiens et mettant en fuite les survivants. Des affirmations impossibles \u00e0 v\u00e9rifier de source ind\u00e9pendante.          En Indon\u00e9sie, une rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G20 a commenc\u00e9, jeudi, sur l\u2019\u00eele de Bali, en pr\u00e9sence de la Russie et des alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale et la volatilit\u00e9 des prix de l\u2019\u00e9nergie entra\u00een\u00e9es par la guerre seront au programme. L\u2019Union europ\u00e9enne a pr\u00e9venu qu\u2019elle refusait que la Russie se serve de ce G20 comme d\u2019\u00ab\u00a0une plate-forme pour sa propagande\u00a0\u00bb sur le conflit en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-07-08T05:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html#565211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/09/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-d-incendier-des-champs-de-cereales_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:05:19+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/6/0/3857/1928/1342/671/60/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T04:05:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/3857/2170/1342/755/3/0/40e1044_5659523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/09/19-9">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’ancien ministre des finances Rishi Sunak est considéré comme l’un des favoris pour briguer la tête du Parti conservateur, et donc du gouvernement. Sa démission, annoncée mardi, avait contribué à l’hémorragie de départs qui a précipité la chute de Boris Johnson.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : la course à la succession de Boris Johnson est lancée      L’ancien ministre des finances Rishi Sunak est considéré comme l’un des favoris pour briguer la tête du Parti conservateur, et donc du gouvernement. Sa démission, annoncée mardi, avait contribué à l’hémorragie de départs qui a précipité la chute de Boris Johnson.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h24, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rishi Sunak, alors ministre des finances, à Londres, le 27 mai 2022. Il se présente à la tête du Parti conservateur pour succéder à Boris Johnson.  JOHN SIBLEY / REUTERS                 Les manœuvres ont commencé, vendredi 8 juillet, pour remplacer le premier ministre britannique, Boris Johnson, après sa démission provoquée par une crise politique sans précédent. Son ancien ministre des finances, Rishi Sunak, a été l’un des tout premiers à se positionner pour sa succession à la tête du Parti conservateur, et donc à la tête du gouvernement.            « Je me présente pour être le prochain chef du Parti conservateur et votre premier ministre. Rétablissons la confiance, reconstruisons l’économie et réunissons le pays », a-t-il déclaré sur Twitter. « Mes valeurs ne sont pas négociables, patriotisme, justice et travailler dur », a-t-il ajouté dans une vidéo où il souligne notamment l’importance de sa famille.            I’m standing to be the next leader of the Conservative Party and your Prime Minister.


<article-nb="2022/07/09/19-10">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Des témoignages et des images authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer les événements qui ont conduit, vendredi 24 juin, à la mort de dizaines de migrants à la frontière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Javier Bernardo / AP                         Le Monde Afrique        Immigration en Europe         Drame de Melilla : comment une tentative d’entrée en Europe a conduit à la mort de dizaines de migrants   Par Arthur Weil-Rabaud, Marceau Bretonnier (motion-design) et Service vidéo du Monde   Publié hier à 19h03, mis à jour à 00h19     Temps de Lecture 4 min.          Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDes témoignages et des images authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer les événements qui ont conduit, vendredi 24 juin, à la mort de dizaines de migrants à la frontière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla.         Aux pieds des forces de l’ordre marocaines, ils sont des dizaines de migrants, pour la plupart inertes. En haillons, certains sont blessés, les mains attachées dans le dos. Ces images ont été tournées vendredi 24 juin à Beni Ensar, à la frontière entre le Maroc et Melilla, l’une des deux enclaves espagnoles, et donc européennes, sur le continent africain.          Environ deux heures plus tôt, plusieurs centaines de migrants ont tenté de forcer le poste-frontière. Au moins 23 migrants ont trouvé la mort « dans des bousculades et en chutant de la clôture de fer », selon les autorités marocaines, tandis que des migrants et des ONG mettent en cause la répression violente des forces de l’ordre. Que montrent les images prises ce jour-là ?          Les vidéos amateur, authentifiées et géolocalisées par Le Monde, ainsi que des témoignages permettent de reconstituer les événements qui ont mené à ce drame et d’en pointer les zones d’ombre.                Une tentative préparée          Regroupés dans la forêt du mont Gourougou, en périphérie de la ville, des migrants survivent depuis des années dans des campements de fortune, à la merci de pressions policières qui les laissent parfois sans eau ni nourriture. C’est dans ces conditions que les migrants ont préparé, durant au moins un mois, leur tentative de passage du 24 juin, selon les témoignages recueillis par Le Monde dix jours après le drame. Prévenus du coup de force en préparation, des migrants venus d’autres régions du Maroc en ont profité pour rejoindre les campements de Beni Ensar.          Informées du projet, les forces de l’ordre marocaines lancent, le 23 juin, une opération de ratissage dans la forêt pour en déloger les migrants, sans succès. Des affrontements éclatent, largement relayés par les médias locaux. « Ils nous ont donné vingt-quatre heures pour quitter les lieux », témoigne un migrant au Monde.                              En rouge, le parcours de la colonne de migrants vers le poste-frontière de Barrio Chino, indiqué en jaune. © Le Monde                   Passage en force          Vendredi 24 mai, à l’aube, un groupe de 1 300 à 2 000 migrants se met en marche depuis le mont Gourougou. Leur objectif : atteindre Beni Ensar et le quartier frontalier de Barrio Chino. Contrairement aux tentatives précédentes, la plupart des migrants ne projettent pas d’escalader les grillages, mais plutôt de forcer le poste-frontière puis d’ouvrir les portes qui mènent à Melilla, et à l’Europe.          Sur ces images, le groupe de migrants progresse vers la frontière.                    











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/avancee_480.mp4






true
true
false

false
false
true

false

Voir la vidéo


          Certains migrants apparaissent armés de bâtons.                                         Dans un premier temps, les forces de l’ordre marocaines apparaissent passives, voire absentes.          Les premiers affrontements éclatent à l’approche de la clôture : « Les policiers nous attendaient au niveau de la barrière », rapporte Bicha, 17 ans, originaire du Darfour ; « il y en avait devant nous et derrière nous ; on était encerclés ».            Sur les images ci-dessous, des policiers marocains en tenue antiémeute chargent dans le dos des migrants. Les images montrent plusieurs agents faire usage de grenades assourdissantes, mais aussi lancer des pierres, à la main ou avec des frondes.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/charge_fds.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


              Le piège de Barrio Chino          Alors qu’une partie des migrants rebrousse chemin, environ six cents autres parviennent à se masser aux abords du poste-frontière.            Encerclés par les forces de l’ordre, ils pénètrent dans l’enceinte. Sur les images que nous avons analysées, certains migrants atteignent le poste en longeant la clôture frontalière, d’autres escaladent le portail principal ou grimpent par un mur latéral, surmonté d’une clôture et de barbelés.                              En rouge, les trois points d’entrée des migrants dans poste-frontière. © Le Monde               Sous le poids des migrants, un morceau de cette clôture s’effondre, vers la rue.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/chute.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


          Ces images ont été largement relayées par les médias marocains proches du pouvoir pour expliquer le lourd bilan humain.            Leurs dires sont contestés par plusieurs migrants interrogés par Le Monde, qui affirment qu’à ce moment-là personne n’est mort, qu’il y a seulement eu quelques blessés. Les images capturées quelques minutes après l’affaissement de la clôture ne montrent par ailleurs aucun corps de migrant.                                         Coincés dans la cour entre les clôtures marocaine et espagnole, les migrants subissent des dizaines de jets de projectiles de la part des forces de l’ordre marocaines, qui encerclent le poste-frontière. Il est fait usage de grenades assourdissantes et, là encore, de pierres.                        











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/grenades.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


          Des images tournées depuis le toit du poste-frontière montrent les migrants répondre par des lancers de projectiles.            Au fond de la cour, des dizaines de migrants se massent contre des portes à barreaux, les dernières qui les séparent des tourniquets d’accès à l’enclave espagnole. C’est ici que vont se dérouler les événements les plus meurtriers de la journée.          « C’était horrible de voir ça »          Pour passer en Espagne, des passages étroits grillagés mènent à des tourniquets, qui régulent entrées et sorties, au goutte-à-goutte. Ce poste-frontière est décrit par plusieurs sources comme un goulot d’étranglement.          Des centaines de migrants s’y seraient engouffrés, selon les autorités marocaines. Des bousculades auraient alors eu lieu dans cet espace confiné, provoquant la mort par étouffement de plusieurs migrants présents. Un « embouteillage » confirmé par Bicha : « On était nombreux dans cet espace. »                    











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/bousculadeflou.mp4
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/compression.jpg





true
true
false

false
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo


          Si les images manquent pour documenter précisément les événements à l’intérieur de la cour, plusieurs migrants interrogés par Le Monde affirment que le mouvement de compression devant les portes du poste n’est pas la cause principale des morts.            « Ce n’est pas ce qui a provoqué les blessés et les morts », insiste Bicha. « La police nous a frappés. Il y avait des tirs de balles en caoutchouc, des matraques qui paralysent et des grenades qui explosent. » Plusieurs migrants décrivent des agents marocains armés de Flash-Ball, de matraques et de pierres, employés sans retenue. « C’était horrible de voir ça », dit Abrahim, un autre migrant. « Certains ont perdu un œil, des dents. Certains ont eu le crâne ouvert, le bras ou la jambe fracturée. Ils nous ont battus comme s’ils voulaient qu’on soit morts. »          Des images largement relayées montrent en particulier un agent frapper un migrant au sol, tandis qu’un de ses collègues jette un autre migrant sur lui.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/violencefds.mp4
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/fds.jpg





true
true
false

true
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo


              La lenteur des secours          Migrants et associations pointent la lenteur des soins apportés par les autorités marocaines. Plusieurs images montrent des dizaines de corps, morts ou blessés, gisant devant le poste-frontière, où ils ont été regroupés par les forces de l’ordre. Il fait alors près de 30 °C à l’ombre.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/conclu.mp4
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/conclu.jpg





true
true
false

true
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo



<article-nb="2022/07/09/19-11">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Depuis le 24 février, date de l’entrée des forces russes en Ukraine, les autorités russes ont introduit une série de lois pour punir de lourdes peines ceux qui réprouvent publiquement cette attaque, bannissant l’emploi des mots « guerre » et « invasion ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Russie : Alexeï Gorinov, élu municipal russe, condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit      Depuis le 24 février, date de l’entrée des forces russes en Ukraine, les autorités russes ont introduit une série de lois pour punir de lourdes peines ceux qui réprouvent publiquement cette attaque, bannissant l’emploi des mots « guerre » et « invasion ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h40, mis à jour hier à 21h39    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Alexeï Gorinov s’est présenté à sa dernière audience, le 8 juillet, dans sa cage de verre en brandissant une pancarte : « Avez-vous encore besoin de cette guerre ? ». Les policiers se sont positionnés de façon à la masquer.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 L’élu municipal moscovite, Alexeï Gorinov, a été condamné à sept ans de prison vendredi 8 juillet pour avoir dénoncé l’assaut russe contre l’Ukraine, en pleine vague répressive pour faire taire toute critique sur l’offensive décidée par Vladimir Poutine.            La juge Olessia Mendeleïeva a reconnu le prévenu de 60 ans coupable d’avoir « disséminé des informations clairement mensongères » sur l’armée russe en usant de « ses fonctions officielles » et de l’avoir fait dans le cadre d’un groupe organisé motivé par la « haine politique ».                             En direct :  Suivez en temps réel l’actualité de la guerre en Ukraine et de ses conséquences                   Alexeï Gorinov avait, lors d’une session du conseil municipal à la mi-mars, qualifié le conflit en Ukraine de « guerre », et non « d’opération militaire spéciale », comme le veut la terminologie officielle. Demandant à ses collègues une minute de silence, le député avait également évoqué la mort d’enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations délivrées par le ministère de la défense russe dans ses points presse quotidiens.              Les enquêteurs accusaient également M. Gorinov d’avoir qualifié la Russie « d’Etat fasciste » mais les propres experts de l’accusation ont conclu durant le procès que ces mots n’avaient pas été prononcés. La juge a en revanche insisté sur le fait que l’opinion du député sur le conflit avait été forgée « par des discussions en groupe », ce qui permet de mettre en avant une conspiration.            « Avez-vous encore besoin de cette guerre ? »            « Le redressement de l’accusé est impossible sans peine de privation de liberté », a estimé la magistrate avant de le condamner à sept ans de détention dans une colonie pénitentiaire. Ce juriste de formation, élu député indépendant en 2017, aura ensuite interdiction d’exercer des fonctions publiques pendant encore quatre ans.            Alexeï Gorinov s’était présenté à cette dernière audience, dans sa cage de verre, brandissant une pancarte : « Avez-vous encore besoin de cette guerre ? ». Les policiers se sont positionnés de façon à la masquer.                           Alexeï Gorinov lors de son audience à Moscou, le 8 juillet.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Le 7 juillet, lors de ses traditionnels « derniers mots » à la cour, il avait notamment lancé : « La guerre est l’instrument le plus rapide de déshumanisation de l’homme. Quand la frontière entre le bien et le mal s’efface, le résultat est toujours la mort. Je ne l’accepterai pas. » Il avait aussi interpellé les juges :            « C’est déjà le cinquième mois de guerre. On nous promet la victoire et la gloire, mais alors pourquoi une grande partie de mes concitoyens ressent-elle de la honte et de la culpabilité ? Boutcha, Irpine, Hostomel, ces noms vous disent-ils quelque chose ? »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville martyre de Boutcha, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie française                   Avant que sa peine ne soit prononcée, le public du procès a applaudi le prévenu, conduisant à l’expulsion de la salle des personnes venues le soutenir. A l’énoncé du verdict, sa femme, en pleurs, lui a demandé de ne pas répondre à toutes les lettres qu’elle lui écrirait « pour ne pas perdre trop de temps ».            Des milliers d’affaires ouvertes en Russie            Depuis le 24 février, date de l’entrée des forces russes en Ukraine, les autorités ont passé une série de lois punissant jusqu’à quinze ans de prison ceux qui réprouvent publiquement cette attaque. Des milliers d’affaires ont déjà été ouvertes, s’agissant de « diffusion de fausses informations » ou de « discréditation » des forces armées. La très grande majorité des condamnations se limitent toutefois à des amendes. Le verdict contre M. Gorinov est à ce jour le plus dur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, l’heure est à la dénonciation des opposants à « l’opération spéciale »                   Lors d’une conférence donnée le 6 juillet à Paris, Alexandre Tcherkassov, le responsable de la branche droits de l’homme de l’organisation Memorial, dissoute en Russie, établissait un parallèle avec les années 1960 et 1970 en Union soviétique : à l’époque, pour éviter les répressions de masse staliniennes, des peines lourdes étaient données à quelques individus seulement, avec valeur d’exemple ; les autres opposants ou dissidents ne se voyaient attribuer que des peines administratives, mais avec en permanence la menace d’une condamnation plus lourde, via l’ouverture d’une affaire pénale, que ce soit en cas de récidive ou de simples changements politiques.            D’autres opposants attendent leur jugement            M. Gorinov est le premier opposant, un élu qui plus est, à écoper d’une peine de prison ferme pour ses prises de position contre l’intervention russe en Ukraine, mais d’autres militants attendent actuellement en détention leur procès.              Ce verdict intervient aussi dans le contexte de préparation des élections municipales à Moscou, en septembre. Des députés sortants et des personnalités d’opposition modérée, qui étaient auparavant considérées comme loyales, sont écartés au moyen de diverses procédures judiciaires. Une autre députée municipale, Elena Kotenotchkina, est accusée des mêmes faits, mais elle n’est pas jugée car elle a fui la Russie, comme de nombreux militants d’opposition du fait de la répression qui s’est encore accrue ces derniers mois.            Vladimir Kara-Mourza, l’une des rares figures de l’opposition restée en Russie, encourt également une lourde peine de prison. Interpellé mi-avril à Moscou et condamné à quinze jours de prison pour « désobéissance à la police », il est poursuivi pour « diffusion de fausses informations » sur l’armée russe, infraction passible de quinze ans de détention. Visage bien connu de l’opposition à Vladimir Poutine, Ilia Iachine, 38 ans, déjà condamné à quinze jours de prison pour le même motif, redoute également des poursuites plus lourdes.            Autre exemple, celui d’Alexandra Skotchilenko, une artiste de Saint-Pétersbourg emprisonnée depuis avril et qui attend son procès pour avoir collé dans un supermarché des étiquettes pacifistes.              Cette semaine, le Parlement a encore adopté une série de textes prévoyant de lourdes peines de prison au langage très vague pour réprimer les appels à agir contre sa sécurité ou encore la coopération « confidentielle » avec des étrangers.            Depuis février, la Russie a aussi bloqué sur son territoire de nombreux médias russes et étrangers ainsi que certains des plus grands réseaux sociaux, comme Twitter, Facebook et Instagram.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine :  « Le nouveau monde multipolaire voulu par la Russie s’annonce d’une brutalité extrême »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Henri Matisse, un grand ""fauve"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/guerre-en-ukraine-alexei-gorinov-elu-municipal-russe-condamne-a-sept-ans-de-prison-pour-avoir-denonce-le-conflit_6134004_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: Alexe\u00ef Gorinov, \u00e9lu municipal russe, condamn\u00e9 \u00e0 sept\u00a0ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit","dateCreated":"2022-07-08T16:40:19+02:00","datePublished":"2022-07-08T16:40:19+02:00","dateModified":"2022-07-08T21:39:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date de l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine, les autorit\u00e9s russes ont introduit une s\u00e9rie de lois pour punir de lourdes peines ceux qui r\u00e9prouvent publiquement cette attaque, bannissant l\u2019emploi des mots \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/576/0/6920/3460/1342/671/60/0/fcc626c_5657405-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-12">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les économistes Jérôme Creel et Gonçalo Pina proposent dans une tribune au « Monde » de baptiser « This Generation EU » un programme d’aide contre les chocs énergétique et migratoire, financé par une contribution de chaque Etat membre basée sur sa croissance future.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Tribune        Jérôme Creel  Professeur d’économie associé à ESCP Business School et directeur du département des études de l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE), Sciences Po          Gonçalo Pina   Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin        Les économistes Jérôme Creel et Gonçalo Pina proposent dans une tribune au « Monde » de baptiser « This Generation EU » un programme d’aide contre les chocs énergétique et migratoire, financé par une contribution de chaque Etat membre basée sur sa croissance future.   Publié hier à 13h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Alors que la plupart des pays européens se remettent encore du choc économique de la pandémie, l’invasion russe en Ukraine a accéléré la hausse des prix des carburants et des denrées alimentaires, plus particulièrement dans les pays très dépendants des produits énergétiques russes. La solidarité européenne a un nouveau rôle à jouer. Deux options sont envisageables.          Une première option serait de s’appuyer sur le programme NextGenerationEU et de le transformer en une capacité budgétaire permanente. Les coûts économiques et sociaux découlant de la pandémie ont poussé les Etats membres et les institutions de l’Union européenne (UE) à consacrer 800 milliards d’euros sur six ans à la reprise et à la résilience de l’économie des Etats membres grâce à une allocation de fonds spécifique à chaque pays.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                 La pandémie a ainsi montré qu’il est possible de développer une réponse intégrée et coordonnée de l’UE à une crise profonde, y compris des mesures sans précédent comme l’émission d’une dette européenne pour financer un plan de relance doté d’objectifs à long terme comme la transition écologique.          La création d’un nouveau programme temporaire          Il reste que le déroulement du programme n’est que très progressif et qu’il repose sur un mélange de subventions et de prêts, ces derniers ayant été boudés jusque-là par les Etats membres. A la fin de 2021, soit plus d’un an après le début de la pandémie, seuls 100 milliards d’euros avaient été mobilisés. Par conséquent, l’impact du programme reste inconnu à ce jour. Il semble difficile de plaider en faveur d’un passage immédiat à un mécanisme permanent.          L’autre option serait de créer un nouveau programme temporaire, comme le programme REPowerEU, annoncé en mai par la Commission européenne, mais avec deux grandes différences : l’objectif du programme irait au-delà de la question énergétique et le programme serait doté de nouveaux fonds, et non des prêts non réclamés de NextGenerationEU.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Transition écologique : le choc des réalismes »                 Ce nouveau programme, que l’on pourrait baptiser « This Generation EU », serait ciblé sur ceux qui vivent actuellement dans l’UE et sont confrontés à de nouveaux risques pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et leur capacité à offrir leur solidarité aux nouveaux migrants. L’incertitude des approvisionnements en pétrole et en gaz et la hausse des prix de l’énergie exigent une accélération de la substitution des intrants énergétiques par les énergies renouvelables.          Une contribution à la cohésion européenne et sociale          Pour atteindre l’objectif de zéro émission nette de gaz à effet de serre d’ici à 2050, il faut donc investir au-delà des montants auxquels contribue NextGenerationEU. Par ailleurs, la hausse des prix de l’énergie a des effets inégaux entre les Etats membres. Dans certains d’entre eux, les pertes de pouvoir d’achat sont plus aiguës car la marge de manœuvre budgétaire nationale y est limitée.        Il vous reste 36.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/un-programme-europeen-pour-aider-les-pays-pour-leur-securite-leur-pouvoir-d-achat-et-l-accueil-des-refugies_6133981_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un programme europ\u00e9en pour aider les pays pour leur s\u00e9curit\u00e9, leur pouvoir d\u2019achat et l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-08T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les \u00e9conomistes J\u00e9r\u00f4me Creel et Gon\u00e7alo Pina proposent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de baptiser \u00ab\u00a0This Generation EU\u00a0\u00bb un programme d\u2019aide contre les chocs \u00e9nerg\u00e9tique et migratoire, financ\u00e9 par une contribution de chaque Etat membre bas\u00e9e sur sa croissance future.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Creel","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie associ\u00e9 \u00e0 ESCP Business School et directeur du d\u00e9partement des \u00e9tudes de l\u2019Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques (OFCE), Sciences Po"}
,{"@type":"Person","name":"Gon\u00e7alo Pina ","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie internationale associ\u00e9 \u00e0 ESCP Business School et professeur auxiliaire \u00e0 la Hertie School de Berlin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/685/0/3696/1848/1342/671/60/0/b31a6c1_1657198829550-drfrdtg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-13">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Confrontée à une grève des pilotes, et alors que ses finances sont dans le rouge depuis des mois, l’entreprise lance un plan de reconstruction de la dernière chance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Suède             La compagnie aérienne scandinave SAS dans la tourmente      Confrontée à une grève des pilotes, et alors que ses finances sont dans le rouge depuis des mois, l’entreprise lance un plan de reconstruction de la dernière chance.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié hier à 12h05    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Combien de temps encore SAS va-t-elle pouvoir faire face ? Mardi 5 juillet, la compagnie aérienne scandinave a demandé à être placée sous le régime des faillites, aux Etats-Unis, afin de mener une reconstruction à l’abri de ses créanciers. Lundi, ses 900 pilotes s’étaient mis en grève pour une durée illimitée. Selon la direction, 250 vols et 30 000 passagers devraient rester cloués au sol chaque jour, entraînant un coût quotidien de 100 millions à 150 millions de couronnes (9,3 millions à 14 millions d’euros) pour l’entreprise.          En Scandinavie, les difficultés de SAS ne sont un secret pour personne. Depuis des mois, les revers s’enchaînent : retards à n’en plus finir, départs annulés au dernier moment, services supprimés sans même en informer les détenteurs de billets… En mai, la compagnie a annoncé l’annulation de 4 000 vols jusqu’en août, soit environ 5 % de son trafic, en raison du manque de personnel et de retards dans la livraison de nouveaux avions.          La grève des pilotes, déclenchée en période de vacances d’été, ne fait que s’ajouter à cette longue liste. Le bras de fer entre les syndicats et la direction a commencé en mars, quand il a fallu renégocier les accords collectifs, arrivés à terme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Grève des pilotes : pourquoi la compagnie SAS doit finalement indemniser les passagers dont les vols ont été annulés                 Le principal point de conflit porte sur le retour à leur poste des 560 pilotes, limogés pendant la pandémie de Covid-19. Pour le moment, 120 seulement ont retrouvé leur emploi. Les autres ont été remplacés par des pilotes recrutés au travers des filiales low cost (SAS Connect, basée en Irlande, et SAS Link) offrant de moins bonnes conditions de travail et en transgression de la loi qui garantit la priorité à la réembauche pendant cinq ans. Dénonçant du « dumping social », le principal syndicat suédois, Svensk Pilotförening, rappelle pourtant que « les pilotes de SAS ont un des accords collectifs les moins chers d’Europe, extrêmement compétitif par rapport aux concurrents ».          Ceux-ci travaillent jusqu’à 47,5 heures par semaine. Ils n’ont le droit qu’à 18 jours de vacances l’été et peuvent travailler sept week-ends sur huit. Un jeune pilote gagne 37 712 couronnes par mois (3 504 euros). Les revenus n’ont pas augmenté depuis 2002, assure Svensk Pilotförening. Selon le syndicat, les pilotes étaient prêts à accepter le statu quo, à condition que la direction rappelle leurs collègues. Mais la société a refusé : « Ils choisissent de nous mettre en grève, c’est totalement incompréhensible. Nous nous retrouvons maintenant dans une situation absurde où nous faisons grève pour des conditions de travail qui se dégradent », a réagi le président du syndicat, Martin Lindgren, le 5 juillet.        Il vous reste 49.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/08/la-compagnie-aerienne-scandinave-sas-dans-la-tourmente_6133969_3234.html"},"headline":"La compagnie a\u00e9rienne scandinave SAS dans la tourmente","dateCreated":"2022-07-08T12:05:33+02:00","datePublished":"2022-07-08T12:05:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Su\u00e8de"],"keywords":["\u00c9conomie","Danemark","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Confront\u00e9e \u00e0 une gr\u00e8ve des pilotes, et alors que ses finances sont dans le rouge depuis des mois, l\u2019entreprise lance un plan de reconstruction de la derni\u00e8re chance.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/87/0/4479/2239/1342/671/60/0/a2f0857_1657207540963-442214.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-14">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Par sa force de caractère, Boris Johnson a réussi à faire passer le Brexit. Mais il n’a jamais vraiment défini ce qu’il voulait en faire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Brexit : après Boris Johnson, les conservateurs en quête de boussole idéologique      Par sa force de caractère, Boris Johnson a réussi à faire passer le Brexit. Mais il n’a jamais vraiment défini ce qu’il voulait en faire.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Boris Johnson, à Telford (Angleterre), le 24 novembre 2019.  FRANK AUGSTEIN / AP               Le 24 juin 2016 au matin, le visage pâle, visiblement secoué, Boris Johnson faisait un discours célébrant la victoire du Brexit. Le leader du camp en faveur d’une sortie de l’Union européenne (UE) ne s’y attendait visiblement pas. « Il n’y a pas d’urgence », temporisait-il aussitôt, estimant que l’article 50 destiné à déclencher le retrait du Royaume-Uni de la construction européenne pouvait bien attendre.          Six ans plus tard, jeudi 7 juillet, le responsable politique a été acculé à la démission. Ce n’est pas le Brexit qui lui a fait perdre le pouvoir, bien au contraire. Ses collègues du Parti conservateur lui reprochent avant tout le chaos permanent qui l’entoure et ses mensonges à répétition. Dans leurs nombreuses lettres de démission, ces derniers jours, les ministres et autres secrétaires d’Etat questionnaient avant tout son « intégrité » et sa « probité ».                           Lire aussi :  Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                 Pourtant, en creux, la question du Brexit demeure. Non pas pour savoir si celui-ci doit être remis en cause : la sortie de l’UE a été menée à bien par Boris Johnson, et plus aucun leader politique britannique important n’envisage un retour en arrière. Lundi 4 juillet, Keir Starmer, le leader de l’opposition travailliste, a même levé les dernières ambiguïtés, excluant non seulement de retourner dans l’UE, mais aussi dans le marché unique.          Quant aux conservateurs, qui étaient encore officiellement pro-européens en 2015 (malgré un scepticisme latent), ils se définissent désormais par le Brexit. « Boris Johnson a placé la barre de l’euroscepticisme extrêmement haut, note Tim Bale, professeur à l’université Queen Mary, spécialiste du Parti conservateur. Taper sur Bruxelles est devenu une sorte de réflexe qui se répète à chaque crise. Pour sa succession, il est possible qu’on tombe dans une surenchère à celui ou celle qui sera le plus brexiter. »          Bond libéral ou « rééquilibrage »          Les difficultés économiques provoquées par le divorce avec l’UE, bien que réelles, n’y changent rien. Depuis la sortie officielle du marché unique, le 1er janvier 2021, la pandémie de Covid-19 d’abord, puis la guerre en Ukraine ont fait passer au second plan le ralentissement des échanges commerciaux avec l’UE ou la stagnation des investissements. Les services officiels du gouvernement britannique estiment que le Brexit va coûter environ quatre points de croissance au Royaume-Uni sur une décennie. Mais il s’agit d’un lent effritement, peu visible par rapport à l’actuel choc de l’inflation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Boris Johnson ouvre la voie à une guerre de succession chez les tories                 Pas de retour en arrière, donc. En revanche, le Parti conservateur n’a jamais vraiment défini la manière dont il comptait utiliser le Brexit. Pour quel projet économique et politique ? Le Brexit est-il destiné à se lancer dans un grand bond libéral inspiré de Thatcher, comme l’assuraient les pionniers du Brexit ? Est-ce, au contraire, un outil pour « rééquilibrer le pays » en faveur des régions du Nord, pauvres, comme le promettait Boris Johnson ? Qu’est-ce que le Royaume-Uni peut faire aujourd’hui qu’il ne pouvait pas faire auparavant ?        Il vous reste 40.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/brexit-apres-boris-johnson-les-conservateurs-en-quete-de-boussole-ideologique_6133967_3210.html"},"headline":"Brexit\u00a0: apr\u00e8s Boris Johnson, les conservateurs en qu\u00eate de boussole id\u00e9ologique","dateCreated":"2022-07-08T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-08T12:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Par sa force de caract\u00e8re, Boris Johnson a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer le Brexit. Mais il n\u2019a jamais vraiment d\u00e9fini ce qu\u2019il voulait en faire.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/11/24/350/0/5472/2736/1342/671/60/0/5655ec4_46bdcabe2db448c483851ded6885a149-46bdcabe2db448c483851ded6885a149-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-15">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La rencontre des ministres des affaires étrangères à Bali préfigure le sommet des chefs d’Etat en novembre, où devrait se rendre le président russe Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Un G20 « de confrontation » sur la guerre en Ukraine      La rencontre des ministres des affaires étrangères à Bali préfigure le sommet des chefs d’Etat en novembre, où devrait se rendre le président russe Vladimir Poutine.          Par Philippe Ricard         Publié hier à 11h54, mis à jour hier à 18h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre russe des affaires étrangères, Sergeï Lavrov, lors de son arrivée à la réunion des ministres des affaires étrangères du G20, à Nusa Dua, Bali, Indonésie, le 8 juillet 2022.  WILLY KURNIAWAN / AP               Plus de quatre mois après l’invasion de l’Ukraine, les Occidentaux se seraient bien passés de croiser un invité qu’ils jugent désormais infréquentable : Sergueï Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a retrouvé, vendredi 8 juillet, ses homologues du G20, qui regroupe les vingt principales économies mondiales. Le ministre de Vladimir Poutine a été convié à Bali par le pays hôte de cette réunion, l’Indonésie. La rencontre devait tourner à l’affrontement entre les représentants russe, européens, américains et les pays « non alignés », qui refusent de choisir leur camp depuis le déclenchement de la guerre par Moscou.          Depuis le 24 février et le début des hostilités, c’est la première fois que le chef de la diplomatie russe rencontre l’ensemble de ses homologues du G20. Pour lui, l’occasion est unique de briser le relatif isolement dont souffre son pays sur la scène internationale. Parmi les membres du G20, la Chine, l’Inde, l’Afrique du Sud se sont abstenus lors du vote organisé à l’ONU début mars, afin de demander à Moscou de cesser les hostilités. D’autres, à l’instar de la Turquie, ont condamné l’agression russe, mais ne sanctionnent pas le régime de Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : entre la Russie et l’Occident, les ambiguïtés d’une partie du monde                 « Il est de notre responsabilité de terminer la guerre au plus tôt et de régler nos différends à la table de négociation, pas sur le champ de bataille », a déclaré la ministre indonésienne des affaires étrangères, Retno Marsudi, à l’ouverture des travaux. L’impact du conflit « se fait sentir dans le monde entier, sur l’alimentation, l’énergie et les budgets, a-t-elle souligné. Et comme toujours, les pays pauvres et en développement sont les plus touchés ». Deux grands sujets devaient être abordés : les risques de pénurie alimentaire mondiale, et l’envolée des prix de l’énergie, que le retour de la guerre en Europe exacerbe.          « L’Ouest et le Reste »          Difficile pour les Occidentaux de rester à l’écart de ces retrouvailles, à l’heure où ils cherchent eux-mêmes à persuader les pays émergents de ne pas court-circuiter les sanctions prises à l’égard de la Russie. Et redoutent toute forme de clivage entre « l’Ouest et le Reste du monde » dans l’affrontement avec Moscou. « La France et ses partenaires ne veulent pas faire la politique de la chaise vide. Il s’agit de faire avancer la coopération multilatérale sans pour autant légitimer l’agression russe », indique une source française. Pour ce diplomate, la réunion devait « être un forum de confrontation afin de répondre au récit russe. C’est la guerre menée par Moscou qui est la cause de la pénurie alimentaire, pas les sanctions. Idem pour les tensions sur les marchés énergétiques ».        Il vous reste 46.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/un-g20-de-confrontation-sur-la-guerre-en-ukraine_6133961_3210.html"},"headline":"Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-07-08T11:54:13+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:54:13+02:00","dateModified":"2022-07-08T18:50:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"La rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Bali pr\u00e9figure le sommet des chefs d\u2019Etat en novembre, o\u00f9 devrait se rendre le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/4730/2365/1342/671/60/0/fb5ae39_7dd9d6c236f04c738ba184904a2dde42-7dd9d6c236f04c738ba184904a2dde42-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-16">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les trois années du premier ministre britannique à Downing Street, si l’histoire les retient, resteront comme une période de régression politique, économique et sociale lors de laquelle il aura affaibli le Royaume-Uni et le continent européen tout entier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Débats       Boris Johnson         Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »   Éditorial   Le Monde    Les trois années du premier ministre britannique à Downing Street, si l’histoire les retient, resteront comme une période de régression politique, économique et sociale lors de laquelle il aura affaibli le Royaume-Uni et le continent européen tout entier.   Publié hier à 10h46, mis à jour hier à 10h46    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il avait commencé sa carrière de journaliste en 1989 en inventant de toutes pièces une citation. Il a dû terminer son mandat de premier ministre, jeudi 7 juillet, après un ultime mensonge public. Boris Johnson aimait se comparer à d’illustres dirigeants britanniques comme Benjamin Disraeli et Winston Churchill. Les trois années qu’il a passées à Downing Street, si l’histoire les retient, resteront comme une période de régression politique, économique et sociale dans l’une des plus vivantes démocraties du monde.            En isolant son pays de l’Europe, en s’accrochant jusqu’au bout au pouvoir en dépit des alertes de ses propres amis et de la perte de confiance des électeurs, M. Johnson aura affaibli le Royaume-Uni, et, partant, le continent européen tout entier.            Que le flamboyant « BoJo » chute pour avoir pris des libertés avec la vérité et méprisé les règles ne devrait surprendre personne. Ces traits saillants de sa personnalité étaient fréquemment relevés bien avant qu’il n’accède au pouvoir, en juillet 2019. Son dilettantisme et son arrogance ont longtemps été masqués par sa tignasse savamment rebelle, son anticonformisme d’enfant gâté, son réel talent d’amuseur et son cynisme sans limites.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                   Pourtant, du mensonge inscrit sur son bus de campagne pro-Brexit dénonçant les « 350 millions envoyés à l’UE chaque semaine », en 2016, jusqu’à son refus d’admettre qu’il a consenti aux contrôles douaniers en mer d’Irlande en signant l’accord de sortie de l’Union européenne (UE), en passant par son extravagante « suspension » du Parlement, un moment rétif, le respect du droit et de la parole donnée, valeurs dont se prévaut le Royaume-Uni, n’a jamais été son fort.              La retentissante victoire au référendum sur le Brexit a marqué le triomphe, à la manière de Trump aux Etats-Unis, de cet opportunisme cocardier déguisé en dissidence anti-establishment. Le maire de Londres, libertarien mâtiné de cosmopolitisme, s’est mué en défenseur, au besoin xénophobe, de l’identité anglaise et de l’intervention de l’Etat. A coups de formules-chocs et d’humour d’inspiration nationaliste, il a réussi à convaincre nombre de ses compatriotes que l’Union européenne – qu’il a un jour comparée au IIIe Reich – était une machine de guerre contre l’Angleterre.            Soutien massif à l’Ukraine            Porté au pouvoir pour mettre en œuvre le divorce avec l’UE, tâche où Theresa May avait échoué, Boris Johnson n’a cessé depuis lors d’alimenter l’illusion sur les « dividendes » que le pays allait tirer du Brexit. La supercherie, un temps masquée par le Covid-19, apparaît aujourd’hui au grand jour : le Royaume-Uni fait moins bien que ses voisins en matière de croissance, d’investissements et d’inflation. Sans compter les risques d’implosion du royaume qu’induit, en Ecosse et en Irlande du Nord, l’hostilité au Brexit. Louable, le soutien massif à l’Ukraine du premier ministre britannique ne suffit pas à masquer une tendance à l’isolement sur la scène européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Boris Johnson ouvre la voie à une guerre de succession chez les tories                   La chute de « M. Brexit » n’est pas une mauvaise nouvelle pour les partisans d’une Europe solidaire et forte alors que les menaces s’accumulent, y compris celle de la guerre, sur le continent. Ce départ, s’il ne remet pas en cause la rupture avec l’Union – qu’aucun parti d’opposition britannique ne revendique –, doit permettre de panser les plaies et d’imaginer le retour à une cordialité fortement mise à mal entre Londres et les Vingt-Sept. Cela suppose que les futurs dirigeants britanniques, rompant avec la démagogie de M. Johnson, cessent de se servir de l’Union européenne comme d’un punching-ball.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brexit : après Boris Johnson, les conservateurs en quête de boussole idéologique                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Henri Matisse, un grand ""fauve"""  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/demission-de-boris-johnson-la-chute-de-m-brexit_6133948_3232.html"},"headline":"D\u00e9mission de Boris Johnson\u00a0: la chute de \u00ab\u00a0M.\u00a0Brexit\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T10:46:04+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:46:04+02:00","dateModified":"2022-07-08T10:46:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Boris Johnson"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Les trois ann\u00e9es du premier ministre britannique \u00e0 Downing Street, si l\u2019histoire les retient, resteront comme une p\u00e9riode de r\u00e9gression politique, \u00e9conomique et sociale lors de laquelle il aura affaibli le Royaume-Uni et le continent europ\u00e9en tout entier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/258/0/4000/2000/1342/671/60/0/f62b9aa_5657180-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/09/19-17">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Une nouvelle revue, née aux Pays-Bas d’un financement participatif, croise les langues, les disciplines universitaires et les genres pour explorer une mosaïque européenne qui ne regarde pas vers Bruxelles, en mariant sérieux et espièglerie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Débats              « The European Review of Books » ausculte une Europe en redéfinition      Une nouvelle revue, née aux Pays-Bas d’un financement participatif, croise les langues, les disciplines universitaires et les genres pour explorer une mosaïque européenne qui ne regarde pas vers Bruxelles, en mariant sérieux et espièglerie.          Par Marc-Olivier Bherer         Publié hier à 07h30, mis à jour hier à 22h28    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La revue des revues. Faire exister une revue transeuropéenne, se riant des frontières et croisant les langues, est un vieux rêve. Un nouveau collectif tente de relever le gant depuis les Pays-Bas avec The European Review of Books. Les fondateurs, George Blaustein, Sander Pleij et Wiegertje Postma, sont journalistes, ou chercheurs.          Cette revue, née grâce à une campagne de financement participatif et au soutien de l’université de Maastricht, souhaite marier le sérieux à l’espièglerie. L’objet lui-même cherche à décontenancer le lecteur avec des pages à l’ancienne, non coupées, laissant parfois découvrir un poème, des notes et différentes surprises. Cette revue qui se dit « européenne » cherche à ouvrir le sens même de cette appartenance pour qu’elle ne se résume pas aux conventions d’usage. C’est une Europe tohu-bohu, en redéfinition, qui sert ici de point d’horizon, sans regarder vers Bruxelles.          Portraits          Le contenu de la revue ne déçoit pas. Les entrées sont nombreuses et, dans le lot des articles proposés, on retrouve les portraits de deux intellectuels particulièrement investis dans le débat politique qui anime l’Europe. Le premier est un historien ukrainien, Yaroslav Hrytsak. Touche-à-tout passionné de musique pop, à laquelle il consacre un podcast, il est professeur à l’université nationale de Lviv et à l’Université catholique d’Ukraine. Il s’adonne aussi au journalisme en tant que chroniqueur à l’hebdomadaire NV. Mais c’est surtout l’auteur d’une histoire globale de l’Ukraine qui intéresse l’écrivaine et traductrice Oksana Forostyna. Dans le portrait qu’elle consacre à Yaroslav Hrytsak, elle revient sur sa principale thèse : en dépit d’un destin chargé, partagé entre l’occupation et la violence, l’Ukraine ne s’est pas construite en marge de l’histoire. Preuve de sa modernité, c’est peut-être même le monde qui est en train de prendre un virage ukrainien. Pour l’historien, les problèmes endémiques dans son pays menacent aujourd’hui en Occident : instabilité politique, inégalités croissantes, vieillissement de la population, et la menace russe.                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  La nouvelle division de l’Europe analysée dans la revue « Politique étrangère »                 Le second portrait que The European Review of Books consacre à un intellectuel porte sur Robert Habeck, le vice-chancelier allemand, « littérateur-homme d’Etat », nous dit Walter Grünzweig, professeur de littérature et auteur de cet article. Car, en effet, le second personnage de l’Etat allemand est un auteur prolifique, qui a publié plus de vingt livres, des romans, des essais, des traductions (notamment du poète irlandais William Butler Yeats).        Il vous reste 13.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/the-european-review-of-books-osculte-une-europe-en-redefinition_6133912_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0The European Review of Books\u00a0\u00bb ausculte une Europe en red\u00e9finition","dateCreated":"2022-07-08T07:30:15+02:00","datePublished":"2022-07-08T07:30:15+02:00","dateModified":"2022-07-08T22:28:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Revues"],"keywords":["International","Union europ\u00e9enne","Revues","Pays-Bas","D\u00e9bats","Europe"],"description":"Une nouvelle revue, n\u00e9e aux Pays-Bas d\u2019un financement participatif, croise les langues, les disciplines universitaires et les genres pour explorer une mosa\u00efque europ\u00e9enne qui ne regarde pas vers Bruxelles, en mariant s\u00e9rieux et espi\u00e8glerie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc-Olivier Bherer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/143/0/1583/791/1342/671/60/0/974ab40_1657200018733-erb-issue1-cover.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Revues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/revues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-18">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dans cette région qui vit depuis toujours des bienfaits du fleuve, les cultures doivent être irriguées artificiellement, une première. La production de blé et de maïs pourrait être amputée de 30 %.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Climat       Italie             Dans la plaine du Pô, une sécheresse historique menace le grenier de l’Italie      Dans cette région qui vit depuis toujours des bienfaits du fleuve, les cultures doivent être irriguées artificiellement, une première. La production de blé et de maïs pourrait être amputée de 30 %.          Par Olivier Bonnel(Ferrare (Italie), envoyé spécial)         Publié hier à 06h29, mis à jour hier à 16h50    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un champ brûlé par le sel, dans le plaine du Ferrare (Italie).  EDOARDO DELILLE POUR « LE MONDE »               La petite bourgade d’Occhiobello, nichée dans un coude du fleuve, marque la frontière entre l’Emilie-Romagne et la Vénétie. Ici, l’autoroute A13, qui relie Bologne à Padoue, semble enjamber le Pô dans la plus grande indifférence. Mais sans doute les poids lourds qui circulent ont le temps d’y voir un spectacle saisissant : celui d’un fleuve qui a presque disparu, mangé par des bancs de sable.          Le lit du cours d’eau, en contrebas, offre un paysage de désolation. La couche de terre craquelle sous la semelle. A certains endroits, le Pô s’est transformé en des mares d’eau stagnante où des hérons viennent guetter quelque pitance. Depuis plus de cent vingt jours, il n’est quasiment pas tombé une goutte de pluie dans cette région de la plaine de Ferrare. Du jamais-vu depuis soixante-dix ans. Cette région qui marque l’entrée dans le delta du fleuve est le symbole de la sécheresse historique qui frappe le nord de l’Italie. Le 4 juillet, le gouvernement italien a décrété l’état d’urgence dans les cinq régions du nord de la péninsule irriguées par le Pô : le Piémont, la Lombardie, l’Emilie-Romagne, le Frioul-Vénétie-Julienne et la Vénétie.                           Lire aussi :  L’Italie décrète l’état d’urgence dans le nord du pays pour faire face à la sécheresse                 Avec un hiver moins enneigé et un printemps sec et doux, 2022 promettait déjà d’être difficile pour le plus grand fleuve d’Italie. « La situation de la plaine du Pô jusqu’à l’embouchure est inédite en cette période, depuis que nous faisons des relevés hydrologiques. L’eau manque dans les nappes phréatiques, les lacs alpins sont en situation de stress hydrique », explique Riccardo Casotti, vice-président de la Confédération nationale des agriculteurs (Coldiretti) à Ferrare. Pour la première fois, il faut cette année irriguer artificiellement les cultures, là où le fleuve jouait son rôle depuis la nuit des temps.          Selon les calculs de la Coldiretti, la sécheresse pourrait réduire de 30 % la production de blé et de maïs cette année. L’inquiétude se porte également sur le riz, en pleine période de maturation. Avec 120 000 hectares cultivés, la plaine du Pô est en effet la plus grande rizière d’Europe. Dans les environs de Ferrare, dès la mi-juin, le fleuve est descendu de 10 mètres en dessous de son niveau habituel. « Si la pluie ne tombe pas en amont, vers la mi-juillet, il ne sera même plus possible d’y pomper de l’eau », explique avec inquiétude M. Casotti.                         Le Pô vu depuis la ville de Pontelagoscuro (Italie).  EDOARDO DELILLE POUR « LE MONDE »               « On n’a jamais vu ça ici »          Quelques kilomètres plus en aval, Filippo Parella, 30 ans, cultive blé et arbres fruitiers. Ses poiriers font grise mine. Les canaux alentour ne sont plus suffisamment irrigués par le fleuve pour apporter la quantité d’eau suffisante à ses cultures. Filippo ramasse quelques épis de blé à terre : « Regardez les grains à l’intérieur, ils sont tout secs ! Le manque d’eau empêche le phénomène de synthèse des sucres et de l’amidon de la plante, c’est pourquoi ces épis sont presque vides », se lamente le jeune agriculteur. Sur son portable, Filippo fait écouter un message reçu par un voisin cultivateur, qui raconte devoir se lever à 2 heures du matin pour aller arroser des champs de maïs : « On n’a jamais vu ça ici. »        Il vous reste 62.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/07/08/dans-la-plaine-du-po-une-secheresse-historique-menace-le-grenier-de-l-italie_6133898_1652612.html"},"headline":"Dans la plaine du P\u00f4, une s\u00e9cheresse historique menace le grenier de l\u2019Italie","dateCreated":"2022-07-08T06:29:01+02:00","datePublished":"2022-07-08T06:29:01+02:00","dateModified":"2022-07-08T16:50:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Climat et environnement","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Dans cette r\u00e9gion qui vit depuis toujours des bienfaits du fleuve, les cultures doivent \u00eatre irrigu\u00e9es artificiellement, une premi\u00e8re. La production de bl\u00e9 et de ma\u00efs pourrait \u00eatre amput\u00e9e de 30\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Ferrare (Italie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/381/0/5400/2700/1342/671/60/0/d0d2b6a_1657244236641-dji-0069.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-19">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le but des autorités russes est de « créer une atmosphère de peur », dit Elena Jemkova, directrice exécutive de Memorial, une ONG russe de défense des droits humains qui poursuit son travail de mémoire, malgré sa dissolution.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Russie             « En Russie, il n’y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d’en payer le prix »      Le but des autorités russes est de « créer une atmosphère de peur », dit Elena Jemkova, directrice exécutive de Memorial, une ONG russe de défense des droits humains qui poursuit son travail de mémoire, malgré sa dissolution.          Propos recueillis par Florent Georgesco         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 11h02    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le 28 décembre 2021, la Cour suprême de Russie prononçait la liquidation de Memorial International, l’une des plus importantes ONG du pays, fondée en 1987 sous le nom de Memorial Moscou – avant de prendre de l’ampleur et de changer de nom en 1992 –, pour établir la vérité historique sur les crimes du totalitarisme soviétique et défendre les droits humains. Elena Jemkova, sa directrice exécutive, qui vit en Russie et a reçu le 21 juin à Paris le titre de docteure honoris causa de Sciences Po, fait le point pour Le Monde sur la situation qu’a créée cette décision de dissolution, prise quelques semaines seulement avant l’invasion de l’Ukraine.          Pouvez-vous nous dire où en est le processus de liquidation de Memorial ?          Ce qu’il faut bien comprendre, c’est que liquidation ne signifie pas interdiction. Je rappelle que la question, au procès, était de savoir si nous avions respecté l’obligation qui est la nôtre depuis 2016 d’apposer un tampon « agent de l’étranger » sur tous nos documents. La cour a estimé, à partir de quelques cas, que nous ne l’avions pas suffisamment fait. Certes, pendant le procès, le procureur avait invoqué des raisons plus profondes, en disant notamment qu’il n’aimait pas la façon dont nous présentions le passé soviétique. Mais cela n’a pas été repris dans les attendus du verdict.          Nous pouvons donc prendre la cour au mot, et considérer que notre travail, en lui-même, n’a pas été remis en cause. D’ailleurs, comment pourrait-on interdire un travail de cette nature ? C’est celui à la fois d’historiens professionnels et de simples citoyens que nous aidons à reconstituer l’histoire de leurs proches. On ne peut évidemment pas abolir le travail des historiens, et on ne peut pas non plus interdire aux gens de vouloir connaître la vérité sur leur histoire.          Reste la question des moyens d’action. La liquidation n’entrave-t-elle pas la capacité de Memorial à soutenir ces recherches ?          La situation globale s’est bien sûr fortement dégradée, puisque le centre de coordination qu’était Memorial International a disparu. Mais beaucoup de nos membres sont bénévoles : ils n’ont pas besoin de grand-chose pour continuer leur travail. Et puis notre structure est décentralisée, et les nombreuses branches locales de Memorial n’ont pas été liquidées. Elles ont encore leurs ressources, leurs bureaux, leurs archives ; et elles continuent le travail.           La peur constitue un des plus terribles héritages de l’époque soviétique…          C’est aussi le cas, à grande échelle, des branches étrangères, qui se montrent de plus en plus actives, ce qui confirme quelque chose dont nous nous doutions, à savoir que Memorial est vraiment devenue une organisation internationale.        Il vous reste 73.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/en-russie-il-n-y-a-jamais-eu-de-triomphe-du-droit-et-nous-continuons-d-en-payer-le-prix_6133890_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Russie, il n\u2019y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d\u2019en payer le prix\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-08T06:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-08T11:02:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Russie"],"description":"Le but des autorit\u00e9s russes est de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une atmosph\u00e8re de peur\u00a0\u00bb, dit Elena Jemkova, directrice ex\u00e9cutive de Memorial, une ONG russe de d\u00e9fense des droits humains qui poursuit son travail de m\u00e9moire, malgr\u00e9 sa dissolution.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/214/0/3500/1750/1342/671/60/0/3ff44d1_fw1-russia-politics-navalny-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/09/19-20">
<filnamedate="20220709"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220709"><AAMMJJHH="2022070919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le premier ministre britannique a fait savoir qu’il souhaitait rester en place jusqu’à la nomination de son successeur. Le processus de désignation promet d’être compliqué et aucune personnalité ne semble faire l’unanimité dans les rangs du Parti conservateur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Stade de France, l’alchimie retrouvée des Red Hot Chili Pepper              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Boris Johnson             La démission de Boris Johnson ouvre la voie à une guerre de succession chez les tories      Le premier ministre britannique a fait savoir qu’il souhaitait rester en place jusqu’à la nomination de son successeur. Le processus de désignation promet d’être compliqué et aucune personnalité ne semble faire l’unanimité dans les rangs du Parti conservateur.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 05h49, mis à jour hier à 10h02    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Boris Johnson, devant le 10 Downing Street, à Londres, le 7 juillet 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS               Il est midi et demi, jeudi 7 juillet, et le podium vient juste d’être installé devant le 10 Downing Street. Boris Johnson s’avance prestement, de sa démarche caractéristique – le cou rentré dans les épaules, un air de défi dans les yeux. Cela fait déjà presque trois heures que la chute du premier ministre britannique a été annoncée par les médias nationaux, tous attendent une confirmation de sa part. En cinq minutes montre en main, le dirigeant, qui aura résisté jusqu’au bout malgré des dizaines de départs au sein de son gouvernement, s’exécute. « Il est désormais clair que le groupe parlementaire conservateur veut un nouveau leader. (…) Je resterai en poste jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit en place. »                           Lire aussi :  Boris Johnson quitte la tête du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit désigné                 Le ton est combatif mais amer, plein de colère rentrée contre sa propre famille politique. M. Johnson, 58 ans, dont mille soixante-dix-sept jours exactement passés à Downing Street, tient à dire « merci » aux « millions de gens qui ont voté pour nous en 2019 [lors des élections générales] » et pour l’« incroyable mandat » qu’ils lui ont confié. Il ajoute – rare note personnelle – à quel point il est « triste » de devoir renoncer « au meilleur emploi au monde » et il dénonce le comportement « excentrique » des élus tories qui l’ont poussé au départ, cédant à un « instinct grégaire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                 Face à lui, les caméras de télévision, des employés de Downing Street venus le soutenir, tout comme une trentaine de députés conservateurs – le dernier carré des fidèles – et Carrie Johnson, sa femme, avec leur petite fille Romy, à peine 1 an, en porte-bébé. Les applaudissements sont brefs, l’émotion retenue. La scène n’a rien à voir avec le départ de Theresa May, trois ans plus tôt : la dirigeante (2016-2019) avait versé une larme au moment de prononcer ses adieux. Elle aussi était poussée vers la sortie par ses élus conservateurs, dont un certain… Boris Johnson.          « Qu’il parte le plus vite possible »          C’est en tout cas le soulagement qui dominait, jeudi, dans les rangs du Parti conservateur et chez les chroniqueurs politiques. Après des semaines et des mois de scandales, la chute de Boris Johnson a été chaotique et sans panache, mais la crise institutionnelle semble avoir été évitée, le dirigeant finissant par se résoudre à son sort et admettant avoir perdu la confiance de son parti. Pour autant, bien des inquiétudes demeurent, certains redoutent que M. Johnson s’accroche trop longtemps à son poste de premier ministre intérimaire, et appellent à son départ – effectif – le plus rapidement possible.        Il vous reste 70.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/au-royaume-uni-le-parti-conservateur-entre-soulagement-et-incertitude-apres-la-demission-de-boris-johnson_6133887_3210.html"},"headline":"La d\u00e9mission de Boris Johnson ouvre la voie \u00e0 une guerre de succession chez les tories","dateCreated":"2022-07-08T05:49:11+02:00","datePublished":"2022-07-08T05:49:11+02:00","dateModified":"2022-07-08T10:02:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le premier ministre britannique a fait savoir qu\u2019il souhaitait rester en place jusqu\u2019\u00e0 la nomination de son successeur. Le processus de d\u00e9signation promet d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9 et aucune personnalit\u00e9 ne semble faire l\u2019unanimit\u00e9 dans les rangs du Parti conservateur.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/763/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec505b6_1657239091739-648406.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       


        
  
