<FILE-date="2022/09/19/19">

<article-nb="2022/09/19/19-1">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Condamné à six ans de prison en mars, le journaliste marocain enquêtait sur des expropriations foncières impliquant des proches de Mohammed VI. L’organisation Forbidden Stories, dont l’objet est de mener à bien des investigations inachevées, a poursuivi l’enquête.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Maroc             Accaparement de terres, délit d’initiés, soupçons dans l’entourage du roi… Au Maroc, l’enquête interdite d’Omar Radi      Condamné à six ans de prison en mars, le journaliste marocain enquêtait sur des expropriations foncières impliquant des proches de Mohammed VI. L’organisation Forbidden Stories, dont l’objet est de mener à bien des investigations inachevées, a poursuivi l’enquête.          Par Cécile Andrzejewski(Journaliste à Forbidden Stories) et Hicham Mansouri         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Montage avec les documents suivants : vidéo promotionnelle de l’inauguration du terrain de golf en mai 2017 et le projet de la Plage des nations de Prestigia ; Anas Sefrioui, PDG du groupe Addoha ; l’acte de réquisition dévoilant le subterfuge ayant permis à Addoha de mettre la main sur les terres des Ouled Sbita ; Saida, porte-flambeau de la lutte contre le géant immobilier Addoha, en mai 2017.  YOUTUBE/PRESTIGIA LUXURY HOMES ; HOUDA OUTARAHOUT ; OMAR RADI/PHOTOMONTAGE GILLES LE NOZAHIC               L’enregistrement date du 22 décembre 2019. Sur les ondes de Radio M, Ihsane El Kadi, directeur de ce média indépendant algérien, reçoit Omar Radi, un confrère marocain habitué à enquêter sur les liens entre pouvoir et business au Maroc. Celui-ci évoque ses investigations dans le douar Ouled Sbita, au sein de la commune Sidi Bouknadel, proche de Rabat : « [Les habitants] ont été virés de leurs terres agricoles où il y avait une forêt. La forêt [a été] rasée, on a mis à sa place un terrain de golf et on a privatisé la plage (…). On a mis des centaines de villas et de logements de luxe. Nous sommes dans une logique de prédation foncière. » Pour ce journaliste réputé pour son franc-parler, les ennuis commencent…          De retour au Maroc, la police le convoque. Il est placé en détention, au prétexte d’un tweet hostile à un juge. Après une semaine et une campagne massive de soutien, il est libéré à titre provisoire. « J’ai été puni pour l’ensemble de mon œuvre », affirme-t-il alors. Et ce n’est pas fini… En juin 2020, Amnesty International et l’organisation Forbidden Stories révèlent que son téléphone a été infecté par le logiciel espion Pegasus. Plus grave : le 3 mars 2022, il est condamné en appel à six ans de prison pour « atteinte à la sécurité intérieure de l’Etat » avec « financement de l’étranger » et pour « viol » – deux dossiers distincts, pourtant instruits et jugés conjointement.                           Lire aussi :  Maroc : le journaliste Omar Radi condamné en appel à six ans de prison                 Dans la première affaire, une ex-collègue du journal Le Desk l’accuse de l’avoir violée, en juillet 2020. Lui conteste les faits, parlant d’une relation consentie. Dans l’autre dossier, il lui est notamment reproché d’avoir rencontré des officiels néerlandais considérés par le parquet comme des « officiers de renseignement ». L’ONG Human Rights Watch s’insurge alors contre sa condamnation. « Les charges pour espionnage étaient irrecevables parce que basées sur rien, estime l’un des cadres de l’organisation pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord, Ahmed Benchemsi. Quant à l’accusation de viol, elle aurait mérité un procès juste, autant pour l’accusé que pour la plaignante. » De fait, plusieurs ONG et enquêtes journalistiques dénoncent l’instrumentalisation par le pouvoir marocain de la lutte contre les violences sexuelles à des fins politiques. Omar Radi, qui a déjà passé deux ans en prison, s’est pourvu en cassation.          Le subterfuge d’Addoha          Ses ennuis sont-ils liés à son travail sur les expropriations ? Forbidden stories a poursuivi l’enquête sur le douar Ouled Sbita, ce site de bord de mer où un promoteur immobilier, le groupe Addoha, s’est mis en tête, à l’automne 2006, de développer un projet baptisé « Plage des nations ». Un habitant du village, Mohamed Boudouma, a évoqué sur France 24, en février 2017, les coulisses de l’opération : « Notre tribu a été approchée par des représentants de l’Etat qui voulaient [en] acheter les portions littorales. Des délégués, que nous n’avons pas choisis, ont négocié en notre nom avec le ministère de l’intérieur, lequel est propriétaire de ces terres, selon une loi héritée de l’époque coloniale. Nous n’en avons qu’un droit d’usage. Ces délégués nous ont floués en disant que ces terres le long du littoral seraient vendues au roi. En réalité, elles ont été vendues à la société Addoha. »             Il vous reste 72.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/accaparement-de-terres-delit-d-inities-soupcons-dans-l-entourage-du-roi-au-maroc-l-enquete-interdite-d-omar-radi_6142300_3210.html"},"headline":"Accaparement de terres, d\u00e9lit d\u2019initi\u00e9s, soup\u00e7ons dans l\u2019entourage du roi\u2026 Au Maroc, l\u2019enqu\u00eate interdite d\u2019Omar Radi","dateCreated":"2022-09-19T18:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-19T18:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-19T18:08:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Maroc"],"keywords":["Maroc","Le Monde Afrique","Politique","International"],"description":"Condamn\u00e9 \u00e0 six ans de prison en mars, le journaliste marocain enqu\u00eatait sur des expropriations fonci\u00e8res impliquant des proches de Mohammed VI. L\u2019organisation Forbidden Stories, dont l\u2019objet est de mener \u00e0 bien des investigations inachev\u00e9es, a poursuivi l\u2019enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Andrzejewski","description":"Journaliste \u00e0 Forbidden Stories"}
,{"@type":"Person","name":"Hicham Mansouri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/548/0/2953/1476/1342/671/60/0/764f3f2_1663584408502-maroc-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-2">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Elizabeth II sera inhumée à Windsor à 20 h 30. Plus tôt dans la journée, une cérémonie a eu lieu à l’abbaye de Westminster, devant quelque 2 000 invités et 500 chefs d’Etat et dignitaires du monde entier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Que voulez-vous dire par "crise alimentaire" (14:53) ? Les produits de base sont trop chers pour les britanniques les plus pauvres ? Ou ils sont manquants ?    DidierK         Bonjour,          La « crise alimentaire » veut dire une inflation importante sur les denrées alimentaires de base depuis plusieurs mois. Le prix du « panier typique » a augmenté de façon très significative depuis un an et surtout depuis quelques mois.          Les explications sont nombreuses. La « crise du coût de la vie » désigne la baisse des revenus disponibles « réels » (c’est-à-dire corrigés de l’inflation et après impôts et prestations). En raison de la montée importante de l’inflation, les salaires réels ne suivent pas (c’est l’une des raisons des grèves de cet été, qui vont bientôt reprendre).          De nombreuses personnes vivant dans la cinquième économie du monde ont recours aux banques alimentaires et ne peuvent pas chauffer leur foyer. On parle du choix entre « manger ou chauffer sa maison ». Il ne s’agit pas seulement des personnes des milieux les plus défavorisés, mais aussi de celles de la classe moyenne.          Le gouvernement conservateur met en avant la situation géopolitique mondiale et de la guerre en Ukraine. Mais cela n’explique par pourquoi le taux d’inflation est si élevé au Royaume-Uni et pourquoi autant de Britanniques vivent actuellement dans la pauvreté et la peur.        Sarah Pickard, MCF HDR, Université Sorbonne Nouvelle            16:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un garde aide un camarade tombé à l’Arche de Wellington. DANIEL LEAL / AFP                 La fanfare du Royal Regiment of Scotland joue sur le Long Walk à Windsor. CARLOS JASSO / AFP                                      Le cercueil de la reine descend dans le Royal Vault         La deuxième cérémonie commence à la chapelle Saint-Georges         Le corbillard de la reine en route pour le château de Windsor         Le cercueil de la reine a été placé dans l’abbaye de Westminster, la cérémonie d’Etat débute                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Le cercueil de la reine pénètre dans la chapelle Saint-Georges, à Windsor, lundi 19 septembre 2022.   JEFF J MITCHELL / AFP          Après quatre jours d’hommage à Westminster Hall, les funérailles d’Etat de la reine Elizabeth II se tiennent lundi 19 septembre à Londres. Une procession a quitté Westminster Hall à 11 h 44, heure de Paris (10 h 44 à Londres) en direction de l’abbaye de Westminster, où la cérémonie a débuté à 12 heures. A son issue, le cercueil de la reine a été escorté en procession jusqu’à l’arc de Wellington, à Hyde Park Corner. Puis il est parti en corbillard pour le château de Windsor, où une deuxième cérémonie s’est tenue dans la chapelle Saint-Georges. A 20 h 30, Elizabeth II sera inhumée en privé aux côtés de son époux, le prince Philip, mort en avril 2021.Quelque 2 000 invités et 500 chefs d’Etat et dignitaires étrangers sont attendus. Parmi eux, le président des Etats-Unis, Joe Biden, le président de la République française, Emmanuel Macron, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, ou encore des membres des familles royales européennes. Trois dirigeants ne figuraient pas sur la liste des invités : les présidents de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, et de la République de Biélorussie, Alexandre Loukachenko, ainsi que le général Myint Swe, à la tête de la Birmanie.Tout au long des funérailles d’Etat de la reine Elizabeth II, Philippe Bernard, éditorialiste et ancien correspondant du Monde à Londres, commentera et expliquera les images. A partir de 14 heures, nous reviendrons sur le difficile contexte économique et social actuel au Royaume-Uni. Sarah Pickard, enseignante-chercheuse en civilisation britannique à l’université Sorbonne-Nouvelle et autrice du livre Civilisation britannique, répond à toutes vos questions.La reine est morte le 8 septembre, à Balmoral, à l’âge de 96 ans. Elle avait accédé au trône en 1952, alors âgée de 25 ans. Vénérée par le peuple britannique, cheffe des armées du Royaume-Uni, gouverneure suprême de l’Eglise anglicane, interlocutrice de quinze premiers ministres britanniques, de l’ensemble des chefs d’Etat de la Ve République française et de treize présidents des Etats-Unis, la reine a traversé les époques.Après la cérémonie d’hommage national, lundi, le cercueil d’Elizabeth II prendra la route du château de Windsor, où la reine sera inhumée en privé dans la chapelle Saint-Georges, aux côtés de son époux, le prince Philip, mort en avril 2021. L’inhumation de la monarque marquera la fin de la période de deuil national, observé pendant dix jours. Un « deuil royal » se poursuivra, lui, jusqu’à sept jours après les funérailles pour les membres de la famille royale et le personnel de la monarchie ainsi que les troupes engagées dans les cérémonies.         Notre sélection d’articles sur le sujet :         Nécrologie. Après soixante-dix ans d’un règne hors du commun, la souveraine laisse une empreinte durable sur la monarchie         Reportage. De Londres à Balmoral, « c’était la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage »         Editorial. Elizabeth II, une femme souveraine entre dans l’histoire         Portrait. Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder à Elizabeth II sans décevoir         Diaporama. Elizabeth II : voyager à travers les époques avec la reine d’Angleterre         Protocole. Elizabeth II : dix jours millimétrés après la mort de la reine                          Le cercueil de la reine descend dans le Royal Vault         La deuxième cérémonie commence à la chapelle Saint-Georges         Le corbillard de la reine en route pour le château de Windsor         Le cercueil de la reine a été placé dans l’abbaye de Westminster, la cérémonie d’Etat débute                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-19T16:45:48+00:00","coverageEndTime":"2022-09-20T04:45:48+00:00","headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","description":"Elizabeth\u00a0II sera inhum\u00e9e \u00e0 Windsor \u00e0 20\u00a0h\u00a030. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster, devant quelque 2\u00a0000\u00a0invit\u00e9s et 500\u00a0chefs d\u2019Etat et dignitaires du monde entier.","articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926-2022)","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Funérailles d’Elizabeth II, en direct : les cérémonies publiques sont terminées, la reine sera inhumée en privé","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Elizabeth\u00a0II sera inhum\u00e9e \u00e0 Windsor \u00e0 20\u00a0h\u00a030. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster, devant quelque 2\u00a0000\u00a0invit\u00e9s et 500\u00a0chefs d\u2019Etat et dignitaires du monde entier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/0/0/6000/3850/1342/861/3/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-09-19T16:45:48+00:00"
,"endDate":"2022-09-20T04:45:48+00:00"
  Une premi\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie d\u2019Etat s\u2019est tenue \u00e0 la mi-journ\u00e9e \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster. Quelque deux mille invit\u00e9s et cinq cents chefs d\u2019Etat et dignitaires \u00e9trangers ont assist\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, qui a dur\u00e9 environ une heure. Apr\u00e8s une courte procession depuis Westminster Hall, le cercueil de la reine a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 dans l\u2019abbaye, suivi du roi Charles III et des membres de la famille royale. A son issue, le \u00ab\u00a0Last Post\u00a0\u00bb a retenti, laissant place \u00e0 deux minutes de silence \u00e0 travers le Royaume-Uni.          Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019abbaye, un cort\u00e8ge a escort\u00e9 le cercueil de la reine, plac\u00e9 sur un aff\u00fbt de canon, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arc de Wellington, \u00e0 Hyde Park Corner. Comme entre Westminter Hall et l\u2019abbaye, Charles III, la princesse Anne, les princes Andrew et Edward, les princes William et Harry ont march\u00e9 derri\u00e8re le cercueil d\u2019Elizabeth II. Le reste de la famille royale a suivi en voiture.          A l\u2019arc de Wellington, le cercueil a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans le corbillard d\u2019Etat et a pris la route vers le ch\u00e2teau de Windsor. Le passage du cort\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par des foules de Britanniques mass\u00e9es le long du chemin.          Une deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie, plus courte, s\u2019est ensuite d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 la chapelle Saint-Georges du ch\u00e2teau de Windsor. La couronne imp\u00e9riale, l\u2019orbe et le sceptre sont retir\u00e9s du cercueil de la reine et plac\u00e9s sur l\u2019autel. Alors que le joueur de cornemuse de la reine joue une lamentation, le cercueil est descendu dans le Royal Vault, la chambre fun\u00e9raire royale de la chapelle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth II","dateModified":"2022-09-19T16:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T16:33:32+00:00","articleBody":"                     Le roi Charles III et la reine consort suivent le cercueil pendant la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019inhumation de la reine Elizabeth II \u00e0 la chapelle Saint-Georges, au ch\u00e2teau de Windsor. BEN BIRCHALL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/bcac742_00ee4b8c9bdb4269855a7dd5cdc08fda-00ee4b8c9bdb4269855a7dd5cdc08fda-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T16:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T16:18:48+00:00","articleBody":"     La fin de la deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie et le d\u00e9part des membres de la famille royale marquent la fin des \u00e9v\u00e9nements publics de ces fun\u00e9railles d\u2019Etat. La reine Elizabeth II sera inhum\u00e9e en priv\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9poux, le prince Philip, mort en avril\u00a02021.          L\u2019inhumation de la monarque marque \u00e9galement la\u00a0fin de la p\u00e9riode de deuil national, observ\u00e9 pendant dix jours. Un \u00ab\u00a0deuil royal\u00a0\u00bb se poursuivra, lui, jusqu\u2019\u00e0 sept jours apr\u00e8s les fun\u00e9railles pour les membres de la famille royale et le personnel de la monarchie ainsi que les troupes engag\u00e9es dans les c\u00e9r\u00e9monies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Fin des \u00e9v\u00e9nements ouverts au public","dateModified":"2022-09-19T16:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T16:01:00+00:00","articleBody":"     A la fin de la c\u00e9r\u00e9monie, le roi Charles\u00a0III et les membres de la famille royale quittent la chapelle Saint-Georges. Ils montent tous rapidement en voiture pour se rendre au ch\u00e2teau de Windsor. La reine sera inhum\u00e9e en priv\u00e9 \u00e0 20\u00a0h\u00a030 (19\u00a0h\u00a030 \u00e0 Londres).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le roi Charles III et la famille royale quittent la chapelle Saint-Georges","dateModified":"2022-09-19T16:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:59:33+00:00","articleBody":"                     Le corbillard royal d\u2019Etat transportant le cercueil de la reine Elizabeth\u00a0II arrive au ch\u00e2teau de Windsor pour le service d\u2019inhumation. RYAN PIERSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/ca13022_1663603083925-078807.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T16:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:56:27+00:00","articleBody":"     L\u2019archev\u00eaque de Canterbury Justin Welby, termine la c\u00e9r\u00e9monie en donnant sa b\u00e9n\u00e9diction. \u00ab\u00a0Allez dans le monde en paix. Ayez du courage, tenez fermement ce qui est bon, ne rendez \u00e0 personne le mal pour le mal, soutenez le faible, donnez de la force au timor\u00e9, aidez l\u2019afflig\u00e9, honorez tout le monde, aimez et servez le Seigneur, r\u00e9jouissez-vous du pouvoir de l\u2019Esprit saint.\u00a0\u00bb          Dernier morceau jou\u00e9 par l\u2019organiste de la chapelle de Winsor, le pr\u00e9lude et fugue en ut mineur (BWV 847) de Jean-S\u00e9bastien Bach.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | L\u2019archev\u00eaque de Canterbury cl\u00f4t la c\u00e9r\u00e9monie","dateModified":"2022-09-19T16:15:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:51:52+00:00","articleBody":"     Le cercueil d\u2019Elizabeth\u00a0II est descendu dans le Royal Vault, la chambre fun\u00e9raire royale de la chapelle Saint-Georges. Le joueur de cornemuse de la reine joue une lamentation pendant la descente du cercueil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cercueil de la reine descend dans le Royal Vault","dateModified":"2022-09-19T16:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:51:47+00:00","articleBody":"     A la fin de l\u2019hymne final, le roi remplace le\u00a0Royal Standard, le drapeau personnel du monarque du Royaume-Uni, qui recouvrait le cercueil de la reine, par une version plus petite de ce dernier, le Grenadier Guards\u2019 Queen\u2019s Company Camp Colour.          Au m\u00eame moment, le lord Chamberlain casse un mince b\u00e2ton blanc (the Wand of Office), signifiant la fin de la c\u00e9r\u00e9monie. L\u2019objet est ensuite plac\u00e9 sur le cercueil  avant que ce dernier soit descendu dans le Royal Vault, le caveau royal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Charles III place le Company Camp Colour de la reine sur le cercueil","dateModified":"2022-09-19T16:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:42:50+00:00","articleBody":"                     Le cort\u00e8ge transportant le cercueil de la reine Elizabeth II arrive devant le ch\u00e2teau de Windsor. FELIPE DANA \/ AP                 Le cercueil de la reine Elizabeth II transport\u00e9 vers la chapelle Saint-Georges pour un service fun\u00e8bre au ch\u00e2teau de Windsor. JOE GIDDENS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/f7bca0a_3e366a1880f741e6a3d298ea4f281bd0-17ebcf9585be4302b8315ce0ec24131e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T15:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:40:09+00:00","articleBody":"     Situ\u00e9e dans la partie basse du ch\u00e2teau de Windsor, principale r\u00e9sidence d\u2019Elizabeth II, la chapelle\u00a0Saint-Georges, o\u00f9 se d\u00e9roule la derni\u00e8re partie des obs\u00e8ques de la reine, date des XVe et XVIe\u00a0si\u00e8cles.          Saint Georges est le saint patron protecteur de l\u2019Angleterre. La chapelle a supplant\u00e9 Westminster au XIXe\u00a0si\u00e8cle comme lieu d\u2019inhumation des membres de la famille royale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La chapelle Saint-Georges, lieu d\u2019inhumation des membres de la famille royale","dateModified":"2022-09-19T16:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:38:53+00:00","articleBody":"     Avant l\u2019hymne final, le bijoutier de la couronne retire la couronne imp\u00e9riale, l\u2019orbe et le sceptre du cercueil de la reine Elizabeth II.          Ces joyaux de la couronne sont ensuite remis au doyen de Windsor pour qu\u2019ils soient plac\u00e9s sur l\u2019autel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La couronne imp\u00e9riale, l\u2019orbe et le sceptre sont retir\u00e9s du cercueil de la reine","dateModified":"2022-09-19T15:47:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:24:46+00:00","articleBody":"     Le doyen de Windsor, David Conner, prend la parole pour ouvrir la deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie de la journ\u00e9e.          Le ch\u0153ur de la chapelle Saint-Georges chantera tout au long de l\u2019office.          Le recteur de Sandringham, le ministre de Crathie Kirk, connue pour \u00eatre le lieu de culte de la famille royale lorsqu\u2019elle est en r\u00e9sidence au ch\u00e2teau de Balmoral, ainsi que l\u2019aum\u00f4nier du grand parc de Windsor ont livr\u00e9 des pri\u00e8res aux c\u00f4t\u00e9s du doyen de Windsor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le doyen de Windsor ouvre la c\u00e9r\u00e9monie","dateModified":"2022-09-19T15:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:12:15+00:00","articleBody":"     Le cercueil de la reine Elizabeth II est port\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la chapelle Saint-Georges, au ch\u00e2teau de Windsor, pour la deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie publique de la journ\u00e9e. La reine avait \u00e9galement pr\u00e9par\u00e9 enti\u00e8rement cette seconde c\u00e9r\u00e9monie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie commence \u00e0 la chapelle Saint-Georges","dateModified":"2022-09-19T15:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:09:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le d\u00e9part du cercueil de la reine vers le ch\u00e2teau de Windsor, les Britanniques commencent \u00e0 quitter les c\u00e9r\u00e9monies \u00e0 Londres.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Les Britanniques reprennent le cours de leur journ\u00e9e","dateModified":"2022-09-19T15:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:59:35+00:00","articleBody":"     Charles III, ses trois fr\u00e8res et s\u0153ur et ses deux fils se joignent au cort\u00e8ge au niveau du quadrangle du ch\u00e2teau de Windsor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le roi Charles III et les membres de la famille royale se joignent au cort\u00e8ge","dateModified":"2022-09-19T15:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:58:16+00:00","articleBody":"           Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, son \u00e9pouse, Sophie Gregoire, et d\u2019autres invit\u00e9s arrivent \u00e0 la chapelle Saint-Georges du ch\u00e2teau de Windsor. ANDY COMMINS \/ AFP                 Les corgis de la reine observent le cort\u00e8ge devant le ch\u00e2teau de Windsor. PETER NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/a7e5680_1663599355360-078476.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T15:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:53:53+00:00","articleBody":"     Durant notre tchat, le cercueil de la reine Elizabeth\u00a0II est arriv\u00e9 au ch\u00e2teau de Windsor. Un nouveau cort\u00e8ge \u00e0 pied escorte le corbillard jusqu\u2019aux marches de la chapelle Saint-Georges.          Une deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie, toujours c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le doyen de Windsor, se d\u00e9roulera \u00e0 partir de 17\u00a0heures (16\u00a0heures, \u00e0 Londres). Puis, la reine sera inhum\u00e9e en priv\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9poux, le prince Philip, \u00e0 20\u00a0h\u00a030.                Le corbillard transportant le cercueil de la reine Elizabeth II approche de Windsor. ALASTAIR GRANT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/1f6df7d_4d23a35b37d5457494462099629d1ca3-4d23a35b37d5457494462099629d1ca3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le cercueil de la reine est arriv\u00e9 \u00e0 Windsor, nouvelle procession jusqu\u2019\u00e0 la chapelle Sai...","dateModified":"2022-09-19T15:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:46:02+00:00","articleBody":"     Ce tchat \u00e0 propos du contexte social et \u00e9conomique difficile au Royaume-Uni est maintenant termin\u00e9. Sarah Pickard, enseignante-chercheuse \u00e0 la Sorbonne-Nouvelle et autrice de Civilisation britannique, a r\u00e9pondu \u00e0 toutes vos questions.          Merci pour toutes vos questions pertinentes, nous reprenons le fil de la journ\u00e9e des fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-09-19T15:06:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:44:25+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQue voulez-vous dire par \"crise alimentaire\" (14:53) ? Les produits de base sont trop chers pour les britanniques les plus pauvres ? Ou ils sont manquants ?    DidierK         Bonjour,          La \u00ab\u00a0crise alimentaire\u00a0\u00bb veut dire une inflation importante sur les denr\u00e9es alimentaires de base depuis plusieurs mois. Le prix du \u00ab\u00a0panier typique\u00a0\u00bb a augment\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s significative depuis un an et surtout depuis quelques mois.          Les explications sont nombreuses. La \u00ab\u00a0crise du co\u00fbt de la vie\u00a0\u00bb d\u00e9signe la baisse des revenus disponibles \u00ab\u00a0r\u00e9els\u00a0\u00bb (c\u2019est-\u00e0-dire corrig\u00e9s de l\u2019inflation et apr\u00e8s imp\u00f4ts et prestations). En raison de la mont\u00e9e importante de l\u2019inflation, les salaires r\u00e9els ne suivent pas (c\u2019est l\u2019une des raisons des gr\u00e8ves de cet \u00e9t\u00e9, qui vont bient\u00f4t reprendre).          De nombreuses personnes vivant dans la cinqui\u00e8me \u00e9conomie du monde ont recours aux banques alimentaires et ne peuvent pas chauffer leur foyer. On parle du choix entre \u00ab\u00a0manger ou chauffer sa maison\u00a0\u00bb. Il ne s\u2019agit pas seulement des personnes des milieux les plus d\u00e9favoris\u00e9s, mais aussi de celles de la classe moyenne.          Le gouvernement conservateur met en avant la situation g\u00e9opolitique mondiale et de la guerre en Ukraine. Mais cela n\u2019explique par pourquoi le taux d\u2019inflation est si \u00e9lev\u00e9 au Royaume-Uni et pourquoi autant de Britanniques vivent actuellement dans la pauvret\u00e9 et la peur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T15:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:40:52+00:00","articleBody":"           Un garde aide un camarade tomb\u00e9 \u00e0 l\u2019Arche de Wellington. DANIEL LEAL \/ AFP                 La fanfare du Royal Regiment of Scotland joue sur le Long Walk \u00e0 Windsor. CARLOS JASSO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/3c4c099_1663598247147-078292.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T14:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:31:50+00:00","articleBody":"    Quel est l'effet de la mort de la reine sur le d\u00e9but de mandat de Liz Truss ? Quelle est sa cote de popularit\u00e9 ?     La loutre         Bonjour,          Liz Truss, cheffe du Parti conservateur et premi\u00e8re ministre, se trouve tr\u00e8s bas dans les sondages d\u2019opinion (bien plus bas que son adversaire Keir Starmer du Parti travailliste). D\u2019apr\u00e8s les sondages, elle a un probl\u00e8me au niveau de la confiance qu\u2019elle inspire (ou n\u2019inspire pas chez les \u00e9lecteurs).          The Guardian \u00e9crivait, le 3\u00a0septembre, \u00ab\u00a0The more Tory voters see of Liz Truss, the less they like her, polls show\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Plus les \u00e9lecteurs conservateurs d\u00e9couvrent Liz Truss, moins ils l\u2019appr\u00e9cient, selon les sondages\u00a0\u00bb). Il n\u2019y a pas eu de sondage depuis sa prise de fonctions le 6\u00a0septembre et la mort de la eine Elizabeth II deux jours plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T15:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:22:06+00:00","articleBody":"                     Des invit\u00e9s attendent l\u2019arriv\u00e9e du cercueil de la Reine Elisabeth II au ch\u00e2teau de Windsor. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS                 Le corbillard transportant le cercueil de la reine Elizabeth de Grande-Bretagne passe pr\u00e8s des gardes royaux le long d\u2019Albert Road, \u00e0 Windsor. MOLLY DARLINGTON \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/b997d03_1663596333836-724499.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T15:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:21:25+00:00","articleBody":"    Que reste-t-il des gr\u00e8ves du mois d'ao\u00fbt ?\r\nLe d\u00e9c\u00e8s de la reine ne g\u00e9n\u00e8re-t-il pas un \"temps mort\" trompeur au milieu des mouvements sociaux ?    Marchetti         Bonjour,          La majorit\u00e9 des syndidats (cheminots, postiers, etc.) sont en train de marquer une pause dans les gr\u00e8ves si importantes et diverses de l\u2019\u00e9t\u00e9 (summer of discontent, summer of solidarities), en raison de la mort de la reine Elizabeth II. On peut s\u2019attendre \u00e0 une reprise des actions prochainement (infirmi\u00e8res, enseignant.e.s).          Par ailleurs, le mouvement \u00e9cologiste Extinction Rebellion (XR), n\u00e9 au Royaume-Uni, a d\u00e9cal\u00e9 son \u00ab\u00a0Festival of Resistance\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il \u00e9tait pr\u00e9vu pour le week-end du 10 au 13 septembre 2022 \u2013 une d\u00e9cision qui n\u2019est pas du go\u00fbt de tous les activistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T14:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:08:09+00:00","articleBody":"    Vu de France, tout \u00e7a fait vraiment too much. Entend-t-on de telles critiques en UK par les partis politiques et\/ou les milieux \u00e9conomiques ?    yoyo         Bonjour,          Oui, de nombreuses critiques sont formul\u00e9es \u00e0 propos de la couverture m\u00e9diatique du d\u00e9c\u00e8s de la reine Elizabeth\u00a0II et de l\u2019accession au tr\u00f4ne du roi Charles III. Il y a \u00e9galement beaucoup de critiques concernant la gestion par les forces de l\u2019ordre des protestations contre la monarchie et particuli\u00e8rement le droit \u00e0 la protestation pacifique (non violente).          Les protestations sont centr\u00e9es sur le fait que le chef d\u2019Etat n\u2019est pas \u00e9lu (donc que cela n\u2019est pas d\u00e9mocratique) et symbolise la richesse par l\u2019h\u00e9ritage. Le r\u00f4le de la monarchie dans la colonisation (rappelons que la Grande-Bretagne avait le plus grand empire en mati\u00e8re de terre et de personnes) et l\u2019oppression des personnes et des pays colonis\u00e9s figurent parmi la liste des critiques.          Les bijoux dans la couronne du monarque viennent de pays colonis\u00e9s devenus pour la majorit\u00e9 membres du Commonwealth. Le d\u00e9calage entre le temps et l\u2019argent d\u00e9pens\u00e9s pour les fun\u00e9railles, puis la crise des foyers, est flagrant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T14:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:57:46+00:00","articleBody":"                     Un grenadier royal monte la garde alors que des hommages floraux pour la d\u00e9funte reine Elizabeth II recouvrent la pelouse du ch\u00e2teau de Windsor. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP                 Des coups de canon sont tir\u00e9s \u00e0 Hyde Park pendant les fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth\u00a0II. LEWIS JOLY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/69cdcb4_1663595301509-638776.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T14:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:53:40+00:00","articleBody":"    Liz Truss peut-elle appliquer son programme alors qu'elle ne semble pas avoir un grand soutien des parlementaires ?    Dominique         Bonjour,          Le Parti conservateur a la majorti\u00e9 \u00e0 la Chambres des communes (357\/650 des si\u00e8ges). Cependant, lors de l\u2019\u00e9lection du nouveau chef du parti (et par d\u00e9faut premier ministre) au sein des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, voici le r\u00e9sultat \u00a0: Rishi Sunak, 137 voix\u00a0; Liz Truss, 113\u00a0; Penny Mordaunt, 103. C\u2019est donc Rishi Sunak et Liz Truss qui \u00e9taient candidats lors de l\u2019\u00e9tape d\u2019apr\u00e8s \u2013 le vote chez les adh\u00e9rants du Pari conservateur.          Liz Truss a gliss\u00e9 de plus en plus vers la droite populiste (et parfois extr\u00eamiste) pendant sa campagne et suite \u00e0 son \u00e9lection, elle s\u2019est entour\u00e9e d\u2019un nouveau conseil des ministres \u00e0 cet image. Elle va avoir du mal \u00e0 convaincre tous les d\u00e9put\u00e9s conservateurs de la suivre... mais beaucoup sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur poste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:39:20+00:00","articleBody":"    le contexte \u00e9conomique et social actuel favorise t il le parti travailliste...peut il y avoir des \u00e9lections anticip\u00e9es et ce parti les gagner ?    jean jacques         Bonjour,          En effet, le Parti travailliste est en t\u00eate des sondages tout comme son chef, Keir Starmer. Depuis le Fixed-Term Parliament Act, vot\u00e9 en\u00a02011, les \u00e9lections l\u00e9gislatives sont cens\u00e9es avoir lieu tous les cinq ans.          Cependant, le Royaume-Uni a connu des \u00e9lections l\u00e9gislatives en\u00a02010, 2015, 2017 et 2019. Les deux derni\u00e8res en\u00a02017 et 2019 \u00e9taient des \u00e9lections anticip\u00e9es en raison de la difficult\u00e9 de Theresa May et ensuite de Boris Johnson \u00e0 trouver un accord sur le Brexit au sein du Parlement britannique.          C\u2019est le premier ministre qui d\u00e9cide de tenir des \u00e9lections anticip\u00e9es avec l\u2019accord du Parlement et\u2026 du monarque. Ce n\u2019est pas dans l\u2019int\u00e9r\u00eat du gouvernement conservateur en place de tenir des \u00e9lections car il perdrait sans doute sa large majorit\u00e9. Il faudra probablement attendre d\u00e9cembre\u00a02024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:33:34+00:00","articleBody":"           Un membre de l\u2019arm\u00e9e britannique porte l\u2019embl\u00e8me de la reine Elizabeth II. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ AP                 Les porteurs transf\u00e8rent le cercueil de la reine Elizabeth II, drap\u00e9 de l\u2019\u00e9tendard royal, dans le corbillard d\u2019Etat \u00e0 l\u2019arc de Wellington. DANIEL LEAL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/26f42b9_1663594243645-638669.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:28:53+00:00","articleBody":"    La situation \u00e9conomique et sociale au royaume uni est t'elle significativement diff\u00e9rente de celle de la France ? est t'elle plus d\u00e9grad\u00e9e ?    prevalli         Bonjour,          Oui. Le taux d\u2019inflation au Royaume-Uni (autour de 10\u00a0%) est plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019en France. La \u00ab\u00a0cost of living crisis\u00a0\u00bb est en train d\u2019avoir un impact tr\u00e8s important sur la majorit\u00e9 des foyers (et non pas uniquement sur les familles les plus d\u00e9munies).          En m\u00eame temps, le National Health Service (NHS) \u2013 le service public de sant\u00e9 \u2013 et la s\u00e9curit\u00e9 sociale sont v\u00e9ritablement en crise (manque de financement et manque de personnel en partie dus au Brexit) avec les longues attentes pour les soins. La combinaison des crises est dramatique pour la sant\u00e9 physique et mentale de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:42:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:18:43+00:00","articleBody":"    Tchat \/ Bonjour, les m\u00e9dias britanniques abordent-ils d'autres sujets que la mort de la reine Elizabeth II depuis dix jours ? Parlent-ils de l'explosion des prix de l'\u00e9nergie, du plan d'urgence voulu par Liz Truss ou des cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine sur l'\u00e9conomie outre-manche ?    Rico         Bonjour,          Tout d\u00e9pend des m\u00e9dias en question. Rappelons que Liz Truss avait promis avant de devenir premi\u00e8re ministre qu\u2019elle allait prendre des mesures importantes (et controvers\u00e9es) pour relancer la croissance \u00e9conomique (baisse de taxes, fiscalit\u00e9, imp\u00f4ts). Deux jours apr\u00e8s sa nomination par la reine Elizabeth II, cette derni\u00e8re est morte.          Liz Truss a alors fait le choix (\u00e9galement controvers\u00e9) de suivre le roi Charles III en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord, au lieu de consolider son \u00e9quipe au 10 Downing Street. Ainsi, peu d\u2019annonces politiques ont \u00e9t\u00e9 faites. Attendons apr\u00e8s-demain et la reprise par les m\u00e9dias des sujets tr\u00e8s importants au niveau \u00e9conomique et social.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:56:48+00:00","articleBody":"                     Catherine, princesse de Galles, suit en voiture le cercueil de la reine Elizabeth II. ALBERTO PEZZALI \/ AP                 Des soldats de la Royal Navy tirent le carrousel transportant le cercueil de la reine Elizabeth II le long du Mall \u00e0 Londres, en route pour le ch\u00e2teau de Windsor. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/1e9366d_1663591973474-638466.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:53:56+00:00","articleBody":"    Tchat, bonjour. Quelle est la situation \u00e9conomique au R-U ? Est-il en r\u00e9cession ? L'inflation et autres contraintes sont-elles plus fortes qu'en France ? Merci.    Detonnant          Bonjour,          Le Royaume-Uni traverse une p\u00e9riode marqu\u00e9e par plusieurs crises, notamment une crise du pouvoir d\u2019achat, une crise \u00e9nerg\u00e9tique, une crise alimentaire. On parle d\u2019une \u00ab\u00a0cost of living crisis\u00a0\u00bb li\u00e9e au taux d\u2019inflation de 10,1\u00a0% mi-ao\u00fbt et 9,9\u00a0% mi-septembre (plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019en France). Des millions de foyers vivent dans la pauvret\u00e9 et l\u2019angoisse. Cependant, le Royaume-Uni n\u2019est pas officiellement en r\u00e9cession, selon la Banque d\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:45:34+00:00","articleBody":"     Alors que le cercueil de la reine est en route pour Windsor, Sarah Pickard, enseignante-chercheuse en civilsation britannique, va r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions sur l\u2019\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 britannique et le contexte \u00e9conomique difficile au Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va commencer","dateModified":"2022-09-19T12:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:41:07+00:00","articleBody":"     Le cercueil de la reine a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans le corbillard d\u2019Etat qui doit rejoindre le ch\u00e2teau de Windsor, \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres de Londres.          Dans le silence, le v\u00e9hicule quitte l\u2019arc de Wellington. Charles III et les membres de la famille royale suivront en voiture.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/8e7f3d1_1663591249036-queen-londres-windsor-v3-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corbillard de la reine en route pour le ch\u00e2teau de Windsor","dateModified":"2022-09-19T12:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:35:20+00:00","articleBody":"                     Un garde regarde le cercueil de la reine Elizabeth II. KIN CHEUNG \/ AP                 Le roi Charles III, la princesse royale Anne, \u00e0 droite, et le prince Harry, duc de Sussex, \u00e0 gauche en arri\u00e8re-plan, suivent le cort\u00e8ge. JEFF SPICER \/ AP                 Le cercueil de la reine Elizabeth du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d\u2019Iralnde du Nord est transport\u00e9 vers l\u2019arc de Wellington. TOBY MELVILLE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/1b335d2_1663590873658-638368.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:31:43+00:00","articleBody":"     Le cort\u00e8ge fun\u00e9raire est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019arc de Wellington en quarante-cinq minutes. Apr\u00e8s un dernier salut royal, un hymne national doit accompagner le d\u00e9part du cercueil de la reine Elizabeth II dans le corbillard d\u2019Etat.          Il sera emmen\u00e9 au ch\u00e2teau de Windsor, o\u00f9 une deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie est pr\u00e9vue \u00e0 17\u00a0heures (16\u00a0heures, \u00e0 Londres).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le cort\u00e8ge a atteint l\u2019arc de Wellington","dateModified":"2022-09-19T12:37:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:21:11+00:00","articleBody":"     Des milliers de militaires britanniques et \u00e9trangers participent aux fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II, lundi. La gendarmerie royale du Canada, avec ses sept groupes \u2013 chacun avec sa propre fanfare \u2013, m\u00e8ne le cort\u00e8ge jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arc de Wellington.          Des membres des forces arm\u00e9es du Royaume-Uni et du Commonwealth, de la police et du service de sant\u00e9 britannique, le NHS (National Health Service), font aussi partie de l\u2019escorte du cercueil de la reine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La gendarmerie royale du Canada m\u00e8ne le cort\u00e8ge jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arc de Wellington","dateModified":"2022-09-19T12:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:15:07+00:00","articleBody":"     Des salves sont tir\u00e9es de Hyde Park Corner pour accompagner le cort\u00e8ge.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Des salves de coups de canon accompagnent le cort\u00e8ge","dateModified":"2022-09-19T13:59:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:08:09+00:00","articleBody":"           Des personnes prennent des photos des gardes pendant les fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth II. SEBASTIEN BOZON \/ AFP                 Des clients regardent la retransmission des fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II au Bombardier, un bar anglais situ\u00e9 \u00e0 Paris. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/a943871_1663589149583-077587.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:06:33+00:00","articleBody":"     Le cort\u00e8ge arrive \u00e0 l\u2019arc de Wellington, \u00e0 Hyde Park Corner. Comme entre Westminster Hall et l\u2019abbaye de Westminster, Charles III et des membres de la famille royale sont dans la procession, derri\u00e8re le cercueil de la reine Elizabeth II.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le cort\u00e8ge approche de l\u2019arc de Wellington","dateModified":"2022-09-19T12:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:01:20+00:00","articleBody":"     Vers 14\u00a0h 30, apr\u00e8s le d\u00e9part du cercueil de la reine vers le ch\u00e2teau de Windsor, nous reviendrons sur le difficile contexte \u00e9conomique et social actuel au Royaume-Uni.\u00a0Sarah Pickard, enseignante-chercheuse en civilisation britannique contemporaine \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Sorbonne-Nouvelle,\u00a0r\u00e9pondra \u00e0 toutes vos questions lors d\u2019un tchat.          Vous pouvez nous faire parvenir vos interrogations d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, en faisant figurer la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb dans votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 14 h 30, Sarah Pickard r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur le contexte \u00e9conomique et social difficile au Roy...","dateModified":"2022-09-19T12:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:54:38+00:00","articleBody":"           Le roi Charles III fait ajuster ses gants pendant les fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth II \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster. POOL \/ VIA REUTERS                 Les coldstream guards en formation devant le palais de Buckingham. POOL \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/e9a1bcd_1663588219398-724269.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:53:29+00:00","articleBody":"    Question triviale, mais je suis assez cart\u00e9sien, pourquoi du sable \u00e0 certains endroits du cort\u00e8ge ?    Thequeenisdead         Je pense que vous faites allusion au moment o\u00f9 le cort\u00e8ge a travers\u00e9 Horse Guards Parade, la grande place recouverte de sable situ\u00e9e juste derri\u00e8re Whitehall, la grande avenue qui relie Westminster \u00e0 Trafalgar Square. Cet endroit est familier des touristes et des visiteurs qui se font photographier devant les horse guards. Ancien lieu de joutes \u00e9questres, Horse Guards Parade est aujourd\u2019hui d\u00e9volue aux d\u00e9fil\u00e9s militaires et aux festivit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:45:58+00:00","articleBody":"    Pourquoi y'a t il un drapeau normand sur le cercueil ?     Barbarosseke         Les\u00a0armoiries de l\u2019Angleterre\u00a0sont form\u00e9es de trois lions repr\u00e9sent\u00e9s de profil sur trois pattes, la t\u00eate de face. Elles ont \u00e9t\u00e9 introduites par le roi anglo-normand Richard 1er \u00e0 la fin du XIIe\u00a0si\u00e8cle et sont inspir\u00e9es des armoiries normandes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:38:08+00:00","articleBody":"           Le personnel du palais de Buckingham se tient devant ses portes pendant les fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II. CHRISTOPHE ENA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/d4e913f_1663587204714-637998.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T11:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:37:14+00:00","articleBody":"     Le cort\u00e8ge remonte le Mall, large avenue pavois\u00e9e qui relie Trafalgar Square \u00e0 Buckingham Palace. Il est accompagn\u00e9 par des coups de canon et Big Ben.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/e6a9fb5_1663575246406-inter-3822-funerailles-queen-londres-19sept-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le cort\u00e8ge avance vers Buckingham Palace","dateModified":"2022-09-19T12:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:33:28+00:00","articleBody":"    Qu'y a-t-il de not\u00e9 sur le carton qui accompagne les fleurs ?    Julika         Selon le sp\u00e9cialiste \u00ab\u00a0royal\u00a0\u00bb de la cha\u00eene britannique ITV News Chris Ship, on peut lire sur le carton\u00a0: \u00ab\u00a0In loving and devoted memory. Charles R\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0En souvenir aimant et d\u00e9vou\u00e9. Charles R. [Rex]\u00a0\u00bb)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T11:56:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:30:02+00:00","articleBody":"                     Le cercueil de la reine\u00a0se dirige vers l\u2019arc de Wellington, lundi 19\u00a0septembre 2022. POOL \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/a45667e_1663586812092-724082.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T11:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:26:57+00:00","articleBody":"     La procession \u00e0 travers Londres est partie. Mais les chefs d\u2019Etat pr\u00e9sents \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster ne suivent pas la suite de la journ\u00e9e de fun\u00e9railles. Ils sont accueillis \u00e0 Church House, le si\u00e8ge de l\u2019Eglise d\u2019Angleterre, pour une r\u00e9ception donn\u00e9e par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Les chefs d\u2019Etat \u00e9trangers re\u00e7us \u00e0 Church House","dateModified":"2022-09-19T11:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:25:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arc de Wellington vers lequel se dirige le cercueil de la reine est un arc de triomphe situ\u00e9 au carrefour de Hyde Park Corner. Il a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 en 1825 par le roi George IV\u00a0pour comm\u00e9morer les victoires britanniques durant les guerres napol\u00e9oniennes.          Il est situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019Apsley House, la r\u00e9sidence du duc de Wellington, vainqueur de la bataille de Waterloo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La procession se dirige vers l\u2019arc de Wellington","dateModified":"2022-09-19T11:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:19:26+00:00","articleBody":"    Sur France 2 il a \u00e9t\u00e9 dit que le cercueil p\u00e8se 1 tonne?? J\u2019ai mal compris ou\u2026?    Anne         Selon la presse britannique, le poids du cercueil de la reine est estim\u00e9 entre 550 et 700\u00a0livres, soit entre 249 et 318 kilos. De ce fait, huit porteurs sont n\u00e9cessaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T11:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:12:40+00:00","articleBody":"     La foule, immense, \u00e9coute et regarde les fun\u00e9railles depuis Hyde Park.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Une foule de Britanniques suit la c\u00e9r\u00e9monie depuis Hyde Park","dateModified":"2022-09-19T11:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:07:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le\u00a0Last Post, la sonnerie aux morts r\u00e9glementaire, \u00e0 la m\u00e9moire de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s durant la guerre, et l\u2019hymne national, la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster est termin\u00e9e.          Le cercueil de la reine va \u00eatre replac\u00e9 sur l\u2019aff\u00fbt de canon avant une nouvelle procession, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arc de Wellington, \u00e0 Hyde Park Corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0| La c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019abbaye est termin\u00e9e, la procession vers l\u2019arc de Wellington va parti...","dateModified":"2022-09-19T15:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:04:01+00:00","articleBody":"     Le \u00ab\u00a0Reveille\u00a0\u00bb, un air jou\u00e9 traditionnellement pour le lever des soldats. Puis, soudain,  le\u00a0God Save the King, l\u2019hymne national, retentit. Il marque symboliquement la fin de soixante-dix ans de reigne de la monarque et la fin de la c\u00e9r\u00e9monie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le \u00ab\u00a0Reveille\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0God Save the King\u00a0\u00bb retentissent","dateModified":"2022-09-19T11:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:02:11+00:00","articleBody":"                     Les membres de la famille royale suivent le cercueil, qui est transport\u00e9 dans l\u2019abbaye de Westminster. JACK HILL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/d81a99c_1663585244573-637804.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T11:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:57:42+00:00","articleBody":"     Il est lanc\u00e9 par quatre trompettistes de la Household Cavalry. Le timing est remarquablement respect\u00e9, conform\u00e9ment aux traditions britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le \u00ab\u00a0Last Post\u00a0\u00bb a retenti, annon\u00e7ant deux minutes de silence","dateModified":"2022-09-19T11:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:52:15+00:00","articleBody":"     Le ch\u0153ur entonne \u00e0 pr\u00e9sent un psaume compos\u00e9 pour le couronnement de la reine, en 1953\u00a0: \u00ab\u00a0O taste and see how gracious the Lord is\u00a0: blest is the man that trusteth in him.\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0O go\u00fbtez et voyez comme le Seigneur est aimable\u00a0: b\u00e9ni est l\u2019homme qui a confiance en lui.\u00a0\u00bb)          L\u2019archev\u00eaque de Canterbury prie pour l\u2019\u00e2me de la reine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Place au psaume compos\u00e9 pour le couronnement de la reine, en\u00a01953","dateModified":"2022-09-19T11:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:48:50+00:00","articleBody":"           Lors de la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster, lundi\u00a019\u00a0septembre. GARETH FULLER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/daa8630_1663584332648-077135.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:44:31+00:00","articleBody":"     Plusieurs responsables d\u2019Eglise prennent la parole, \u00e0 commencer par l\u2019Eglise d\u2019Ecosse. Auparavant a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 My Soul, There Is a Country (\u00ab\u00a0Mon \u00e2me, il y a un pays\u00a0\u00bb), un chant compos\u00e9 pendant la premi\u00e8re guerre mondiale d\u2019apr\u00e8s un po\u00e8me d\u2019Henry Vaughan, po\u00e8te du XVIIe\u00a0si\u00e8cle.          Le chef de l\u2019Eglise catholique d\u2019Angleterre et du Pays de Galles, le cardinal Vincent Nichols, remercie pour \u00ab\u00a0\u00a0les riches liens d\u2019unit\u00e9 et de soutien mutuel que [la reine] a prodigu\u00e9s\u00a0\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Des responsables d\u2019Eglise remercient la reine","dateModified":"2022-09-19T10:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:33:16+00:00","articleBody":"     A pr\u00e9sent, le sermon est prononc\u00e9 par Justin Welby, archev\u00eaque de Canterbury. Il rappelle la c\u00e9l\u00e8bre promesse faite par Elizabeth, lors de son 21e anniversaire, de \u00ab\u00a0servir\u00a0\u00bb la nation et le Commonwealth jusqu\u2019\u00e0 son dernier souffle. \u00ab\u00a0Rarement pareille promesse a \u00e9t\u00e9 aussi bien tenue\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Sermon par l\u2019archev\u00eaque de Canterbury","dateModified":"2022-09-19T10:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:31:51+00:00","articleBody":"     L\u2019abbaye de Westminster a offert un fascinant ballet protocolaire, regroupant pour ce dernier adieu \u00e0 la reine les principaux leaders du monde. A ce jeu, les chefs d\u2019Etat sont rel\u00e9gu\u00e9s \u00e0 de simples figurants. Emmanuel Macron est arriv\u00e9 en bus, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 entre autres, du pr\u00e9sident irlandais. Tous ces chefs de gouvernement et d\u2019Etat sont entr\u00e9s par le c\u00f4t\u00e9 de l\u2019abbaye.          Puis, le niveau est mont\u00e9 d\u2019un cran. Joe Biden a eu le droit d\u2019arriver dans la fameuse \u00ab\u00a0b\u00eate\u00a0\u00bb, sa voiture blind\u00e9e, et de rentrer par l\u2019arri\u00e8re de l\u2019abbaye, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019entr\u00e9e principale. Ce fut ensuite au tour des anciens premiers ministres britanniques, chacun dans une voiture, mais arrivant par groupes de trois\u00a0: Boris Johnson, Theresa May et David Cameron, puis Gordon Brown, Tony Blair et John Major. Enfin, Liz Truss, l\u2019actuelle premi\u00e8re ministre, a eu le droit \u00e0 son convoi \u00e0 part. Ce n\u2019\u00e9tait que le d\u00e9but. L\u2019heure \u00e9tait alors aux vraies stars de la journ\u00e9e. D\u2019abord, dans trois bus, les membres de la famille royale qui sont du deuxi\u00e8me cercle. Enfin sont arriv\u00e9es les Rolls-Royce de la reine consort, Camilla, et de Kate, la femme du prince William.          La cornemuse s\u2019est mise \u00e0 retentir, dans le silence total de la foule. Le cercueil de la reine est pos\u00e9 sur le State Gun Carriage, un aff\u00fbt \u00e0 canon qui a servi dans l\u2019arm\u00e9e britannique jusqu\u2019en\u00a01901, avant de transporter les cercueils de la reine Victoria, puis des rois Edouard VII, George V, George VI, Winston Churchill et Lord Mountbatten. A l\u2019arri\u00e8re du cort\u00e8ge fun\u00e9raire, le visage grave, Charles III avance d\u2019un pas lent. Il est accompagn\u00e9 de la famille royale resserr\u00e9e, dont le prince William, d\u00e9sormais l\u2019h\u00e9ritier direct de la Couronne, et son fr\u00e8re Harry.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Le fascinant ballet protocolaire devant l\u2019abbaye de Westminster","dateModified":"2022-09-19T10:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:31:20+00:00","articleBody":"           Le cercueil de la reine Elizabeth II port\u00e9 dans l\u2019abbaye de Westminster. BEN STANSALL \/ AFP                 Le prince William, prince de Galles. BEN STANSALL \/ AFP                 La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, prend la parole lors des fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth II. FRANK AUGSTEIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/02054ac_1663582841022-076958.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:28:40+00:00","articleBody":"     L\u2019hymne chant\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent avait \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 en 1947, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de mariage de la princesse Elizabeth (future reine) et du lieutenant Philip Mountbatten (prince Philip).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | L\u2019hymne chant\u00e9 lors du mariage de la reine avec le prince Philip","dateModified":"2022-09-19T10:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:23:08+00:00","articleBody":"     La nouvelle premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, fait la seconde lecture. Elle lit l\u2019Evangile selon saint Jean\u00a0: \u00ab\u00a0Que notre c\u0153ur ne soit pas troubl\u00e9. Vous croyez en Dieu. Croyez aussi en moi.\u00a0\u00bb L\u2019extrait est celui o\u00f9 le Christ promet \u00e0 ceux qui le suivent une place au ciel.                La nouvelle premi\u00e8re britannique Liz Truss fait la deuxi\u00e8me lecture, le 19 septembre, \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster. FRANK AUGSTEIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/53bf86f_d35a794007bb447e9a8bb98d35665bff-d35a794007bb447e9a8bb98d35665bff-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, prend la parole \u00e0 son tour","dateModified":"2022-09-19T10:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:22:43+00:00","articleBody":"           Des personnes rassembl\u00e9es le jour des fun\u00e9railles nationales et de l\u2019enterrement de la reine Elizabeth\u00a0II du Royaume-Uni de Grande-Bretagne, \u00e0 Londres, le 19\u00a0septembre 2022. PETER CZIBORRA \/ REUTERS                 Une femme \u00e0 Hyde Park, regarde sur des \u00e9crans g\u00e9ants le service fun\u00e8bre de la reine Elizabeth II. LEWIS JOLY \/ AP                 Des membres du public \u00e9coutent le service fun\u00e8bre de la reine Elizabeth II dans le centre de Londres. ALBERTO PEZZALI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/b110e89_1663582211364-724077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019abbaye, l\u2019\u00e9motion des citoyens venus \u00e9couter le service fun\u00e8bre","dateModified":"2022-09-19T10:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:21:25+00:00","articleBody":"    Quels sont les chants de la c\u00e9r\u00e9monie s'il vous pla\u00eet     Elisabeth         Le premier chant est The Day Thou Gavest, Lord, Is Ended (\u00ab\u00a0Le jour que Vous nous avez donn\u00e9, Seigneur, s\u2019est achev\u00e9\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:19:13+00:00","articleBody":"     La baronne Patricia Scotland, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Commonwealth, fait la premi\u00e8re lecture tir\u00e9e de la premi\u00e8re lettre de saint Paul aux Corinthiens sur la r\u00e9surrection du Christ et la promesse de la vie \u00e9ternelle faite aux chr\u00e9tiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La baronne Scotland fait la premi\u00e8re lecture","dateModified":"2022-09-19T10:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:19:09+00:00","articleBody":"     Dans les rues, dans les rares commerces ouverts, dans les h\u00f4tels, tout le monde ou presque regarde la retransmission des obs\u00e8ques de la reine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Tous les Britanniques ou presque devant un \u00e9cran","dateModified":"2022-09-19T10:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:14:14+00:00","articleBody":"           Le roi Charles III du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d\u2019Irlande du Nord et la reine consort Camilla du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d\u2019Irlande du Nord arrivent pour prendre place \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019abbaye de Westminster. PHIL NOBLE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/28eaa4b_1663582394178-076900.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:14:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi le petit Louis n'est il pas l\u00e0 ? Thank you (je suis prof d anglais, il va falloir que je puisse r\u00e9pondre aux questions de mes \u00e9l\u00e8ves !)    Yves         Les enfants de William et Kate, d\u00e9sormais prince et princesse de Galles, George, 9\u00a0ans, et Charlotte, 7\u00a0ans, accompagnent leurs parents aux fun\u00e9railles de leur arri\u00e8re-grand-m\u00e8re. Pas le petit Louis, 4\u00a0ans, qui a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme trop jeune pour \u00eatre pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:09:28+00:00","articleBody":"     Le doyen de Westminster, David Hoyle, ouvre la c\u00e9r\u00e9monie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le doyen de Westminster prend la parole","dateModified":"2022-09-19T10:10:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:07:49+00:00","articleBody":"                     Des membres de la fanfare, \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster \u00e0 Londres, le 19\u00a0septembre 2022. BEN STANSALL \/ AFP                 Le cercueil de la reine Elisabeth II entre dans l\u2019abbaye de Westminster. FRANK AUGSTEIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/638d81f_5233788-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:06:42+00:00","articleBody":"     Sur le cercueil de la reine est pos\u00e9e la couronne imp\u00e9riale surmont\u00e9e de 2\u00a0686\u00a0diamants et 17\u00a0saphirs ainsi que du rubis du Prince noir, sur le devant de la couronne.  Les fleurs sont des pins du jardin de Balmoral, de la lavande et du romarin de Windsor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le cercueil de la reine Elizabeth II","dateModified":"2022-09-19T10:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:00:26+00:00","articleBody":"                     La procession qui accompagne le cercueil d\u2019Elizabeth II, lundi\u00a019\u00a0septembre. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP                 Le roi Charles III suit la procession accompagnant le cercueil de la reine Elizabeth II. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Le cercueil de la reine \u00c9lisabeth II, drap\u00e9 de l\u2019\u00e9tendard royal, provenant du char d\u2019assaut de la Royal Navy. HANNAH MCKAY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/9a1eb15_e9c1a12718c84c88b979339b779a2bbe-e9c1a12718c84c88b979339b779a2bbe-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:59:28+00:00","articleBody":"     Les fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth II commencent.          Le cerceuil de la reine est port\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019abbaye de Westminster, suivi par le roi Charles III et de la famille royale. La reine consort, Camilla, les \u00e9poux et \u00e9pouses des enfants et des petits-fils de la reine, ainsi que George (deuxi\u00e8me dans la ligne de succession) et Charlotte, les deux a\u00een\u00e9s du prince William, se sont joints au cort\u00e8ge dans l\u2019abbaye.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cercueil de la reine a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans l\u2019abbaye de Westminster, la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019Etat d\u00e9bute","dateModified":"2022-09-19T10:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:57:32+00:00","articleBody":"     Le drapeau qui recouvre le cercueil, le royal standard, porte les symboles des royaumes d\u2019Angleterre, d\u2019Ecosse et d\u2019Irlande. L\u2019\u00e9tendard royal est hiss\u00e9 quand le monarque r\u00e9side dans une des r\u00e9sidences royales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0royal standard\u00a0\u00bb recouvre le cercueil de la reine","dateModified":"2022-09-19T10:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:52:59+00:00","articleBody":"     La couronne, le sceptre et l\u2019orbe (bloc d\u2019or), les trois attributs du monarque, reposent sur le cercueil. Ils seront retir\u00e9s au moment de l\u2019inhumation \u00e0 Windsor. La reine est morte mais la monarchie survit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les attributs du monarque reposent sur le cercueil","dateModified":"2022-09-19T10:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:49:04+00:00","articleBody":"            NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/78c2f1c_bea155670a5948ccb0eeb25246f23b1a-bea155670a5948ccb0eeb25246f23b1a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cercueil de la reine Elizabeth II quitte Westminster Hall","dateModified":"2022-09-19T09:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:46:49+00:00","articleBody":"     La procession quitte Westminster Hall en direction de l\u2019abbaye de Westminster d\u00e9marre. Derri\u00e8re le cercueil\u00a0: le roi Charles III, la princesse Anne, le prince Andrew et\u00a0le prince Edward, les enfants de la reine, ainsi que les princes William et Harry, ses petits-enfants.          Tous portent la tenue r\u00e9glementaire, leur costume militaire, \u00e0 l\u2019exception des princes Andrew, accus\u00e9 d\u2019agressions sexuelles, et Harry, d\u00e9chu de ses titres militaires apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 \u00e0 tout r\u00f4le actif au sein de la famille royale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La procession vers l\u2019abbaye de Westminster d\u00e9marre","dateModified":"2022-09-19T10:11:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:43:44+00:00","articleBody":"     Le cercueil de la reine a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur l\u2019aff\u00fbt de canon d\u2019Etat de la Royal Navy, qui a d\u00e9j\u00e0 servi \u00e0 transporter le corps de son p\u00e8re, de son grand-p\u00e8re et de son arri\u00e8re-grand-p\u00e8re, ainsi que celui Winston Churchill.          Il sera tir\u00e9 par 142 marins de la Royal Navy, qui quitteront Westminster Hall \u00e0 11\u00a0h\u00a044 en direction de l\u2019abbaye de Westminster.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le cercueil de la reine Elizabeth II est plac\u00e9 sur l\u2019aff\u00fbt de canon d\u2019Etat de la Royal N...","dateModified":"2022-09-19T12:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:41:28+00:00","articleBody":"           Catherine, princesse de Galles, arrive \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/355edb3_5233646-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La reine consort, la princesse de Galles et deux de ses enfants sont arriv\u00e9s \u00e0 l\u2019abbaye de...","dateModified":"2022-09-19T09:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:39:25+00:00","articleBody":"     L\u2019abbaye de Westminster, situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 du si\u00e8ge du Parlement britannique, est l\u2019endroit o\u00f9 s\u2019\u00e9tait mari\u00e9e (1947) et o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e Elizabeth II (1953), comme tous les souverains et toutes les souveraines d\u2019Angleterre. Mais aucune c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire concernant un monarque n\u2019y avait eu lieu depuis le XVIIIe\u00a0si\u00e8cle jusqu\u2019\u00e0 ce jour. Le service religieux de ce lundi est dirig\u00e9 par le doyen de Westminster, David Hoyle. L\u2019archev\u00eaque de Canterbury, Justin Welby, prononce le sermon. La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, doit faire une lecture.\u00a0La c\u00e9r\u00e9monie se conclura par le Last Post, la sonnerie aux morts en usage dans les arm\u00e9es du Commonwealth, et deux minutes de silence seront observ\u00e9es dans tout le Royaume-Uni.\u00a0Le cercueil d\u2019Elizabeth II sera ensuite transport\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arc de Wellington, arc de triomphe situ\u00e9 \u00e0 Hyde Park Corner, au sud-est de Hyde Park, d\u2019o\u00f9 il sera conduit vers le ch\u00e2teau de Windsor, \u00e0 l\u2019ouest de Londres, pour une c\u00e9r\u00e9monie dans la chapelle Saint-Georges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Westminster Abbey, le lieu charg\u00e9 d\u2019histoire o\u00f9 s\u2019\u00e9tait mari\u00e9e et avait \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e la reine El...","dateModified":"2022-09-19T09:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:36:01+00:00","articleBody":"           Vue de l\u2019abbaye de Westminster, o\u00f9 les invit\u00e9s s\u2019installent. JACK HILL \/ AFP                 L\u2019ancien premier ministre Tony Blair. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 L\u2019ex-premier ministre, Boris Johnson, et son \u00e9pouse, Carrie. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 L\u2019ancienne premi\u00e8re ministre Theresa May. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 Liz Truss, actuelle premi\u00e8re ministre. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/9c96ac4_1663579480839-076617.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T09:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:34:03+00:00","articleBody":"     Le roi Charles III s\u2019approche de Westminster Hall en voiture, sous les applaudissements de la foule mass\u00e9e contre les barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9. Le roi est accompagn\u00e9 du prince William.          Dans une dizaine de minutes, le cercueil de la reine sera plac\u00e9 sur un aff\u00fbt de canon pour \u00eatre achemin\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019abbaye de Westminster. Le roi et des membres de la famille royale marcheront derri\u00e8re.                Le roi Charles III arrive \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie. PETER CZIBORRA \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/22a3456_1663580531353-724012.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le roi Charles III s\u2019approche de Westminster Hall en voiture","dateModified":"2022-09-19T12:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:25:53+00:00","articleBody":"     Donna est venue du Yorkshire avec ses enfants, Donnie et Lana Rae. Mais elle ne les a pas emmen\u00e9s \u00e0 Westminster Hall. Ce qui ne l\u2019emp\u00eache pas d\u2019attendre la c\u00e9r\u00e9monie en famille.          Son fils a\u00een\u00e9, qui habite Londres, vient de passer lui souhaiter une bonne soir\u00e9e. \u00ab\u00a0La reine repr\u00e9sente le Royaume-Uni, n\u2019est-ce pas\u00a0?\u00a0\u00bb, lance-t-elle. \u00ab\u00a0Elle a \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9sence constante pour tout le monde, avec son fantastique sens de l\u2019humour, sa d\u00e9termination qui lui a permis de r\u00e9gner pendant soixante-dix\u00a0ans avec gr\u00e2ce et dignit\u00e9.\u00a0\u00bb                          Donna et ses enfants, le 18 septembre 2022, \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/d101ec1_1663575386474-l1004034.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | \u00ab\u00a0La reine repr\u00e9sente le Royaume-Uni, n\u2019est-ce pas\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-19T09:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:19:34+00:00","articleBody":"     Katharina, une Allemande \u00e0 Londres depuis dix mois, et C\u00e9line, une Fran\u00e7aise expatri\u00e9e depuis deux ans, expliquent ce qu\u2019elles viennent voir aujourd\u2019hui\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Katharina et C\u00e9line sont venues \u00ab\u00a0voir comment \u00e7a se passe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-19T09:19:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:16:52+00:00","articleBody":"           A l\u2019ext\u00e9rieur du ch\u00e2teau de Windsor. ALASTAIR GRANT \/ AFP                 Des membres de la garde arrivent avant que le cercueil de la reine Elizabeth II soit transport\u00e9 \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster pour ses fun\u00e9railles, dans le centre de Londres. PETR DAVID JOSEK \/ AP                 Une fanfare se produit avant le service fun\u00e8bre de la reine. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/b3288eb_5233330-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T09:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:11:11+00:00","articleBody":"     Tous les touristes de passage \u00e0 Londres qui ont visit\u00e9 le Parlement de Westminster ont en m\u00e9moire Westminster Hall, l\u2019immense salle coiff\u00e9e d\u2019une extraordinaire charpente \u00e9difi\u00e9e \u00e0 la fin du XIVe\u00a0si\u00e8cle et qui a \u00e9chapp\u00e9 au grand incendie de 1834 comme aux bombardements des ann\u00e9es 1940. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9\u00a0le cercueil de la reine Elizabeth II drap\u00e9 du Royal Standard (le drapeau royal), c\u2019est l\u00e0 que la foule a d\u00e9fil\u00e9 et s\u2019est inclin\u00e9e pendant pr\u00e8s de cinq jours. C\u2019est de l\u00e0 que le cercueil doit \u00eatre extrait pour \u00eatre transport\u00e9 \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster pour la c\u00e9r\u00e9monie de ce lundi.          La salle elle-m\u00eame, dont la fondation remonte \u00e0 1097, est la plus grande \u2013 73\u00a0m\u00e8tres sur 20 m\u00e8tres \u2013 du palais qui abrite le Parlement britannique. Une grande partie de l\u2019histoire de la monarchie parlementaire britannique s\u2019est \u00e9crite dans ce hall. Lieu de f\u00eates, de banquets de couronnement, si\u00e8ge de plusieurs cours royales de justice, Westminster Hall a aussi \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 lors de la c\u00e9l\u00e9bration de deuils de souverains et, de fa\u00e7on exceptionnelle, pour des c\u00e9r\u00e9monies fun\u00e8bres de personnalit\u00e9s non royales comme Winston Churchill en\u00a01965.             Lire aussi :     Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: le cercueil royal \u00e0 Westminster Hall, c\u0153ur de la monarchie parlementaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Westminster Hall\u00a0: depuis 1097, le lieu des grandes c\u00e9r\u00e9monies de la Couronne ","dateModified":"2022-09-19T09:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:10:45+00:00","articleBody":"     Maxine Roberts et sa fille Elin sont venues de Silverstone, \u00e0 deux heures de route. Le lien que la reine symbolisait entre les g\u00e9n\u00e9rations la touche. \u00ab\u00a0Elle est n\u00e9e et est morte la m\u00eame ann\u00e9e que ma grand-m\u00e8re\u00a0\u00bb, souligne Elin, \u00e9mue.          \u00ab\u00a0Cette constance \u00e9tait la\u00a0grande force de la reine, poursuit sa m\u00e8re. La reine n\u2019\u00e9tait sans doute pas aussi populaire il y a trente ans. Elle n\u2019\u00e9tait pas parfaite, sa famille a connu des probl\u00e8mes, des divorces. Mais elle a toujours tenu bon et continu\u00e9, s\u2019\u00e9levant au-dessus de la m\u00eal\u00e9e.\u00a0\u00bb                Maxine Roberts et sa fille Elin, le 19 septembre 2022, \u00e0 Londres.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/da6bd19_1663576624302-img-8284.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | \u00ab\u00a0La reine n\u2019\u00e9tait pas parfaite mais elle a toujours tenu bon, s\u2019\u00e9levant au-dessus de...","dateModified":"2022-09-19T09:10:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:09:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son \u00e9pouse ont pris place dans l\u2019abbaye de Westminster, suivis \u00e0 l\u2019instant par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et sa femme, Jill Biden.                Jair Bolsonaro, le pr\u00e9sident br\u00e9silien (\u00e0 droite), et son \u00e9pouse, Michelle. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, et son \u00e9pouse, Brigitte. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 Joe Biden, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son \u00e9pouse Jill. OLI SCARFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/72ec3bd_5233285-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Les invit\u00e9s arrivent \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster \u00e0 Londres","dateModified":"2022-09-19T09:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:04:48+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Avant la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019Etat, effervescence dans les rues londoniennes","dateModified":"2022-09-19T09:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:59:59+00:00","articleBody":"           Des personnes attendent le long de la route o\u00f9 le cercueil de la reine Elizabeth II passera, plac\u00e9 sur un aff\u00fbt de canon, apr\u00e8s le service fun\u00e8bre \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster dans le centre de Londres, lundi 19 septembre 2022. SARAH MEYSSONNIER \/ AP                 Des membres de la Royal Navy se tiennent devant l\u2019abbaye de Westminster. HANNAH MCKAY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/3febe79_3c01b0cfbc9046d9ba85aa8c09f6dbd9-3c01b0cfbc9046d9ba85aa8c09f6dbd9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:57:40+00:00","articleBody":"     Les portes de l\u2019abbaye de Westminster, o\u00f9 les fun\u00e9railles d\u2019Etat auront lieu \u00e0 partir de midi (11\u00a0heures, \u00e0 Londres), sont ouvertes depuis 9\u00a0heures afin que les quelque deux mille invit\u00e9s prennent place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Les invit\u00e9s prennent place dans l\u2019abbaye de Westminster","dateModified":"2022-09-19T09:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:55:49+00:00","articleBody":"     Graham vient d\u2019Irlande du Nord et s\u2019excuse de son accent \u00e0 couper au couteau. Il est entr\u00e9 dans la queue samedi et est pass\u00e9 devant le cercueil dans la nuit de dimanche \u2013 \u00e0 1\u00a0h\u00a030 \u2013, puis il est venu faire du rep\u00e9rage pour trouver un endroit o\u00f9 s\u2019installer, avant de rentrer \u00e0 l\u2019h\u00f4tel pour dormir. \u00ab\u00a0Je suis arriv\u00e9 ici \u00e0 20\u00a0heures, il commen\u00e7ait \u00e0 y avoir du monde, mais j\u2019ai trouv\u00e9 cet endroit o\u00f9 je vais dormir, avec des amis pour qui je garde ces places.\u00a0\u00bb          Pour lui, Elizabeth II \u00ab\u00a0\u00e9tait une grande monarque, qui a eu une bonne influence, elle \u00e9tait quelqu\u2019un qu\u2019on pouvait respecter, sur qui on pouvait compter\u00a0\u00bb. Et, surtout, la reine lui rappelle sa m\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Elle est morte il y a douze ans, elle avait le m\u00eame \u00e2ge que la reine, avait connu la guerre.\u00a0\u00bb Le d\u00e9clin et la mort rapides de la reine lui rappellent aussi ceux de sa propre m\u00e8re. C\u2019est pour cela qu\u2019il est venu.                Graham, le 18 septembre 2022, \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/8afaa4f_1663575760234-l1004037.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | \u00ab\u00a0Je suis arriv\u00e9 ici \u00e0 20\u00a0heures, il commen\u00e7ait \u00e0 y avoir du monde mais j\u2019ai trouv\u00e9 c...","dateModified":"2022-09-19T08:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:51:02+00:00","articleBody":"     Jack, qui vient de Manchester, a \u00e9tudi\u00e9 le r\u00f4le de la monarchie dans la Constitution\u00a0: son examen final portait sur ce sujet. \u00ab\u00a0La reine repr\u00e9sentait le meilleur exemple du syst\u00e8me de checks and balances \u2013 \u201cpoids et contrepoids\u201d \u2013 dont on a besoin dans notre pays. Et elle a tenu ce r\u00f4le pendant soixante-dix\u00a0ans. Et si elle a servi soixante-dix\u00a0ans, je peux tenir quelques heures dans cette queue pour venir lui rendre hommage.\u00a0\u00bb          Jack a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 le discours du roi Charles III. \u00ab\u00a0Il exprime plus ses opinions que sa m\u00e8re, mais il conna\u00eet les limites de son r\u00f4le et je pense qu\u2019il fera un bon souverain, m\u00eame s\u2019il ne r\u00e9gnera pas aussi longtemps que sa m\u00e8re. Et William fera pareil\u00a0: la reine et son p\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 de bons professeurs.\u00a0\u00bb                Jack, de Manchester, le 18 septembre 2022, \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/ea78e4a_1663574089669-l1004009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | \u00ab\u00a0Elle a servi soixante-dix\u00a0ans, je peux tenir quelques heures dans cette queue pour lui r...","dateModified":"2022-09-19T08:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:44:57+00:00","articleBody":"     Pendant plus de cinq jours, la foule a fait la queue pour rendre hommage \u00e0 la reine dont le cercueil repose au milieu \u00e0 Westminster Hall, la plus ancienne salle du Parlement britannique. Apr\u00e8s avoir patient\u00e9 pendant des heures, le public aborde le b\u00e2timent par le Victoria Tower Gardens South o\u00f9 il lui est demand\u00e9 de se d\u00e9barrasser de la nourriture, des boissons, du parfum, du mascara, des couvertures qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par des associations, l\u2019essentiel \u00e9tant r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les associations qui viennent en aide aux sans-abri.                    Dans le hall, outre le silence, l\u2019\u00e9motion est palpable. Les rares bruits sont ceux de quelques semelles, le vagissement de nourrissons, la sonnerie d\u2019un t\u00e9l\u00e9phone ou le rugissement des avions qui traversent en permanence le ciel de la capitale. Jeunes, vieux, seuls ou en famille, dans tous les styles vestimentaires, la foule d\u00e9file sur trois ou quatre rangs de chaque c\u00f4t\u00e9 du cercueil. Certains tiennent le sac qui contient les affaires qui les ont accompagn\u00e9es pendant la nuit. Beaucoup en sortent les yeux rougis, un mouchoir \u00e0 la main.          En passant quelques secondes devant le cercueil, certain s\u2019arr\u00eatent l\u2019espace de quelques secondes, se signent, baissent la t\u00eate ou esquissent une r\u00e9v\u00e9rence. Parfois, une pri\u00e8re bouddhiste. D\u2019autres s\u2019arr\u00eatent un instant \u00e0 la porte de sortie du b\u00e2timent. Sur un c\u00f4t\u00e9, des militaires assistent des invalides, des personnes \u00e2g\u00e9es poussant leur d\u00e9ambulateur.          Le d\u00e9fil\u00e9 s\u2019interrompt toutes les 20 minutes\u00a0: les huit gardes \u2013 deux membres de la compagnie des archers, deux beefeaters, quatre membres des Household cavalery \u2013 qui entourent le cercueil sont relev\u00e9s \u00e0 intervalle r\u00e9gulier. Un officier tape deux fois du sabre sur le sol, la garde montante s\u2019approche au pas, et rel\u00e8ve celle qui a pris place pr\u00e9c\u00e9demment autour du cercueil. En plus de ces gardes, quatre bobbies compl\u00e8tent le dispositif, sait-on jamais.                Des membres du public rendent hommage au cercueil de la reine Elizabeth II \u00e0 4h57 du matin, alors qu\u2019il repose dans le Westminster Hall, au Palais de Westminster \u00e0 Londres, le 19 septembre 2022. YUI MOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/4dd085a_1663576379969-076183.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que sont venus voir les Britanniques \u00e0 Westminster Hall\u00a0?","dateModified":"2022-09-19T08:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#655268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:42:55+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/0974d0c_1663256660192-web-london-queen-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis quatre jours et jusqu\u2019\u00e0 lundi matin, les Britanniques ont patient\u00e9 des heures durant pour rendr...","dateModified":"2022-09-19T08:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:37:39+00:00","articleBody":"           Dans un monast\u00e8re bouddhiste, lors d\u2019une s\u00e9ance de pri\u00e8re pour marquer les fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II \u00e0 Katmandou, au N\u00e9pal, lundi 19 septembre 2022. NIRANJAN SHRESTHA \/ AP                 Des visiteurs passent devant un portrait de la reine Elizabeth\u00a0II plac\u00e9 devant le monument historique Victoria Memorial pour marquer les fun\u00e9railles de la reine d\u00e9funte \u00e0 Calcutta, en Inde, le lundi 19\u00a0septembre 2022. BIKAS DAS \/ AP                 Une maquette de la chaise royale et une figure de cire de la reine Elizabeth II, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un livre de condol\u00e9ances, au Madame Tussauds Beijing, \u00e0 P\u00e9kin, en Chine, le 19\u00a0septembre 2022. ANDY WONG \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/93c5f1a_1663575179330-637007.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les hommages \u00e0 la reine se multiplient \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-09-19T08:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:34:37+00:00","articleBody":"     Des journalistes du Monde sont \u00e0 Londres pour suivre cette journ\u00e9e de fun\u00e9railles. Dimanche, Pierre Bouvier a remont\u00e9 la fameuse queue pour rendre hommage au cercueil de la reine, \u00e0 Westminster Hall, et recueilli quelques paroles.          Elle s\u2019appelle Victoria Elizabeth et travaille pour un fonds d\u2019investissement. Elle a commenc\u00e9 \u00e0 faire la queue, dimanche, vers 19\u00a0heures, dans l\u2019espoir de rejoindre Westminster Hall, la plus ancienne salle du Parlement britannique, et de\u00a0se recueillir devant le cercueil de la reine.          Depuis que le cercueil est expos\u00e9, \u00ab\u00a0je surveille la queue, et je pense que c\u2019est le bon moment pour rendre hommage \u00e0 cette femme si puissante, si inspirante, qui a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 son peuple\u00a0\u00bb.          A ce moment, le compteur indique huit heures d\u2019attente. Elle envoie une photo de la cath\u00e9drale Saint-Paul \u00e0 ses enfants, qui sont scolaris\u00e9s dans les environs.                Victoria Elizabeth, le 18 septembre 2022, \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/c2d819f_1663571846871-l1004003.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | \u00ab\u00a0Rendre hommage \u00e0 cette femme si puissante, si inspirante, qui a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 son pe...","dateModified":"2022-09-19T08:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#654638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:24:20+00:00","articleBody":"     Nous vous accompagnerons tout au long des fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth II. Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste et ancien correspondant du Monde \u00e0 Londres, sera pr\u00e9sent avec vous pour d\u00e9crire, commenter et expliquer les images retransmises.          A partir de 14 heures, nous reviendrons sur le difficile contexte \u00e9conomique et social actuel au Royaume-Uni. Sarah Pickard, enseignante-chercheuse en civilisation britannique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Sorbonne-Nouvelle r\u00e9pondra \u00e0 toutes vos questions lors d\u2019un tchat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour vous accompagner aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-09-19T08:24:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/0/0/6000/3850/1342/861/3/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/19/19-3">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Arpentant les régions du Sud, la présidente de Fratelli d’Italia, attaque la gauche et un Etat qu’elle juge défaillant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En campagne, Giorgia Meloni, la cheffe de l’extrême droite, dénonce le déclin de l’Italie      Arpentant les régions du Sud, la présidente de Fratelli d’Italia, attaque la gauche et un Etat qu’elle juge défaillant.          Par Olivier Bonnel(Caserte, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans la foule, Maria-Pia agite un drapeau de Gioventù Nazionale, le mouvement de jeunesse de Fratelli d’Italia, le parti postfasciste dirigé par Giorgia Meloni. En compagnie de deux amis d’Acerra, ville de la grande banlieue de Naples, la jeune étudiante en droit de 18 ans attend avec impatience son héroïne. « Les jeunes de mon âge sont déçus de la politique, mais c’est bien de lutter pour ses idées, et Giorgia Meloni est la seule à le faire avec cohérence », confie-t-elle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni, la cheffe de file de l’extrême droite italienne, en quête de normalisation                 A une semaine du scrutin législatif du 25 septembre, la cheffe de file de la coalition des droites a choisi la Campanie (Sud) pour aborder la dernière ligne droite de sa campagne. C’est à Caserte, à un jet de pierre du majestueux palais royal des Bourbon de Naples, connu comme le « Versailles italien », que le parti Fratelli d’Italia (extrême droite) a dressé tribune, dimanche 18 septembre dans la soirée.               Saluée par une foule en liesse, Giorgia Meloni arrive sur la grande scène, où un pupitre en Plexiglas a été installé. Mais, comme souvent, c’est en marchant, micro en main, qu’elle s’exprime, s’approchant au plus près de la foule. Dans cette campagne hyperpersonnalisée, la dirigeante du parti est la seule à s’exprimer ; les élus de sa formation politique sont relégués au pied de l’estrade.          Défense de l’Etat-providence          D’emblée, la présidente de Fratelli d’Italia attaque la gauche. « Ils ont peur, ils n’ont rien à dire, ils veulent maintenir un système où leurs amis restent au pouvoir, s’écrie-t-elle sous un tonnerre d’applaudissements. Nous voulons une Italie fondée sur le mérite et non sur le privilège des relations. »          Giorgia Meloni a choisi le thème du déclin pour commencer son discours, une problématique qui trouve une résonance particulière dans cette Italie méridionale. « Une région comme celle-ci doit cesser d’être perçue comme celle où l’on reçoit le plus d’aides sociales, c’est insultant », développe-t-elle, estimant que « l’Etat doit assister dignement ceux qui n’arrivent pas à vivre correctement ». Giorgia Meloni défend une forme d’Etat-providence et plaide clairement pour un relèvement des minima sociaux, tranchant avec les positions de ses partenaires dans la coalition de droite. Elle cite notamment la pension d’invalidité à moins de 300 euros ou le niveau de certaines retraites, qui ne dépassent pas 500 euros par mois et « qui sont une honte dans ce pays ». « Vous méritez mieux ! », ­lance-t-elle à ses militants. « L’Etat est un adversaire, alors qu’il devrait être un allié », s’insurge-t-elle encore.            Il vous reste 62.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/en-campagne-giorgia-meloni-la-cheffe-de-l-extreme-droite-denonce-le-declin-de-l-italie_6142249_3210.html"},"headline":"En campagne, Giorgia Meloni, la cheffe de l\u2019extr\u00eame droite, d\u00e9nonce le d\u00e9clin de l\u2019Italie","dateCreated":"2022-09-19T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-19T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-19T12:00:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Arpentant les r\u00e9gions du Sud, la pr\u00e9sidente de Fratelli d\u2019Italia, attaque la gauche et un Etat qu\u2019elle juge d\u00e9faillant.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Caserte, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/e12df81_1663571025042-043-ac-180922032.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-4">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La sécurisation de la centrale nucléaire de Zaporijia devrait aussi être au cœur des discussions onusiennes à New York, qui ont débuté dimanche à New York.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Assemblée générale de l’ONU : l’Ukraine veut plaider pour la création d’une cour chargée de juger les crimes d’agression      La sécurisation de la centrale nucléaire de Zaporijia devrait aussi être au cœur des discussions onusiennes à New York, qui ont débuté dimanche à New York.          Par Philippe Ricard(New York, envoyé spécial) et Frédéric Saliba(Mexico, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 17h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans une forêt à la périphérie d’Izioum, en Ukraine, des croix indiquent l’emplacement de centaines de corps enterrés sommairement pendant l’occupation russe, le 17 septembre 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Après la découverte de 445 tombes et d’une fosse commune dans la ville d’Izioum, tout juste libérée de l’armée russe, le débat devrait animer les coulisses de l’Assemblée générale des Nations unies, qui s’est ouverte dimanche 18 septembre à New York. Le gouvernement ukrainien va en effet s’appuyer sur ces révélations macabres, à l’origine de multiples condamnations en Europe et aux Etats-Unis, pour plaider en faveur de la création d’une nouvelle cour internationale chargée de juger les crimes d’agression.          La présidence tchèque du Conseil de l’Union européenne a apporté son soutien à cette perspective, même si elle est encore loin d’être consensuelle, en particulier en Europe. Certains pays, dont la France, entendent privilégier la Cour pénale internationale, à La Haye, compétente pour juger les crimes contre l’humanité, de génocide et de guerre, mais pas, à ce stade, les crimes d’agression.           Les délégations devraient également poursuivre les efforts entrepris pour continuer à débloquer les exportations ukrainiennes de céréales          Deux autres sujets devraient être au cœur des discussions onusiennes. La sécurisation de la centrale nucléaire de Zaporijia, pour commencer : après une mission sur place, l’Agence internationale de l’énergie atomique – une entité onusienne – préconise de démilitariser la zone occupée par les troupes russes, afin d’éviter que les combats ne l’endommagent davantage. Les différentes délégations devraient également poursuivre les efforts entrepris, sous l’égide de l’ONU (et de la Turquie), pour continuer à débloquer les exportations ukrainiennes de céréales. Par mer ou par voie terrestre, quelque dix millions de tonnes auraient pu quitter le pays ces derniers mois. La question est de grande importance, afin de limiter la flambée des prix, voire le risque de pénurie dans les pays très dépendants des exportations ukrainiennes et russes.                           Lire aussi :  Ukraine : la situation à la centrale de Zaporijia est « intenable », estime l’AIEA, qui réclame une « zone de sécurité »                 Par ailleurs, le Mexique a annoncé son intention de proposer à l’ONU un plan de paix, censé mettre un terme aux combats. Lors de la fête nationale du pays, vendredi, le président, Andres Manuel Lopez Obrador (« AMLO »), a appelé de ses vœux la création « immédiate » d’un « comité pour le dialogue et la paix », composé du premier ministre indien, Narendra Modi, du pape François et du secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres.          « Amlo » fustige l’«inefficacité politique » de l’ONU          L’initiative, qui sera portée devant l’Assemblée générale par son ministre des affaires étrangères, Marcelo Ebrard, vise « une cessation immédiate des hostilités en Ukraine et le début de pourparlers entre le président Zelensky et le président Poutine », ainsi qu’une « trêve d’au moins cinq ans ». Dans son discours, le président mexicain a critiqué le rôle joué par l’ONU dans le conflit en Ukraine, restée, selon lui, « inactive et effacée, en proie à un formalisme et à une inefficacité politique qui la cantonnent dans un rôle purement décoratif ». Il s’en est pris aussi au « comportement encore plus répréhensible des grandes puissances qui prennent position sur le conflit uniquement pour servir leurs propres intérêts ».        Il vous reste 13.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/assemblee-generale-de-l-onu-l-ukraine-veut-plaider-pour-la-creation-d-une-cour-chargee-de-juger-les-crimes-d-agression_6142238_3210.html"},"headline":"Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU\u00a0: l\u2019Ukraine veut plaider pour la cr\u00e9ation d\u2019une cour charg\u00e9e de juger les crimes d\u2019agression","dateCreated":"2022-09-19T11:00:32+02:00","datePublished":"2022-09-19T11:00:32+02:00","dateModified":"2022-09-19T17:27:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La s\u00e9curisation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia devrait aussi \u00eatre au c\u0153ur des discussions onusiennes \u00e0 New York, qui ont d\u00e9but\u00e9 dimanche \u00e0 New York.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"New York, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/d527045_1663474718614-0t5a0446.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-5">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Côté azerbaïdjanais, le bilan est à ce jour de 79 militaires tués, selon Bakou, depuis le début des affrontements qui ont éclaté mardi 13 septembre dans une escalade inédite depuis 2020.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Arménie             Face à l’Azerbaïdjan, l’Arménie annonce plus de 200 morts parmi ses soldats depuis la reprise des affrontements      Côté azerbaïdjanais, le bilan est à ce jour de 79 militaires tués, selon Bakou, depuis le début des affrontements qui ont éclaté mardi 13 septembre dans une escalade inédite depuis 2020.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En une semaine seulement, la reprise des affrontements entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan affiche déjà un lourd bilan. Plus de 200 militaires arméniens ont été tués depuis le 13 septembre dans les pires affrontements frontaliers depuis la guerre de 2020. Le bilan est « de 207 [morts], dont trois civils », a précisé le Conseil de sécurité arménien, lundi 19 septembre, ajoutant que « deux civils sont portés disparus, 293 militaires et trois civils sont blessés ». Vingt soldats ont été faits prisonniers par l’armée azerbaïdjanaise, selon la même source.            Cela porte à près de 300 le nombre de morts dans les deux camps. Côté azerbaïdjanais, le bilan est à ce jour de 79 militaires tués, selon Bakou. Il s’agit d’une escalade inédite depuis 2020, menaçant de torpiller un processus de paix fragile entre les deux pays rivaux du Caucase qui partagent près de 1 000 kilomètres de frontière.            Rapprochement entre Erevan et Washington            Les chefs des diplomaties arménienne et azerbaïdjanaise doivent se rencontrer lundi à New York, à l’initiative du secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Dimanche, en visite à Erevan, la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, avait condamné les attaques « illégales » de Bakou. Son déplacement dans la capitale arménienne marquait un nouveau signe de rapprochement entre Washington et Erevan, alors que le Kremlin, médiateur traditionnel dans cette région, est très occupé par les difficultés de son offensive militaire en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Arménie, le premier ministre, Nikol Pachinian, crée la polémique, sur fond de fragile trêve avec l’Azerbaïdjan                   Depuis 2020, la Russie déploie une force de maintien de la paix à la frontière entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan. Mais celle-ci s’est révélée inefficace pour prévenir l’escalade militaire de la semaine passée. Ces affrontements sont les plus intenses depuis une guerre entre les deux pays en 2020 pour le contrôle de l’enclave du Nagorny Karabakh, qui a fait plus de 6 500 morts et a conduit Erevan à céder des territoires à Bakou. Avant 2020, l’Arménie et l’Azerbaïdjan s’étaient déjà affrontés dans les années 1990 pour le Nagorny Karabakh, un conflit qui a fait plus de 30 000 morts.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 20 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Béjart et ballets  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/face-a-l-azerbaidjan-l-armenie-annonce-plus-de-200-morts-parmi-ses-soldats-apres-la-reprise-des-affrontements_6142294_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019Azerba\u00efdjan, l\u2019Arm\u00e9nie annonce plus de 200\u00a0morts parmi ses soldats depuis la reprise des affrontements","dateCreated":"2022-09-19T17:36:33+02:00","datePublished":"2022-09-19T17:36:33+02:00","dateModified":"2022-09-19T18:09:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Azerba\u00efdjan","Arm\u00e9nie"],"description":"C\u00f4t\u00e9 azerba\u00efdjanais, le bilan est \u00e0 ce jour de 79 militaires tu\u00e9s, selon Bakou, depuis le d\u00e9but des affrontements qui ont \u00e9clat\u00e9 mardi 13\u00a0septembre dans une escalade in\u00e9dite depuis 2020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/504/0/6016/3008/1342/671/60/0/a26c377_5189892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/19/19-6">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La prochaine Coupe du monde organisée dans l’émirat marque une nouvelle étape dans le désaveu des grands événements sportifs. Dans sa chronique, Jérôme Latta analyse les choix cornéliens qui se présentent aux passionnés de football.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Football       Coupe du monde 2022         Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste        La prochaine Coupe du monde organisée dans l’émirat marque une nouvelle étape dans le désaveu des grands événements sportifs. Dans sa chronique, Jérôme Latta analyse les choix cornéliens qui se présentent aux passionnés de football.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Ce n’est évidemment pas la première fois que le football pose un problème de conscience à ses passionnés. Mais, cette fois, il leur sera plus difficile de ne pas l’avoir mauvaise (leur conscience), s’ils décident de suivre la Coupe du monde de football au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.          Rien ne va plus de soi pour cette 22e édition de la compétition, dont la singularité tient moins à sa tenue en automne – pour la première fois de l’histoire, afin d’échapper aux températures estivales extrêmes de l’émirat – qu’au sentiment d’absurdité qui en émane.          La perte de sens résulte d’abord du choix sidérant du pays d’accueil, micro-Etat richissime mais sans tradition footballistique, décision qui déclencha une litanie de procédures judiciaires internationales pour corruption. Douze ans plus tard, le Mondial aura bien lieu à Doha et dans sa banlieue, mais il n’est plus certain qu’il constituera une victoire pour l’émirat.          Le totem du boycott          Il y a ce bilan humain effarant, dont l’unité est le millier de morts, sur les chantiers du pays, et l’aberration écologique de ces huit stades climatisés de 40 000 à 80 000 places – sept nouveaux – serrés dans une agglomération de 800 000 habitants, dont les tribunes n’étaient pas remplies lors des Mondiaux d’athlétisme en 2019.               Alors, à deux mois du coup d’envoi de la compétition resurgit un mot totémique, un mot d’ordre : le boycott, et les appels qui viennent avec, de la part d’anciens footballeurs comme Philipp Lahm ou Eric Cantona, de personnalités ou d’anonymes. Mais quel boycott ?                           Lire aussi :  Mondial 2022 au Qatar : Amnesty International demande à la FIFA d’indemniser les ouvriers                 Aucune des trente-deux fédérations qualifiées n’a sérieusement envisagé de ne pas envoyer sa sélection nationale. Avec ses relents de guerre froide, un boycott institutionnel n’est tout simplement plus d’époque et, faute d’avoir été pensé des années plus tôt, il est devenu complètement chimérique.          Malgré leur politisation croissante, inutile de rêver que des footballeurs sélectionnés prennent sur eux de rester à la maison. L’abstention des médias spécialisés n’est pas plus probable, l’enjeu étant plutôt l’exposition qu’ils accorderont aux sujets polémiques.              Le « boycott diplomatique », expérimenté pour les JO d’hiver de Pékin, peut prendre un peu de place dans l’actualité, mais on peut imaginer que ses effets seront aussi négligeables que l’absence d’un sous-préfet à l’inauguration d’une médiathèque.          Dans leur grande majorité, les ONG de défense de l’environnement et des droits humains ne préconisent même pas la politique du siège vide, préférant profiter de l’événement pour porter leurs messages.        Il vous reste 44.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/09/19/appels-au-boycott-le-mondial-au-qatar-c-est-la-grosse-goutte-qui-fait-deborder-la-coupe_6142258_1616938.html"},"headline":"Appels au boycott\u00a0: \u00ab\u00a0Le Mondial au Qatar, c\u2019est la (grosse) goutte qui fait d\u00e9border la coupe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-19T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-19T13:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-19T17:46:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Sport","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"La prochaine Coupe du monde organis\u00e9e dans l\u2019\u00e9mirat marque une nouvelle \u00e9tape dans le d\u00e9saveu des grands \u00e9v\u00e9nements sportifs. Dans sa chronique, J\u00e9r\u00f4me Latta analyse les choix corn\u00e9liens qui se pr\u00e9sentent aux passionn\u00e9s de football.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/643/0/5625/2812/1342/671/60/0/48eedc6_5195292-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-7">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Après un premier coup d’éclat en mars à ce sujet, l’attaquant de l’équipe de France manifeste son mécontentement, après le refus du président de la fédération de modifier la convention des droits à l’image des Bleus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Football             Kylian Mbappé refuse de participer à une séance photo et relance son bras de fer avec Noël Le Graët      Après un premier coup d’éclat en mars à ce sujet, l’attaquant de l’équipe de France manifeste son mécontentement, après le refus du président de la fédération de modifier la convention des droits à l’image des Bleus.          Par Alexandre Pedro (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 17h28, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant des Bleus Kylian Mbappé et le président de la Fédération française de football, Noël Le Graët, saluent la foule venue fêter sur les Champs-Elysées, à Paris, la victoire de l’équipe de France à la Coupe du monde en Russie, le 16 juillet 2018.  FRANCOIS GUILLOT/AFP                 Ces derniers jours, une polémique en chasse une autre dans le football français. Alors que les Bleus sont réunis depuis ce lundi à Clairefontaine (Yvelines) pour préparer leurs deux matchs de Ligues des nations contre l’Autriche et le Danemark, Kylian Mbappé a « décidé de ne pas prendre part à la séance photo prévue », mardi, pour des partenaires de l’équipe de France.            L’attaquant justifie cette décision par le refus de la Fédération française de football (FFF) de « modifier la convention » des droits à l’image des joueurs, a-t-il fait savoir, lundi, dans un communiqué transmis à l’AFP. La star des Bleus et du Paris-Saint-Germain « et ses représentants (…) regrettent vivement qu’aucun accord n’ait pu, comme demandé, être trouvé en amont de la Coupe du monde » (du 20 novembre au 18 décembre).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé remet en cause la convention sur le droit à l’image des Bleus                   L’affaire n’est pas nouvelle. En mars, Mbappé a déjà refusé de se plier à une opération marketing lors d’un précédent rassemblement avec l’équipe de France. Lors de différentes rencontres, les conseillers du joueur, notamment son avocate, Delphine Verheyden, avaient pu, auprès des dirigeants de la FFF, « exposer leur position quant à la nécessité de modifier la convention régissant les conditions d’utilisation de son image », poursuit le communiqué.                 Avec ce dispositif, la fédération gère de façon collective les droits à l’image des Bleus. En contrepartie, chaque sélectionné perçoit 25 000 euros par rencontre internationale. Une convention en ce sens avait été rédigée en 2010. Mbappé l’avait signée lors sa première en équipe de France, en 2017.            « Rien ne changera d’ici la Coupe du monde »            Depuis, le prodige de Bondy a pris une autre dimension et revendique le droit de refuser de voir son image associée à certains partenaires officiels. Parmi ces indésirables : Coca-Cola et la chaîne de fast-foods KFC, ou encore le site de paris en ligne Betclic. On dit, en effet, le joueur très concerné par les problèmes de malbouffe, mais aussi soucieux des dérives liées aux paris en ligne.            Me Verheyden, défendait, dans un entretien au Parisien en mars, l’idée d’un droit de regard : « Il est important que les joueurs soient en harmonie avec les publicités auxquelles ils participent. Ils ont pour leur jeune public un rôle de modèle. Ce rôle doit être manié avec précaution. »                             Lire aussi :  Football : l’« affaire Mbappé » traduit une volonté renforcée de maîtrise du droit à l’image par les sportifs                   En juin, une rencontre a eu lieu entre le président de la FFF, Noël Le Graët, les avocats et la mère de Kylian Mbappé pour évoquer la convention qui régit ce fameux droit d’image collective (DIC) en équipe de France. A un premier communiqué du clan Mbappé, confiant sur les chances « d’aboutir à une nouvelle version de la convention en amont de la prochaine Coupe du monde », M. Le Graët a répondu en temporisant. « Nous avions effectivement convenu ensemble d’un communiqué sur quelques points. Le texte qui m’a été finalement proposé par les conseils de Kylian m’a un peu froissé, avoue le dirigeant, interrogé par L’Equipe. Cette convention ne concerne pas que Kylian mais bien tous les joueurs de l’équipe de France. Il ne faut pas oublier non plus tous les partenaires qui nous donnent beaucoup d’argent. »                Le Breton disait mettre en relation Me Verheyden et l’avocat de la FFF, Yves Wehrli, pour poursuivre les discussions. Trois mois plus tard, le patron du football français a remis le sujet à plus tard. « Rien ne changera d’ici la Coupe du monde », a-t-il annoncé ce lundi, toujours dans L’Equipe.            Sollicitée par l’AFP, la fédération n’avait pas réagi en milieu d’après-midi. Noël Le Graët et François Vasseur, directeur marketing, étaient attendus à Clairefontaine, où ils doivent s’entretenir avec des joueurs et le principal concerné, Kylian Mbappé. Au moment de prolonger son contrat avec le PSG, en mai, le champion du monde 2018 s’était étonné de l’importance prise par cette histoire de convention.            « Ce qui est drôle, c’est qu’avant ce rassemblement de mars, je crois que personne n’a fait ne serait-ce qu’une brève sur les droits à l’image… Il y a juste eu ce petit quiproquo, mais on va régler ça très vite. » Pas si vite que cela, si on en croit son choix de rester dans sa chambre, à l’heure de la séance photo, mardi à Clairefontaine.                 Alexandre Pedro (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 20 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/19/kylian-mbappe-refuse-de-participer-a-une-seance-photo-et-relance-son-bras-de-fer-avec-noel-le-graet_6142292_3242.html"},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9 refuse de participer \u00e0 une s\u00e9ance photo et relance son bras de fer avec No\u00ebl Le\u00a0Gra\u00ebt","dateCreated":"2022-09-19T17:28:01+02:00","datePublished":"2022-09-19T17:28:01+02:00","dateModified":"2022-09-19T17:45:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Apr\u00e8s un premier coup d\u2019\u00e9clat en mars \u00e0 ce sujet, l\u2019attaquant de l\u2019\u00e9quipe de France manifeste son m\u00e9contentement, apr\u00e8s le refus du pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration de modifier la convention des droits \u00e0 l\u2019image des Bleus.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/123/0/4000/2000/1342/671/60/0/4829da5_1663599497050-000-17q5of.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/19/19-8">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ En raison de la hausse des températures, les espèces marines tropicales, entrées par le canal de Suez et le détroit de Gibraltar, prolifèrent et chamboulent l’écosystème méditerranéen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Climat             Avec le réchauffement climatique, les espèces invasives s’invitent en Méditerranée      En raison de la hausse des températures, les espèces marines tropicales, entrées par le canal de Suez et le détroit de Gibraltar, prolifèrent et chamboulent l’écosystème méditerranéen.          Par Guillaume Delacroix         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 15h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des crabes bleus ramassés à Canet-en-Roussillon (Pyrénées-Orientales), le 8 septembre 2022.  IDHIR BAHA / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Ferdinand de Lesseps avait-il mesuré les conséquences de ses actes ? En faisant ouvrir le canal de Suez entre la mer Rouge et la Méditerranée, en 1869, le diplomate français a ouvert la porte aux espèces sous-marines des régions chaudes du globe. Un siècle et demi plus tard, à la faveur du changement climatique qui élève d’année en année la température de la Méditerranée, c’est l’invasion.          « Au moins 900 espèces non indigènes » y ont élu domicile, « dont plus de la moitié de manière permanente », a alerté, début septembre, l’Organisation des nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO). La Grande Bleue est en voie de tropicalisation. « Il se passe la même chose qu’en Australie, autre région du monde documentée sur le sujet, où des poissons quittent les récifs coralliens pour descendre vers le sud et pour déforester les fonds marins », relève Sébastien Villéger, chercheur au CNRS, à Montpellier.            







<article-nb="2022/09/19/19-9">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le fait d’envisager de transformer les régimes de retraites par le biais d’amendements au projet de loi de financement de la Sécurité sociale, comme l’a annoncé Macron, ne fait pas l’unanimité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                                             Politique       Réforme des retraites             Réforme des retraites : des incertitudes juridiques sur la mise en œuvre      Le fait d’envisager de transformer les régimes de retraites par le biais d’amendements au projet de loi de financement de la Sécurité sociale, comme l’a annoncé Macron, ne fait pas l’unanimité.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Contestée dès le départ pour des raisons de fond, la réforme des retraites voulue par Emmanuel Macron nourrit aussi la controverse sur des questions de procédure. L’exécutif a récemment admis qu’il n’excluait pas la possibilité de présenter ses mesures à la faveur d’amendements au projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS) pour 2023. Une option critiquée, en particulier par les oppositions de droite et de gauche, car elle priverait le Parlement d’un débat approfondi sur un dossier majeur.          Le fait d’envisager une transformation des régimes de pension par le biais d’amendements au budget de la « Sécu » « pose de sérieuses difficultés sur le plan du processus démocratique », confie Boris Vallaud, le président du groupe socialiste à l’Assemblée nationale. Dans cette situation, observe-t-il, « le Conseil d’Etat ne serait pas consulté sur les dispositions concernées » en amont de la première lecture au Palais-Bourbon, qui doit débuter, en principe, le 20 octobre. En outre, « il n’y aurait pas d’étude d’impact ».          Pour le député des Landes, un tel mode opératoire conduirait la représentation nationale « à se prononcer sans avoir une idée de l’étendue des changements qui seraient votés ». « Cela s’apparente à un coup de force, s’indigne-t-il. Le président de la République et le gouvernement nous disent qu’ils sont désormais à l’écoute, mais en réalité, ils fonctionnent comme sous la précédente législature, dans la verticalité. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : une majorité de plus en plus divisée                 Au nom des mêmes arguments, l’hypothèse d’une réforme par voie d’amendements au projet de loi de financement de la Sécurité sociale 2023 est jugée « brutale et peu démocratique » par Bruno Retailleau, le chef de file des sénateurs Les Républicains (LR). Des déclarations qui entrent en résonance avec celles de François Bayrou. Dans un entretien au Parisien daté du dimanche 18 septembre, le président du MoDem – un des partis de la majorité – affirme que le projet du chef de l’Etat en matière de régimes de pension « ne peut pas se faire au détour d’un amendement ».          « Cavaliers sociaux »          L’idée de légiférer ainsi est également sujette à caution sur le plan de la faisabilité technique. « Je ne suis pas certain qu’un PLFSS permette de porter une réforme complète des retraites, à l’image de celle que défend le chef de l’Etat », indique M. Retailleau. Le sénateur LR de Vendée doute, notamment, que l’on puisse, à travers le budget de la « Sécu », « procéder à l’extinction des régimes spéciaux », comme s’y est engagé M. Macron durant sa campagne : « Il me semble qu’il faudrait un texte ad hoc pour cela. »             Il vous reste 51.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/19/reforme-des-retraites-des-incertitudes-juridiques-sur-la-mise-en-uvre_6142262_823448.html"},"headline":"R\u00e9forme des retraites\u00a0: des incertitudes juridiques sur la mise en \u0153uvre","dateCreated":"2022-09-19T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-19T14:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","Politique"],"description":"Le fait d\u2019envisager de transformer les r\u00e9gimes de retraites par le biais d\u2019amendements au projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, comme l\u2019a annonc\u00e9 Macron, ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/446/0/5352/2676/1342/671/60/0/bea0bb2_1663575630187-000-1vk16h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-10">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le Kremlin qualifie de « mensonge » la découverte de centaines de corps à Izioum et dément à nouveau tout crime de guerre. Cette ville stratégique a été reprise par l’armée ukrainienne mi-septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : les séparatistes prorusses condamnent un employé ukrainien de l’OSCE à treize ans de prison pour « haute trahison » Le Kremlin qualifie de « mensonge » la découverte de centaines de corps à Izioum et dément à nouveau tout crime de guerre. Cette ville stratégique a été reprise par l’armée ukrainienne mi-septembre.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:20   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce lundi 19 septembre         Les autorités d’occupation russes disent avoir « éliminé » un groupe armé à Kherson, lors de combats samedi soir dans le centre-ville. Elles affirment également qu’aucun soldat russe n’a été blessé, ni aucun civil. Le média public russe Vesti a publié une vidéo montrant deux blindés entourés de soldats, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire, dans laquelle on aperçoit l’un des blindés ouvrir le feu à la mitrailleuse tandis que d’autres tirs se font entendre. Côté ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l’armée, Nataliya Gumenyuk, a dénoncé une « provocation », qui est, selon elle, « destinée à entacher l’image des forces armées ukrainiennes ».        Quatre médecins ont été tués dans l’oblast de Kharkiv lors d’un bombardement russe survenu dimanche, d’après le gouverneur régional de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il a précisé que des médecins tentaient d’évacuer des patients d’un hôpital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lancé « un bombardement massif » de la région. Deux patients ont été blessés, a-t-il ajouté.        La reine de la variété soviétique, Alla Pougatcheva, a osé dénoncer la guerre. Dimanche, la chanteuse populaire, 73 ans, a affirmé que ce conflit tuait des soldats pour « des objectifs illusoires », accablait la population et faisait de la Russie un paria mondial. Icône soviétique puis post-soviétique, probablement la femme la plus célèbre de Russie, elle a, en outre, demandé à Moscou de la classer elle aussi comme « agent étranger » après que son mari, Maxime Galkine, comédien de télévision de 46 ans, a été inscrit sur la liste de l’Etat le 16 septembre.        Nancy Pelosi dénonce « des atrocités » commises par la Russie. La présidente de la Chambre des représentants américaine s’est exprimée, dimanche, en Arménie, à propos des récentes accusations contre l’armée russe d’exactions en Ukraine, après la découverte de plus de quatre cents tombes et une fosse commune en périphérie d’Izioum. Cette visite a eu lieu alors que de récents affrontements ont éclaté entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan causant au moins la mort de 135 personnes, selon les autorités arméniennes.        Un commissaire européen épingle l’inaction de la Hongrie sur le gel des avoirs russes. L’Union européenne a gelé 14,5 milliards d’avoirs de personnalités russes dans le cadre des sanctions adoptées en réponse à la guerre en Ukraine, mais plusieurs pays, dont la Hongrie, n’ont pas contribué à l’effort, a affirmé dimanche un commissaire européen. « On doit faire une pression très forte » sur la Hongrie, car « on peut supposer que [s]es liens très proches avec la Russie l’empêchent peut-être d’agir », a déclaré le commissaire européen à la justice Didier Reynders, dans une interview à la chaîne de télévision LCI. La Hongrie a gelé « un peu plus de 3 000 euros » d’avoirs russes, a-t-il précisé.        Près de 3,7 millions de tonnes de denrées agricoles ont quitté l’Ukraine depuis juillet. Un total de 165 navires ont quitté l’Ukraine dans le cadre de l’accord négocié par les Nations unies et la Turquie pour débloquer les ports du pays, a annoncé, dimanche, le ministère des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d’envoyer à l’étranger 100 à 150 cargos par mois.                  Tout le live                18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous la pression du Trésor américain, la banque turque Isbank cesse d’utiliser le système de paiement russe Mir        Isbank, le plus grand organisme de crédit turc, a cessé d’utiliser le système de paiement russe Mir, populaire parmi les touristes venus de Russie, selon l’agence Bloomberg.          Cette décision fait suite à un avertissement adressé par le Trésor des Etats-Unis, qui, la semaine dernière, a dissuadé les institutions financières de sceller ou de développer des accords avec l’opérateur russe du système Mir.          La Turquie n’a pas adopté de sanctions contre les institutions russes en réponse à la guerre en Ukraine. Quatre autres banques russes utilisent le système Mir. Le 5 août, le président Recep Tayyip Erdogan avait dit, à la suite d’une rencontre avec Vladimir Poutine, que Mir facilitait le tourisme entre leurs deux pays.                    16:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Izioum, dans la cité des morts        Dans cette ville de l’Est ukrainien où ont été découvertes plusieurs centaines de sépultures après le retrait des troupes russes, Le Monde a recueilli le récit de Vitaliy, croque-mort, qui s’est occupé des enterrements. Selon lui, tous les morts seraient des civils, à de rares exceptions près.          Retrouvez ci-dessous le récit de notre envoyée spéciale Florence Aubenas.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts                        16:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Devant l’hôtel de ville d’Izioum, après le départ des occupants russes, le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Les croix indiquent l’emplacement de centaines de corps enterrés sommairement pendant l’occupation russe, à Izioum, dans la région de Kharkiv,  le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Sur la place centrale d’Izioum, libérée de ses occupants russes, dans la région de Kharkiv, le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                     16:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des drapeaux ukrainiens sur des chars russes, près de la ville d’Izioum, dans l’oblast de Kharkiv, le 19 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     15:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie et la Chine ont renforcé leurs relations commerciales depuis l’éclatement de la guerre, malgré la prudence de Pékin         Les échanges commerciaux entre la Russie et la Chine ont fortement progressé depuis le mois de janvier, notamment dans le domaine de l’énergie. C’est en mai que les échanges physiques et monétaires bilatéraux se sont accélérés, à une période où Pékin a par ailleurs radicalisé son discours contre les Etats-Unis.          La peur des sanctions contre Moscou a toutefois convaincu les principales banques chinoises de limiter leurs financements pour l’achat de biens russes. Vous pouvez lire l’analyse de notre journaliste Nathalie Guibert ci-dessous.             Lire aussi :     La Chine au secours de l’économie russe, un soutien prudent et intéressé                        14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les séparatistes prorusses condamnent un employé ukrainien de l’OSCE à treize ans de prison pour « haute trahison »         La Cour suprême de la région séparatiste prorusse de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, ont condamné lundi à treize ans de prison un employé de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), accusé de « haute trahison ».          Emprisonné depuis avril, Dmitri Chabanov est accusé par les autorités prorusses d’avoir fourni des « informations confidentielles » à des services de renseignement étrangers, dont la CIA. Selon les autorités séparatistes, M. Chabanov a commis ces actes de « haute trahison » entre août 2021 et avril 2022 lorsqu’il travaillait comme assistant à la sécurité de l’OSCE sur la base de patrouille avancée de Stakhanavoskaïa.          Le ministère de la sécurité d’Etat de Louhansk avait arrêté M. Chabanov et un autre employé de l’OSCE dans la région, Mikhaïl Petrov, en avril. La semaine dernière, l’OSCE a condamné « sans équivoque » les charges retenues à l’encontre de ses deux employés, dénonçant de « prétendues “poursuites judiciaires” totalement inacceptables ». « Ils sont détenus de manière injustifiée sur la base d’accusations montées de toutes pièces », avait dénoncé l’organisation dans un communiqué, appelant à leur libération immédiate.          La mission locale de l’OSCE, déployée dans la zone de conflit depuis 2014 pour tenter de réduire les tensions, avait quitté les deux régions séparatistes de Donetsk et de Louhansk dans la foulée du déclenchement de l’offensive russe en Ukraine en février dernier.                    14:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre en Ukraine révélatrice des fractures grandissantes sur la scène internationale        L’ombre de Vladimir Poutine devrait planer sur les débats de l’Assemblée générale des Nations unies, qui commencent lundi 19 septembre, à New York, dans le lourd contexte de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Ce temps fort de la diplomatie multilatérale, déjà mis à mal par la pandémie de Covid-19 en 2020 et en 2021, se tiendra jusqu’au 24 septembre sur fond de contre-offensive des forces ukrainiennes, après sept mois d’affrontements et d’impasse diplomatique entre Moscou et Kiev.          Jamais l’ordre international n’a paru aussi fracturé, le conflit révélant une nouvelle cartographie des rapports de force mondiaux. D’un côté, les Occidentaux et leurs alliés, emmenés par des Etats-Unis fatigués de jouer les gendarmes du monde, mais fers de lance du soutien à l’Ukraine dans une Europe traumatisée par le retour de la guerre. De l’autre, la Russie, membre du Conseil de sécurité, accusée de violer la charte des Nations unies en envahissant son voisin, et soutenue avec prudence et non sans arrière-pensées par la Chine.          Enfin, des pays d’Asie, d’Afrique – comme l’Afrique du Sud –, du Moyen-Orient et d’Amérique du Sud forment un groupe hétérogène, représenté par l’Inde, qui ne veut pas choisir son camp et s’inquiète des conséquences diplomatiques, alimentaires et énergétiques de cette guerre sur le continent européen.             Lire aussi :     A l’Assemblée générale de l’ONU, un risque de fragmentation                                  14:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur la frappe russe qui a ciblé la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk        Située au nord d’Odessa et de Mykolaïv, la centrale de Pivdennoukraïnsk (nom français : « d’Ukraine du Sud ») a été dans la nuit la cible d’une frappe russe qui a touché un bâtiment à 300 mètres d’un des trois réacteurs de la centrale.          « C’est un énième démenti par les faits du récit officiel russe selon lequel “seules des cibles militaires sont visées” et une confirmation que Moscou a décidé de plonger tous les Ukrainiens dans la misère et le froid », souligne le journaliste du Monde Emmanuel Grynszpan sur Twitter.          Il rappelle que cette centrale « devait selon le plan initial russe être capturée par des troupes d’élite fin février, pour être instrumentalisée comme celle de Zaporijia ».                              13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation        Près de sept mois après le début de l’intervention russe en Ukraine, les bombardements se poursuivent à un rythme soutenu. Voici un résumé de la situation sur le terrain lundi :           Le ministère de la défense russe a affirmé lundi avoir mené plusieurs frappes dimanche, dont l’une sur la ville de Zaporijia, située dans le sud du pays, qui aurait « détruit des ateliers (…) où des systèmes [de missiles] américains Himars étaient entretenus ».        Des affrontements ont également lieu aux abords de la région séparatiste de Donetsk, de même que de celle voisine de Louhansk. Face à une contre-offensive ukrainienne lancée au début de septembre dans la région de Kharkiv, plus au nord, l’armée russe avait dit retirer une partie de ses troupes pour « renforcer » celles de Donetsk, où les combats sont quotidiens.        Une attaque menée par l’armée ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone séparatiste du même nom, a tué treize civils, a affirmé le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine, sur Telegram : « Selon des données préliminaires, treize civils ont été tués à la suite d’un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou ».        La compagnie publique ukrainienne Energoatom a affirmé, lundi, que l’armée russe avait bombardé le site de la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, dans la région de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, dans la nuit de dimanche à lundi. Un bombardement que confirment les images satellites. Selon Energatom, les réacteurs n’ont pas été touchés et fonctionnent normalement.        La présidence ukrainienne, de son côté, a affirmé lundi que « dix civils avaient été tués et vingt-deux blessés » à la suite de frappes russes au cours de la journée de dimanche sur l’ensemble du territoire.                     13:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En carte : l’évolution de l’invasion russe semaine après semaine                        13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dès ce lundi, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l’entrée de ressortissants russes sur leur sol        La liste des sanctions contre Moscou s’est encore allongée ce lundi. Dès ce 19 septembre, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l’entrée sur leur sol de ressortissants russes porteurs de visas européens, « voyageant pour des raisons touristiques, culturelles, sportives ou professionnelles ».          Les premiers ministres de Pologne, Lituanie, Lettonie et Estonie avaient fait connaître cette décision le 8 septembre dans la logique d’ « approche régionale commune ». Dans une déclaration, ils signifiaient leur inquiétude « face à l’afflux important et croissant de ressortissants russes dans l’UE ». « Nous pensons que cela devient une menace grave pour notre sécurité publique et pour l’ensemble de la zone Schengen », ajoutaient-ils.          Des exceptions seront toutefois faites pour différentes catégories, notamment les « dissidents », les « cas humanitaires », les motifs familiaux et les titulaires de permis de résidence dans l’Union européenne. « Nous continuons d’affirmer la nécessité de soutenir les opposants au régime de Poutine et de leur offrir des possibilités de quitter la Russie », soulignaient les quatre Etats dans leur déclaration. Mais « il est inacceptable que les ressortissants d’un pays agresseur puissent voyager librement dans l’UE, quand dans le même temps des personnes en Ukraine sont torturées et assassinées ».                    12:58   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le maire de la ville de Donetsk accuse l’Ukraine d’une frappe « punitive » sur sa ville ayant tué au moins 13 civils        Une attaque menée par l’armée ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone séparatiste du même nom, a tué 13 civils, a affirmé le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine sur Telegram : « Selon des données préliminaires, 13 civils ont été tués à la suite d’un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou ».           Il précise que « le nombre de blessés » lors de cette frappe « est toujours en train d’être établi ». « Neuf obus de calibre 155 ont été tirés depuis le village de Netaïlove », a-t-il précisé, appelant la population à « ne sortir que si c’est absolument nécessaire ».                    12:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carnets d’exil, épisode 16 : parents et enfants racontent la rentrée scolaire         Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Douze familles nous racontent leur quotidien au fil des mois. Cette semaine, parents et enfants évoquent la rentrée scolaire de septembre.          Installée à Cossé-le-Vivien (Mayenne) depuis juin, Veronika est désormais employée dans un abattoir. Un travail difficile, mais elle tient bon. Daria a fait sa rentrée en grande section et Anastasia en 4e. A Strasbourg, Maria aborde, elle, sa terminale en tentant de rester optimiste : elle vise « la moyenne » partout. Certes, elle ignore tout de ce qu’elle fera après le lycée, et même où elle sera, mais ça ne l’empêche pas de vouloir s’adapter à son nouvel environnement.             Lire aussi :     Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »                        11:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images : l’attaque qui a touché lundi la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, sans atteindre les réacteurs                            11:24   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou rejette les allégations de crimes de guerre et qualifie de « mensonge » la découverte de centaines de corps à Izioum        Le Kremlin a qualifié lundi de « mensonges » les informations sur la découverte de centaines de corps enterrés et d’une fosse commune à Izioum, dans l’est de l’Ukraine, après le retrait des forces russes de la région.          « C’est un mensonge. Nous allons bien sûr défendre la vérité dans cette affaire », a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. « C’est le même scénario qu’à Boutcha », a-t-il encore affirmé, en référence à cette autre ville ukrainienne, située près de Kiev, où les forces russes ont été accusées d’avoir commis des exactions après la découverte de plus de centaines de corps de civils dans les rues, en avril.          Selon les autorités ukrainiennes, plus de 440 tombes et une fosse commune ont été retrouvées la semaine dernière près d’Izioum, au milieu d’une forêt de pins en lisière de cette ville reprise par l’armée de Kiev à celle de Moscou. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi, les crimes d’une armée de « tortionnaires ».          D’après le gouverneur régional, Oleh Synehoubov, « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture »,  soit « 99 % » des corps exhumés vendredi, ont été recensés.          Lundi, le porte-parole du Kremlin a par aileurs assuré que la péninsule de Crimée, annexée en 2014 par la Russie, faisait « partie intégrante du territoire de la Russie », après que des responsables ukrainiens eurent répété vouloir mettre fin à l’« occupation » russe. « Toute visée sur le territoire russe recevra une réponse appropriée », a ajouté M. Peskov.                    11:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lors de l’Assemblée générale des Nations unies, l’Ukraine va plaider pour la création d’une cour chargée de juger les crimes d’agression         Après la découverte de 445 tombes et d’une fosse commune dans la ville d’Izioum, tout juste libérée de l’armée russe, le débat devrait animer les coulisses de l’Assemblée générale des Nations unies, qui s’est ouverte dimanche à New York et qui se tiendra jusqu’au 27 septembre.          Le gouvernement ukrainien va, en effet, s’appuyer sur ces révélations macabres, à l’origine de multiples condamnations en Europe et aux Etats-Unis, pour plaider en faveur de la création d’une nouvelle Cour internationale chargée de juger les crimes d’agression.          Deux autres sujets devraient être au cœur des discussions onusiennes. La sécurisation de la centrale nucléaire de Zaporijia, et une proposition de plan de paix portée par le Mexique et critiquant l’« inefficacité politique » des Nations unies (ONU). Une initiative fustigée par l’Ukraine.          Vendredi, les Nations unies ont autorisé de façon exceptionnelle le président ukrainien à s’exprimer par l’intermédiaire d’un message vidéo lors de l’Assemblée générale annuelle de l’organisation, malgré l’opposition de la Russie.             Lire aussi :     Assemblée générale de l’ONU : l’Ukraine veut plaider pour la création d’une cour chargée de juger les crimes d’agression                        10:50   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un officier de police se tient au fond d’un cratère d’obus laissé par une attaque menée par l’armée russe dans un complexe de la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, dans l’oblast de Mykolaïv, le 19 septembre 2022. ENERGOATOM STATE COMPANY / VIA REUTERS                 Une image de caméra de surveillance montre l’attaque de la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, dans l’oblast de Mykolaïv, le 19 septembre 2022. ENERGOATOM STATE COMPANY / VIA REUTERS                     10:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie et la Chine renforcent leur coopération militaire avec la tenue d’exercices conjoints         La Russie et la Chine ont convenu d’approfondir leur coopération en matière de défense, a déclaré lundi le Conseil de sécurité russe. « Les parties ont convenu d’approfondir la coopération militaire en accentuant des exercices et des patrouilles conjointes, ainsi que sur le renforcement des contacts entre les états-majors », a-t-il ajouté.          Cette déclaration survient alors que le secrétaire du Conseil de sécurité russe, Nikolaï Patrouchev, se rend en Chine pour s’entretenir avec des responsables au sujet de la sécurité. Les deux pays ont approfondi leur coopération ces dernières années, saluant un partenariat « sans limites », même si le président russe, Vladimir Poutine, a reconnu les « préoccupations » de la Chine concernant la situation en Ukraine, en marge du sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS), qui s’est tenu la semaine passée en Ouzbékistan.                    10:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelles ont été les armes fournies par les Occidentaux à l’Ukraine et à quoi ont-elles servi ?         Au début du mois de septembre, l’Ukraine a réalisé une percée éclair dans les lignes russes, et affirme avoir repris 6 000 km2 de son territoire près de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Ces succès militaires doivent beaucoup aux livraisons d’armes occidentales en cours depuis le début du conflit et qui ont permis à l’armée ukrainienne de se moderniser.          Nos journalistes Cédric Pietralunga, Assma Maad et Romain Geoffroy ont dressé un panorama non exhaustif des principaux équipements fournis par les alliés occidentaux de l’Ukraine et de ce que l’on sait de leurs livraisons.             Lire aussi :     Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...                        10:13   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, vous relayiez precedemment "La reine de la variété soviétique, Alla Pougatcheva, a osé dénoncer la guerre." Dans un contexte de censure generalise, par quel moyen a-t-elle partage son opinion? Quelle portee a cette prise de position? Le citoyen russe moyen en entend-il necessairement parler?     Julien         Bonjour Julien,          Alla Pougatcheva, reine de la musique pop soviétique, a en effet dénoncé, dimanche, la guerre menée par la Russie en Ukraine, par un post publié sur le réseau social Instagram, interdit en Russie. Selon elle, son pays mené par Vladimir Poutine est en train de devenir un « paria », tandis que la population est durement éprouvée par le conflit. Si Mme Pougatcheva n’a pas utilisé le mot « guerre », elle a clairement exprimé sa désapprobation à l’encontre de ce que le Kremlin qualifie d’« opération militaire spéciale ».          Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, la Russie a pris des mesures de répression contre la dissidence, en infligeant des amendes aux artistes qui font des commentaires antiguerre. La télévision d’Etat présente les auteurs de ces critiques comme des traîtres à la patrie. Une telle critique de la part de l’une des plus grandes célébrités de Russie – connue à travers les générations pour des succès tels que la chanson Million Scarlet Roses (1982) et le film La femme qui chante (1 978) – est donc rare et potentiellement dangereuse pour elle aujourd’hui.          Elle illustre aussi le niveau d’inquiétude de l’élite russe et d’une partie de la population au sujet de l’enlisement du conflit. On ignore pour l’instant les conséquences qu’elle aura sur l’opinion publique russe et dans quelle mesure les propos de Mme Pougatcheva vont être relayés.                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce lundi 19 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un véhicule blindé ukrainien près de la ville d’Izioum, récemment libérée par les forces armées ukrainiennes, dans l’oblast de Kharkiv, le 19 septembre 2022.     GLEB GARANICH / REUTERS          Le Kremlin dément à nouveau tout crime de guerre et qualifie de « mensonge » la découverte de centaines de corps à Izioum. Selon Kiev, plus de 440 tombes et une fosse commune ont été retrouvées près cette ville, reprise par l’armée ukrainienne. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, parle d’un « mensonge », comme Moscou l’avait déjà fait lors de la découverte d’exactions à Boutcha.Les autorités d’occupation russes disent avoir « éliminé » un groupe armé à Kherson, lors de combats samedi soir dans le centre-ville. Elles affirment également qu’aucun soldat russe n’a été blessé, ni aucun civil. Le média public russe Vesti a publié une vidéo montrant deux blindés entourés de soldats, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire, dans laquelle on aperçoit l’un des blindés ouvrir le feu à la mitrailleuse tandis que d’autres tirs se font entendre. Côté ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l’armée, Nataliya Gumenyuk, a dénoncé une « provocation », qui est, selon elle, « destinée à entacher l’image des forces armées ukrainiennes ».Quatre médecins ont été tués dans l’oblast de Kharkiv lors d’un bombardement russe survenu dimanche, d’après le gouverneur régional de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il a précisé que des médecins tentaient d’évacuer des patients d’un hôpital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lancé « un bombardement massif » de la région. Deux patients ont été blessés, a-t-il ajouté.La reine de la variété soviétique, Alla Pougatcheva, a osé dénoncer la guerre. Dimanche, la chanteuse populaire, 73 ans, a affirmé que ce conflit tuait des soldats pour « des objectifs illusoires », accablait la population et faisait de la Russie un paria mondial. Icône soviétique puis post-soviétique, probablement la femme la plus célèbre de Russie, elle a, en outre, demandé à Moscou de la classer elle aussi comme « agent étranger » après que son mari, Maxime Galkine, comédien de télévision de 46 ans, a été inscrit sur la liste de l’Etat le 16 septembre.Un commissaire européen épingle l’inaction de la Hongrie sur le gel des avoirs russes. L’Union européenne a gelé 14,5 milliards d’avoirs de personnalités russes dans le cadre des sanctions adoptées en réponse à la guerre en Ukraine, mais plusieurs pays, dont la Hongrie, n’ont pas contribué à l’effort, a affirmé dimanche un commissaire européen. « On doit faire une pression très forte » sur la Hongrie, car « on peut supposer que [s]es liens très proches avec la Russie l’empêchent peut-être d’agir », a déclaré le commissaire européen à la justice Didier Reynders, dans une interview à la chaîne de télévision LCI. La Hongrie a gelé « un peu plus de 3 000 euros » d’avoirs russes, a-t-il précisé.Près de 3,7 millions de tonnes de denrées agricoles ont quitté l’Ukraine depuis juillet. Un total de 165 navires ont quitté l’Ukraine dans le cadre de l’accord négocié par les Nations unies et la Turquie pour débloquer les ports du pays, a annoncé, dimanche, le ministère des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d’envoyer à l’étranger 100 à 150 cargos par mois.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »         Décryptage. Exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses         Enquête. Moscou vise délibérément les infrastructures civiles         Décryptage. Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce lundi 19 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-19T15:56:35+00:00","coverageEndTime":"2022-09-20T03:56:35+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","description":"Le Kremlin qualifie de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb la d\u00e9couverte de centaines de corps \u00e0 Izioum et d\u00e9ment \u00e0 nouveau tout crime de guerre. Cette ville strat\u00e9gique a \u00e9t\u00e9 reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne mi-septembre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les séparatistes prorusses condamnent un employé ukrainien de l’OSCE à treize ans de prison pour « haute trahison »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Kremlin qualifie de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb la d\u00e9couverte de centaines de corps \u00e0 Izioum et d\u00e9ment \u00e0 nouveau tout crime de guerre. Cette ville strat\u00e9gique a \u00e9t\u00e9 reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne mi-septembre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/0/0/2808/2022/1342/966/3/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-19T15:56:35+00:00"
,"endDate":"2022-09-20T03:56:35+00:00"
  Isbank, le plus grand organisme de cr\u00e9dit turc, a cess\u00e9 d\u2019utiliser le syst\u00e8me de paiement russe Mir, populaire parmi les touristes venus de Russie, selon l\u2019agence Bloomberg.          Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 un avertissement adress\u00e9 par le Tr\u00e9sor des Etats-Unis, qui, la semaine derni\u00e8re, a dissuad\u00e9 les institutions financi\u00e8res de sceller ou de d\u00e9velopper des accords avec l\u2019op\u00e9rateur russe du syst\u00e8me Mir.          La Turquie n\u2019a pas adopt\u00e9 de sanctions contre les institutions russes en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine. Quatre autres banques russes utilisent le syst\u00e8me Mir. Le 5\u00a0ao\u00fbt, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan avait dit, \u00e0 la suite d\u2019une rencontre avec Vladimir Poutine, que Mir facilitait le tourisme entre leurs deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous la pression du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, la banque turque Isbank cesse d\u2019utiliser le syst\u00e8me de paiement...","dateModified":"2022-09-19T16:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:45:04+00:00","articleBody":"     Dans cette ville de l\u2019Est ukrainien o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes plusieurs centaines de s\u00e9pultures apr\u00e8s le retrait des troupes russes, Le\u00a0Monde a recueilli le r\u00e9cit de Vitaliy, croque-mort, qui s\u2019est occup\u00e9 des enterrements. Selon lui, tous les morts seraient des civils, \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s.          Retrouvez ci-dessous le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Florence Aubenas.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts","dateModified":"2022-09-19T15:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:39:52+00:00","articleBody":"                     Devant l\u2019h\u00f4tel de ville d\u2019Izioum, apr\u00e8s le d\u00e9part des occupants russes, le 17\u00a0septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les croix indiquent l\u2019emplacement de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement pendant l\u2019occupation russe, \u00e0 Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv,  le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur la place centrale d\u2019Izioum, lib\u00e9r\u00e9e de ses occupants russes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","dateModified":"2022-09-19T16:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:24:22+00:00","articleBody":"                     Des drapeaux ukrainiens sur des chars russes, pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 19 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/7fd2abd_1663597343298-724513.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","dateModified":"2022-09-19T14:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:49:13+00:00","articleBody":"     Les \u00e9changes commerciaux entre la Russie et la Chine ont fortement progress\u00e9 depuis le mois de janvier, notamment dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie. C\u2019est en mai que les \u00e9changes physiques et mon\u00e9taires bilat\u00e9raux se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s, \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 P\u00e9kin a par ailleurs radicalis\u00e9 son discours contre les Etats-Unis.          La peur des sanctions contre Moscou a toutefois convaincu les principales banques chinoises de limiter leurs financements pour l\u2019achat de biens russes. Vous pouvez lire l\u2019analyse de notre journaliste Nathalie Guibert\u00a0ci-dessous.             Lire aussi :     La Chine au secours de l\u2019\u00e9conomie russe, un soutien prudent et int\u00e9ress\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Chine ont renforc\u00e9 leurs relations commerciales depuis l\u2019\u00e9clatement de la guerre, malg...","dateModified":"2022-09-19T14:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:54:17+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont condamn\u00e9 lundi \u00e0 treize ans de prison un employ\u00e9 de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), accus\u00e9 de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb.          Emprisonn\u00e9 depuis avril, Dmitri Chabanov est accus\u00e9 par les autorit\u00e9s prorusses d\u2019avoir fourni des \u00ab\u00a0informations confidentielles\u00a0\u00bb \u00e0 des services de renseignement \u00e9trangers, dont la CIA. Selon les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, M.\u00a0Chabanov a commis ces actes de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb entre ao\u00fbt\u00a02021 et avril\u00a02022 lorsqu\u2019il travaillait comme assistant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019OSCE sur la base de patrouille avanc\u00e9e de Stakhanavoska\u00efa.          Le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Etat de Louhansk avait arr\u00eat\u00e9 M. Chabanov et un autre employ\u00e9 de l\u2019OSCE dans la r\u00e9gion, Mikha\u00efl Petrov, en avril. La semaine derni\u00e8re, l\u2019OSCE a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb les charges retenues \u00e0 l\u2019encontre de ses deux employ\u00e9s, d\u00e9non\u00e7ant de \u00ab\u00a0pr\u00e9tendues\u00a0\u201cpoursuites judiciaires\u201d totalement inacceptables\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils sont d\u00e9tenus de mani\u00e8re injustifi\u00e9e sur la base d\u2019accusations mont\u00e9es de toutes pi\u00e8ces\u00a0\u00bb, avait d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9, appelant \u00e0 leur lib\u00e9ration imm\u00e9diate.          La mission locale de l\u2019OSCE, d\u00e9ploy\u00e9e dans la zone de conflit depuis 2014 pour tenter de r\u00e9duire les tensions, avait quitt\u00e9 les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk dans la foul\u00e9e du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine en f\u00e9vrier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 treize ans de prison pour \u00ab\u00a0ha...","dateModified":"2022-09-19T13:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:26:34+00:00","articleBody":"     L\u2019ombre de Vladimir Poutine devrait planer sur les d\u00e9bats de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, qui commencent lundi 19\u00a0septembre, \u00e0 New York, dans le lourd contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Ce temps fort de la diplomatie multilat\u00e9rale, d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 mal par la pand\u00e9mie de Covid-19 en\u00a02020 et en\u00a02021, se tiendra jusqu\u2019au 24\u00a0septembre sur fond de contre-offensive des forces ukrainiennes, apr\u00e8s sept mois d\u2019affrontements et d\u2019impasse diplomatique entre Moscou et Kiev.          Jamais l\u2019ordre international n\u2019a paru aussi fractur\u00e9, le conflit r\u00e9v\u00e9lant une nouvelle cartographie des rapports de force mondiaux. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, les Occidentaux et leurs alli\u00e9s, emmen\u00e9s par des Etats-Unis fatigu\u00e9s de jouer les gendarmes du monde, mais fers de lance du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine dans une Europe traumatis\u00e9e\u00a0par le retour de la guerre. De l\u2019autre, la Russie, membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, accus\u00e9e de violer la charte des Nations unies en envahissant son voisin, et soutenue avec prudence et non sans arri\u00e8re-pens\u00e9es par la Chine.          Enfin, des pays d\u2019Asie, d\u2019Afrique \u2013 comme l\u2019Afrique du Sud \u2013, du Moyen-Orient et d\u2019Am\u00e9rique du Sud forment un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, repr\u00e9sent\u00e9 par l\u2019Inde, qui ne veut pas choisir son camp et s\u2019inqui\u00e8te des cons\u00e9quences diplomatiques, alimentaires et \u00e9nerg\u00e9tiques de cette guerre sur le continent europ\u00e9en.             Lire aussi :     A l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, un risque de fragmentation                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine r\u00e9v\u00e9latrice des fractures grandissantes sur la sc\u00e8ne internationale","dateModified":"2022-09-19T12:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:06:07+00:00","articleBody":"     Situ\u00e9e au nord d\u2019Odessa et de Mykola\u00efv, la centrale de Pivdennoukra\u00efnsk (nom fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0d\u2019Ukraine du Sud\u00a0\u00bb) a \u00e9t\u00e9 dans la nuit la cible d\u2019une frappe russe qui a touch\u00e9 un b\u00e2timent \u00e0 300\u00a0m\u00e8tres d\u2019un des trois r\u00e9acteurs de la centrale.          \u00ab\u00a0C\u2019est un \u00e9ni\u00e8me d\u00e9menti par les faits du r\u00e9cit officiel russe selon lequel \u201cseules des cibles militaires sont vis\u00e9es\u201d et une confirmation que Moscou a d\u00e9cid\u00e9 de plonger tous les Ukrainiens dans la mis\u00e8re et le froid\u00a0\u00bb, souligne le journaliste du Monde Emmanuel Grynszpan sur Twitter.          Il rappelle que cette centrale \u00ab\u00a0devait selon le plan initial russe \u00eatre captur\u00e9e par des troupes d\u2019\u00e9lite fin f\u00e9vrier, pour \u00eatre instrumentalis\u00e9e comme celle de Zaporijia\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur la frappe russe qui a cibl\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk","dateModified":"2022-09-19T12:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:47:02+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de sept mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019intervention russe en Ukraine, les bombardements se poursuivent \u00e0 un rythme soutenu. Voici un r\u00e9sum\u00e9 de la situation\u00a0sur le terrain lundi\u00a0:         Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 lundi avoir men\u00e9 plusieurs frappes dimanche, dont l\u2019une sur la ville de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud du pays, qui aurait \u00ab\u00a0d\u00e9truit des ateliers (\u2026) o\u00f9 des syst\u00e8mes [de missiles] am\u00e9ricains Himars \u00e9taient entretenus\u00a0\u00bb.          Des affrontements ont \u00e9galement lieu aux abords de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk, de m\u00eame que de celle voisine de Louhansk. Face \u00e0 une contre-offensive ukrainienne lanc\u00e9e au d\u00e9but de\u00a0septembre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, plus au nord, l\u2019arm\u00e9e russe avait dit retirer une partie de ses troupes pour \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb celles de Donetsk, o\u00f9 les combats sont quotidiens.          Une attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone s\u00e9paratiste du m\u00eame nom, a tu\u00e9 treize civils, a affirm\u00e9 le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine,\u00a0sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou\u00a0\u00bb.          La compagnie publique ukrainienne Energoatom a affirm\u00e9, lundi, que l\u2019arm\u00e9e russe avait bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Un bombardement que confirment les images satellites.\u00a0Selon Energatom, les r\u00e9acteurs n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et fonctionnent normalement.          La pr\u00e9sidence ukrainienne, de son c\u00f4t\u00e9, a affirm\u00e9 lundi que \u00ab\u00a0dix civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et vingt-deux bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 la suite de frappes russes au cours de la journ\u00e9e de dimanche sur l\u2019ensemble du territoire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-09-19T12:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:25:06+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte\u00a0: l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe semaine apr\u00e8s semaine ","dateModified":"2022-09-19T11:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:16:35+00:00","articleBody":"     La liste des sanctions contre Moscou s\u2019est encore allong\u00e9e ce lundi. D\u00e8s ce 19\u00a0septembre, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l\u2019entr\u00e9e sur leur sol de ressortissants russes porteurs de visas europ\u00e9ens, \u00ab\u00a0voyageant pour des raisons touristiques, culturelles, sportives ou professionnelles\u00a0\u00bb.          Les premiers ministres de Pologne, Lituanie, Lettonie et Estonie avaient fait conna\u00eetre cette d\u00e9cision le 8\u00a0septembre dans la logique d\u2019 \u00ab\u00a0approche r\u00e9gionale commune\u00a0\u00bb. Dans une d\u00e9claration, ils signifiaient leur inqui\u00e9tude \u00ab\u00a0face \u00e0 l\u2019afflux important et croissant de ressortissants russes dans l\u2019UE\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous pensons que cela devient une menace grave pour notre s\u00e9curit\u00e9 publique et pour l\u2019ensemble de la zone Schengen\u00a0\u00bb, ajoutaient-ils.          Des exceptions seront toutefois faites pour diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, notamment les \u00ab\u00a0dissidents\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0cas humanitaires\u00a0\u00bb, les motifs familiaux et les titulaires de permis de r\u00e9sidence dans l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Nous continuons d\u2019affirmer la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir les opposants au r\u00e9gime de Poutine et de leur offrir des possibilit\u00e9s de quitter la Russie\u00a0\u00bb, soulignaient les quatre Etats dans leur d\u00e9claration. Mais \u00ab\u00a0il est inacceptable que les ressortissants d\u2019un pays agresseur puissent voyager librement dans l\u2019UE, quand dans le m\u00eame temps des personnes en Ukraine sont tortur\u00e9es et assassin\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e8s ce lundi, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l\u2019entr\u00e9e de ressortissants russes sur le...","dateModified":"2022-09-19T11:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:58:37+00:00","articleBody":"     Une attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone s\u00e9paratiste du m\u00eame nom, a tu\u00e9 13 civils, a affirm\u00e9 le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, 13 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou\u00a0\u00bb.           Il pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0le nombre de bless\u00e9s\u00a0\u00bb lors de cette frappe \u00ab\u00a0est toujours en train d\u2019\u00eatre \u00e9tabli\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Neuf obus de calibre 155 ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis le village de Neta\u00eflove\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, appelant la population \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0ne sortir que si c\u2019est absolument n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de la ville de Donetsk accuse l\u2019Ukraine d\u2019une frappe \u00ab\u00a0punitive\u00a0\u00bb sur sa ville ayant tu\u00e9 a...","dateModified":"2022-09-19T11:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:14:51+00:00","articleBody":"     Avec la guerre, elles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ou la Russie. Douze familles nous racontent leur quotidien au fil des mois. Cette semaine, parents et enfants \u00e9voquent la rentr\u00e9e scolaire de septembre.          Install\u00e9e \u00e0 Coss\u00e9-le-Vivien (Mayenne) depuis juin, Veronika est d\u00e9sormais employ\u00e9e dans un abattoir. Un travail difficile, mais elle tient bon.\u00a0Daria a fait sa rentr\u00e9e en grande section\u00a0et Anastasia en 4e. A Strasbourg, Maria aborde, elle, sa terminale en tentant de rester optimiste\u00a0: elle vise \u00ab\u00a0la moyenne\u00a0\u00bb partout. Certes, elle ignore tout de ce qu\u2019elle fera apr\u00e8s le lyc\u00e9e, et m\u00eame o\u00f9 elle sera, mais \u00e7a ne l\u2019emp\u00eache pas de vouloir s\u2019adapter \u00e0 son nouvel environnement.             Lire aussi :     Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00eatre devenue une \u00e9l\u00e8ve presque comme une autre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 16\u00a0: parents et enfants racontent la rentr\u00e9e scolaire ","dateModified":"2022-09-19T10:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:41:07+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: l\u2019attaque qui a touch\u00e9 lundi la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, sans atteindre l...","dateModified":"2022-09-19T09:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:24:40+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a qualifi\u00e9 lundi de \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb les informations sur la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s et d\u2019une fosse commune \u00e0 Izioum, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s le retrait des forces russes de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0C\u2019est un mensonge. Nous allons bien s\u00fbr d\u00e9fendre la v\u00e9rit\u00e9 dans cette affaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0C\u2019est le m\u00eame sc\u00e9nario qu\u2019\u00e0 Boutcha\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette autre ville ukrainienne, situ\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es d\u2019avoir commis des exactions apr\u00e8s la d\u00e9couverte de plus de centaines de corps de civils dans les rues, en avril.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, plus de 440 tombes et une fosse commune ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es la semaine derni\u00e8re pr\u00e8s d\u2019Izioum, au milieu d\u2019une for\u00eat de pins en lisi\u00e8re de cette ville reprise par l\u2019arm\u00e9e de Kiev \u00e0 celle de Moscou. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, les crimes d\u2019une arm\u00e9e de \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, \u00ab\u00a0quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb,  soit \u00ab\u00a099\u00a0%\u00a0\u00bb des corps exhum\u00e9s vendredi, ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.          Lundi, le porte-parole du Kremlin a par aileurs assur\u00e9 que la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, faisait \u00ab\u00a0partie int\u00e9grante du territoire de la Russie\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que des responsables ukrainiens eurent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 vouloir mettre fin \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0occupation\u00a0\u00bb russe. \u00ab\u00a0Toute vis\u00e9e sur le territoire russe recevra une r\u00e9ponse appropri\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou rejette les all\u00e9gations de crimes de guerre et qualifie de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb la d\u00e9couverte de cent...","dateModified":"2022-09-19T10:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:15:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la d\u00e9couverte de 445 tombes et d\u2019une fosse commune dans la ville d\u2019Izioum, tout juste lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe, le d\u00e9bat devrait animer les coulisses de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, qui s\u2019est ouverte dimanche \u00e0 New York et qui se tiendra jusqu\u2019au 27\u00a0septembre.          Le gouvernement ukrainien va, en effet, s\u2019appuyer\u00a0sur ces r\u00e9v\u00e9lations macabres, \u00e0 l\u2019origine de multiples condamnations en Europe et aux Etats-Unis, pour plaider en faveur de la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle Cour internationale charg\u00e9e de juger les crimes d\u2019agression.          Deux autres sujets devraient \u00eatre au c\u0153ur des discussions onusiennes. La s\u00e9curisation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, et une proposition de plan de paix port\u00e9e par le Mexique et critiquant l\u2019\u00ab\u00a0inefficacit\u00e9 politique\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU). Une initiative fustig\u00e9e par l\u2019Ukraine.          Vendredi, les Nations unies ont autoris\u00e9 de fa\u00e7on exceptionnelle le pr\u00e9sident ukrainien \u00e0 s\u2019exprimer par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un message vid\u00e9o lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l\u2019organisation, malgr\u00e9 l\u2019opposition de la Russie.             Lire aussi :     Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU\u00a0: l\u2019Ukraine veut plaider pour la cr\u00e9ation d\u2019une cour charg\u00e9e de juger les crimes d\u2019agression          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, l\u2019Ukraine va plaider pour la cr\u00e9ation d\u2019une cour...","dateModified":"2022-09-19T09:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:50:13+00:00","articleBody":"                     Un officier de police se tient au fond d\u2019un crat\u00e8re d\u2019obus laiss\u00e9 par une attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe dans un complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, le\u00a019\u00a0septembre\u00a02022. ENERGOATOM STATE COMPANY \/ VIA REUTERS                 Une image de cam\u00e9ra de surveillance montre l\u2019attaque de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, le 19 septembre 2022. ENERGOATOM STATE COMPANY \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/732ea2b_1663577332785-2022-09-19t074649z-1705917141-rc27kw9rnnfr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-pivdennoukrainsk-nuclear.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","dateModified":"2022-09-19T09:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:32:00+00:00","articleBody":"     La Russie et la Chine ont convenu d\u2019approfondir leur coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe. \u00ab\u00a0Les parties ont convenu d\u2019approfondir la coop\u00e9ration militaire en accentuant des exercices et des patrouilles conjointes, ainsi que sur le renforcement des contacts entre les \u00e9tats-majors\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Cette d\u00e9claration survient alors que le secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, Nikola\u00ef Patrouchev, se rend en Chine pour s\u2019entretenir avec des responsables au sujet de la s\u00e9curit\u00e9. Les deux pays ont approfondi leur coop\u00e9ration ces derni\u00e8res ann\u00e9es, saluant un partenariat \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb, m\u00eame si le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a reconnu les \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb de la Chine concernant la situation en Ukraine, en marge du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS), qui s\u2019est tenu la semaine pass\u00e9e en\u00a0Ouzb\u00e9kistan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Chine renforcent leur coop\u00e9ration militaire avec la tenue d\u2019exercices conjoints ","dateModified":"2022-09-19T08:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:20:38+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but du mois de septembre, l\u2019Ukraine a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e \u00e9clair dans les lignes russes, et affirme avoir repris 6\u00a0000\u00a0km2 de son territoire pr\u00e8s de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Ces succ\u00e8s militaires doivent beaucoup aux livraisons d\u2019armes occidentales en cours depuis le d\u00e9but du conflit et qui ont permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de se moderniser.          Nos journalistes C\u00e9dric Pietralunga, Assma Maad et Romain Geoffroy ont dress\u00e9 un panorama non exhaustif des principaux \u00e9quipements fournis par les alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine et de ce que l\u2019on sait de leurs livraisons.             Lire aussi :     Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles ont \u00e9t\u00e9 les armes fournies par les Occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 quoi ont-elles servi\u00a0? ","dateModified":"2022-09-19T08:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:13:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous relayiez precedemment \"La reine de la vari\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique, Alla Pougatcheva, a os\u00e9 d\u00e9noncer la guerre.\" Dans un contexte de censure generalise, par quel moyen a-t-elle partage son opinion? Quelle portee a cette prise de position? Le citoyen russe moyen en entend-il necessairement parler?     Julien         Bonjour Julien,          Alla Pougatcheva, reine de la musique pop sovi\u00e9tique, a en effet d\u00e9nonc\u00e9, dimanche, la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, par un post publi\u00e9 sur le r\u00e9seau social Instagram, interdit en Russie. Selon elle, son pays men\u00e9 par Vladimir Poutine est en train de devenir un \u00ab\u00a0paria\u00a0\u00bb, tandis que la population est durement \u00e9prouv\u00e9e par le conflit. Si Mme\u00a0Pougatcheva n\u2019a pas utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, elle a clairement exprim\u00e9 sa d\u00e9sapprobation \u00e0 l\u2019encontre de ce que le Kremlin qualifie d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a pris des mesures de r\u00e9pression contre la dissidence, en infligeant des amendes aux artistes qui font des commentaires antiguerre. La t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat pr\u00e9sente les auteurs de ces critiques comme des tra\u00eetres \u00e0 la patrie. Une telle critique de la part de l\u2019une des plus grandes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s de Russie \u2013 connue \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations pour des succ\u00e8s tels que la chanson\u00a0Million Scarlet Roses (1982) et le film\u00a0La femme qui chante (1\u00a0978) \u2013 est donc rare et potentiellement dangereuse pour elle aujourd\u2019hui.          Elle illustre aussi le niveau d\u2019inqui\u00e9tude de l\u2019\u00e9lite russe et d\u2019une partie de la population au sujet de l\u2019enlisement du conflit. On ignore pour l\u2019instant les cons\u00e9quences qu\u2019elle aura sur l\u2019opinion publique russe et dans quelle mesure les propos de Mme\u00a0Pougatcheva vont \u00eatre relay\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","dateModified":"2022-09-19T08:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T07:57:58+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense affirme que \u00ab\u00a0la Russie a tr\u00e8s probablement perdu au moins quatre avions de chasse\u00a0\u00bb suppl\u00e9mentaires \u00ab\u00a0au cours des dix derniers jours\u00a0\u00bb, portant le bilan de pertes d\u2019avions de chasse \u00e0 55 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Il existe une possibilit\u00e9 r\u00e9aliste que cette augmentation des pertes soit en partie due au fait que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe accepte un plus grand risque alors qu\u2019elle tente de fournir un appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 aux forces terrestres russes sous la pression des avanc\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re. Selon lui, \u00ab\u00a0le manque persistant de sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne de la Russie reste l\u2019un des facteurs les plus importants qui sous-tendent la fragilit\u00e9 de sa conception op\u00e9rationnelle en Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique pointe les d\u00e9faillances de l\u2019arm\u00e9e a\u00e9rienne russe","dateModified":"2022-09-19T08:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T06:43:38+00:00","articleBody":"     La compagnie publique ukrainienne Energoatom a accus\u00e9, lundi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0le 19\u00a0septembre \u00e0 0\u00a0h\u00a020\u00a0\u00bb, heure locale. Mais, selon elle, les r\u00e9acteurs n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et fonctionnent normalement.          Une explosion s\u2019est produite \u00e0 300\u00a0m\u00e8tres des r\u00e9acteurs et a endommag\u00e9 des b\u00e2timents de la centrale, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019exploitant dans un communiqu\u00e9. La frappe a souffl\u00e9 une centaine de fen\u00eatres dans le b\u00e2timent de la centrale et provoqu\u00e9 un bref d\u00e9branchement de trois lignes de haute tension, selon la m\u00eame source.          \u00ab\u00a0Actuellement, les trois r\u00e9acteurs de la centrale fonctionnent en r\u00e9gime r\u00e9gulier\u00a0\u00bb, a toutefois assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur public, selon lequel le bombardement n\u2019a pas fait de morts ni de bless\u00e9s. Le bombardement aurait aussi endommag\u00e9 une centrale hydro\u00e9lectrique proche et des lignes \u00e9lectriques.          \u00ab\u00a0La Russie met en danger le monde entier. Nous devons l\u2019arr\u00eater tant qu\u2019il n\u2019est pas trop tard\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Telegram le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a diffus\u00e9 une vid\u00e9o de surveillance en noir et blanc d\u2019une grosse explosion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de bombarder la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk","dateModified":"2022-09-19T09:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T06:18:42+00:00","articleBody":"                     Dans la ville d\u2019Izioum,  le 18 septembre 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS                 Un char abandonn\u00e9, \u00e0 Tro\u00eftske, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 18\u00a0septembre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Un pont d\u00e9truit sur la rivi\u00e8re Donets pr\u00e8s de la ville de Balakli\u00efa, en Ukraine, le 18 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/f405a71_1663568184491-2022-09-18t165932z-1603629810-rc2ojw94tnjd-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","dateModified":"2022-09-19T06:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T04:20:41+00:00","articleBody":"      Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes disent avoir \u00ab\u00a0\u00e9limin\u00e9\u00a0\u00bb un groupe arm\u00e9 \u00e0 Kherson, lors de combats samedi soir dans le centre-ville.\u00a0Elles affirment \u00e9galement qu\u2019aucun soldat russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, ni aucun civil. Le m\u00e9dia public russe Vesti a publi\u00e9 une vid\u00e9o montrant deux blind\u00e9s entour\u00e9s de soldats, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire, dans laquelle on aper\u00e7oit l\u2019un des blind\u00e9s ouvrir le feu \u00e0 la mitrailleuse tandis que d\u2019autres tirs se font entendre. C\u00f4t\u00e9 ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e, Nataliya Gumenyuk, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb, qui est, selon elle, \u00ab\u00a0destin\u00e9e \u00e0 entacher l\u2019image des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Quatre m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l\u2019oblast de Kharkiv lors d\u2019un bombardement russe survenu dimanche, d\u2019apr\u00e8s le gouverneur r\u00e9gional de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que des m\u00e9decins tentaient d\u2019\u00e9vacuer des patients d\u2019un h\u00f4pital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lanc\u00e9 \u00ab\u00a0un bombardement massif\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion. Deux patients ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.          La reine de la vari\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique, Alla Pougatcheva, a os\u00e9 d\u00e9noncer la guerre. Dimanche, la chanteuse populaire, 73\u00a0ans, a affirm\u00e9 que ce conflit tuait des soldats pour \u00ab\u00a0des objectifs illusoires\u00a0\u00bb, accablait la population et faisait de la Russie un paria mondial. Ic\u00f4ne sovi\u00e9tique puis post-sovi\u00e9tique, probablement la femme la plus c\u00e9l\u00e8bre de Russie, elle a, en outre, demand\u00e9 \u00e0 Moscou de la classer elle aussi comme \u00ab\u00a0agent \u00e9tranger\u00a0\u00bb apr\u00e8s que son mari, Maxime Galkine, com\u00e9dien de t\u00e9l\u00e9vision de 46\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 inscrit sur la liste de l\u2019Etat le 16\u00a0septembre.          Nancy Pelosi d\u00e9nonce \u00ab\u00a0des atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie. La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine s\u2019est exprim\u00e9e, dimanche, en Arm\u00e9nie, \u00e0 propos des r\u00e9centes accusations contre l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019exactions en Ukraine, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de plus de quatre cents tombes et une fosse commune en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum. Cette visite a eu lieu alors que de r\u00e9cents affrontements ont \u00e9clat\u00e9 entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan causant au moins\u00a0la mort de 135\u00a0personnes, selon les autorit\u00e9s arm\u00e9niennes.          Un commissaire europ\u00e9en \u00e9pingle l\u2019inaction de la Hongrie sur le gel des avoirs russes. L\u2019Union europ\u00e9enne a gel\u00e9 14,5\u00a0milliards d\u2019avoirs de personnalit\u00e9s russes dans le cadre des sanctions adopt\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine, mais plusieurs pays, dont la Hongrie, n\u2019ont pas contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019effort, a affirm\u00e9 dimanche un commissaire europ\u00e9en. \u00ab\u00a0On doit faire une pression tr\u00e8s forte\u00a0\u00bb sur la Hongrie, car \u00ab\u00a0on peut supposer que [s]es liens tr\u00e8s proches avec la Russie l\u2019emp\u00eachent peut-\u00eatre d\u2019agir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice Didier Reynders, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision LCI. La Hongrie a gel\u00e9 \u00ab\u00a0un peu plus de 3\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb d\u2019avoirs russes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Pr\u00e8s de 3,7\u00a0millions de tonnes de denr\u00e9es agricoles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis juillet. Un total de 165\u00a0navires ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine\u00a0dans le cadre de l\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 par les Nations unies et la Turquie\u00a0pour d\u00e9bloquer les ports du pays, a annonc\u00e9, dimanche, le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d\u2019envoyer \u00e0 l\u2019\u00e9tranger 100 \u00e0 150 cargos par mois.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce lundi 19\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-19T06:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T04:19:48+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-19T04:19:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/0/0/2808/2022/1342/966/3/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/19/19-11">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’Américain Mark Frerichs, enlevé en 2020 en Afghanistan, a été échangé contre Bashar Noorzaï, un chef de guerre proche des talibans emprisonné aux Etats-Unis pour trafic d’héroïne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Afghanistan             Afghanistan : les Etats-Unis et les talibans échangent des prisonniers      L’Américain Mark Frerichs, enlevé en 2020 en Afghanistan, a été échangé contre Bashar Noorzaï, un chef de guerre proche des talibans emprisonné aux Etats-Unis pour trafic d’héroïne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h05, mis à jour à 17h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ambassade d’Afghanistan aux Etats-Unis, Washington, le 15 août 2021.  KEN CEDENO / REUTERS                 Les Etats-Unis et le régime taliban ont procédé lundi 19 septembre à un échange de prisonniers, entre un vétéran de la marine américaine et un soutien-clé du mouvement islamiste détenu depuis dix-sept ans par les Américains. L’Américain Mark Frerichs, enlevé en 2020 en Afghanistan, a été échangé contre Bashar Noorzaï, un chef de guerre proche des talibans emprisonné aux Etats-Unis pour trafic d’héroïne. Il a été accueilli avec ferveur à Kaboul.            « Après de longues négociations, le citoyen américain Mark Frerichs a été remis à une délégation américaine et cette délégation nous a remis [Bashar Noorzaï] aujourd’hui [lundi] à l’aéroport de Kaboul », a fait savoir le ministre des affaires étrangères afghan, Amir Khan Muttaqi, lors d’une conférence de presse dans la capitale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats-Unis lâchent du lest sur les avoirs des talibans                   « Un soutien important » au mouvement taliban            Le président américain, Joe Biden, a confirmé lundi la libération du vétéran de la marine américaine, qui travaillait en tant qu’ingénieur civil sur des projets de construction en Afghanistan lorsqu’il a été pris en otage, selon le département d’Etat américain. « La réussite des négociations ayant conduit à la libération de Mark a exigé des décisions difficiles, ce que je n’ai pas pris à la légère », a expliqué le président américain dans un communiqué.                 Le 31 janvier, M. Biden avait demandé aux talibans de libérer « immédiatement » Mark Frerichs « avant de pouvoir espérer une quelconque prise en compte de leurs aspirations à la légitimité », à propos du nouveau gouvernement afghan, qui n’a été reconnu par aucun pays au monde. « Ce n’est pas négociable », avait-il insisté.            M. Noorzaï, condamné à la prison à vie aux Etats-Unis pour trafic d’héroïne, n’occupait aucune position officielle au sein des talibans, a précisé à l’Agence France-Presse le porte-parole du gouvernement, Zabihullah Mujahid. Il leur a néanmoins « apporté un soutien important, y compris en armes », lors de l’émergence du mouvement islamiste dans les années 1990, a-t-il ajouté.            Proche collaborateur de feu mollah Omar, fondateur des talibans, Bashar Noorzaï a combattu l’occupation soviétique avec les forces moudjahidines soutenues par les Etats-Unis. Lors de son procès, les procureurs américains avaient déclaré qu’il dirigeait un « réseau mondial de stupéfiants » et qu’il avait soutenu le premier régime des talibans entre 1996 et 2001.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   « Source de paix »            « Si l’EIA [« émirat islamique d’Afghanistan »] n’avait pas montré sa forte détermination, je ne serais pas ici aujourd’hui, a déclaré aux journalistes Bashar Noorzaï lors de son arrivée à Kaboul. Ma libération en échange d’un Américain sera une source de paix entre l’Afghanistan et les Américains. » Son retour a été célébré en fanfare par le régime taliban. Des photos postées sur les réseaux sociaux montrent des combattants talibans masqués lui mettant des colliers de fleurs autour du cou.                Bashar Noorzaï est le deuxième détenu afghan libéré par les Etats-Unis au cours des derniers mois. En juin, Assadullah Haroon a été libéré après quinze ans de détention dans la prison de Guantanamo. M. Haroon avait croupi, sans chef d’inculpation, pendant des années dans le centre de détention américain de Cuba après avoir été arrêté en 2006, alors qu’il travaillait comme négociant en miel entre le Pakistan et l’Afghanistan.            La libération de Bashar Noorzaï marque le début d’un « nouveau chapitre » dans les relations entre l’Afghanistan et les Etats-Unis, a assuré le ministre des affaires étrangères afghan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Afghanistan : « La lutte pour le respect des droits fondamentaux doit continuer »                   « Succès majeur »            Sa libération est un « succès majeur » pour les talibans, selon Hekmatullah Hekmat, analyste afghan spécialisé dans la sécurité, interrogé par l’AFP. « Les talibans peuvent dire à leurs fantassins et aux Afghans qu’ils sont capables de ramener leurs ressortissants détenus par des groupes d’opposition », estime encore M. Hekmat.                En août 2021, les talibans ont repris le pouvoir après vingt ans d’occupation du pays par les Etats-Unis et leurs alliés de l’OTAN. La guerre a coûté la vie à plus de 2 400 soldats américains et à plus de 3 500 des autres pays de l’OTAN, selon l’armée américaine. Des dizaines de milliers d’Afghans ont aussi péri.            Malgré la fierté des talibans d’avoir reconquis le pouvoir, le pays de 38 millions d’habitants doit faire face à l’une des pires crises humanitaires sur la planète, selon les Nations unies.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après le retour au pouvoir des talibans, l’Afghanistan s’enfonce dans la crise                   La situation n’a fait qu’empirer quand les versements de milliards de dollars d’aide étrangère, qui ont soutenu l’économie afghane pendant des décennies, ont soudainement été interrompus lors du retrait des Etats-Unis. Sept milliards de dollars de réserves ont été gelés par Washington.                Aussi, les sévères restrictions imposées par les talibans aux droits des femmes sont devenues un obstacle majeur à la reconnaissance officielle par la communauté internationale du gouvernement islamiste en Afghanistan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden tente d’effacer l’échec du retrait américain d’Afghanistan avec la mort du numéro un d’Al-Qaida                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 20 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Béjart et ballets  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/echange-de-prisonniers-entre-les-etats-unis-et-les-talibans_6142241_3210.html"},"headline":"Afghanistan\u00a0: les Etats-Unis et les talibans \u00e9changent des prisonniers","dateCreated":"2022-09-19T11:05:51+02:00","datePublished":"2022-09-19T11:05:51+02:00","dateModified":"2022-09-19T17:29:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Asie-Pacifique","Afghanistan","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019Am\u00e9ricain Mark Frerichs, enlev\u00e9 en\u00a02020 en Afghanistan, a \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9 contre Bashar Noorza\u00ef, un chef de guerre proche des talibans emprisonn\u00e9 aux Etats-Unis pour trafic d\u2019h\u00e9ro\u00efne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/16/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/b0cf367_fw1-afghanistan-conflict-ambassadors-0916-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/19/19-12">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’atterrisseur de la NASA, dont la mission est d’enregistrer les ondes sismiques afin d’étudier la structure interne de la Planète rouge, a détecté les ondes acoustiques produites par l’arrivée des météoroïdes dans l’atmosphère.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Astronomie             Sur Mars, InSight entend tomber les météoroïdes      L’atterrisseur de la NASA, dont la mission est d’enregistrer les ondes sismiques afin d’étudier la structure interne de la Planète rouge, a détecté les ondes acoustiques produites par l’arrivée des météoroïdes dans l’atmosphère.          Par Pierre Barthélémy         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Arrivé sur Mars le 26 novembre 2018, l’atterrisseur InSight de la NASA s’était donné pour objectif principal d’ausculter la Planète rouge. Son principal instrument est en effet le sismomètre SEIS (fourni par la France, grâce au Centre national d’études spatiales), dont la mission consiste à enregistrer les ondes sismiques martiennes afin d’en déduire la structure interne de la planète. Mais tout comme, avec son stéthoscope, un médecin ne se contente pas d’écouter battre le cœur de ses patients, les scientifiques espéraient bien détecter ces autres événements cosmiques que sont les chutes de météoroïdes. Et ils n’ont pas été déçus : dans une étude, publiée lundi 19 septembre dans Nature Geoscience, ils annoncent avoir bien « entendu » tomber des rochers célestes. Trois exactement, en 2021.          Professeur à l’Institut supérieur de l’aéronautique et de l’espace (ISAE-Supaéro, Toulouse) et premier auteur de cet article, Raphaël Garcia explique que SEIS est tellement sensible qu’il a non seulement perçu les ondes sismiques liées aux collisions, mais aussi les ondes acoustiques produites par l’arrivée des météoroïdes dans la ténue atmosphère martienne : « Dans un des trois événements, on a tout le film. Premièrement, l’entrée du météoroïde dans l’atmosphère, à plusieurs kilomètres par seconde, crée une onde de choc. Ensuite, comme ça frotte beaucoup dans l’air et que ça chauffe, le météoroïde se fragmente entre 13 et 16 kilomètres d’altitude, dans une sorte d’explosion qui relâche énormément d’énergie. Enfin, on a les bouts de rocher qui s’écrasent au sol. » L’appareil a même pu enregistrer des échos réfléchis sur des montagnes ou des cratères.          Petits cratères tout neufs          Forts de ces données, les chercheurs ont calculé l’endroit probable où ces gros cailloux de quelques dizaines de kilogrammes ont chu et ils ont demandé à l’équipe d’un autre engin de la NASA, l’orbiteur MRO, qui tourne autour de Mars depuis 2006, de le vérifier en braquant ses caméras sur les zones en question. Et bingo ! En les comparant à d’anciennes photographies prises par MRO, les nouvelles images ont montré la présence de petits cratères tout neufs, de seulement quelques mètres de diamètre, entourés de nappes sombres – en réalité de la poussière et de la matière du sol soulevées par l’impact. Un quatrième événement avait été enregistré, mais, malgré une recherche poussée, aucun cratère n’a été identifié, probablement parce que le météoroïde s’était désintégré avant d’arriver au sol.                           Lire aussi :  L’atterrisseur martien InSight condamné par la poussière                 Ce résultat intéresse les astronomes à plus d’un titre. Tout d’abord parce que c’est la première fois que, sur une autre planète, la chute de météoroïdes est localisée à l’aide d’un sismomètre. Sur notre Terre, pourtant bardée de ces appareils, cela n’est arrivé qu’une seule fois, en 2007, au Pérou. De plus, avoir déterminé l’emplacement exact des cratères avec MRO et leur taille permet d’affiner les modèles de l’intérieur de Mars.             Il vous reste 10.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/09/19/sur-mars-insight-entend-tomber-les-meteoroides_6142289_1650684.html"},"headline":"Sur Mars, InSight entend tomber les m\u00e9t\u00e9oro\u00efdes","dateCreated":"2022-09-19T17:00:24+02:00","datePublished":"2022-09-19T17:00:24+02:00","dateModified":"2022-09-19T17:00:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Astronomie"],"keywords":["Astronomie","Sciences"],"description":"L\u2019atterrisseur de la NASA, dont la mission est d\u2019enregistrer les ondes sismiques afin d\u2019\u00e9tudier la structure interne de la Plan\u00e8te rouge, a d\u00e9tect\u00e9 les ondes acoustiques produites par l\u2019arriv\u00e9e des m\u00e9t\u00e9oro\u00efdes dans l\u2019atmosph\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/119/0/1024/512/1342/671/60/0/09707f3_1663261694814-mars-nasa-gov-insight-raw-images-surface-sol-1327-idc-d000m1327-714346751edr-f0000-0817m-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Astronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cosmos/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-13">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La justice reproche à un homme désormais octogénaire d’avoir abusé de la faiblesse et du corps de femmes fragilisées par leur parcours, qui trouvaient chez lui un lieu « accueillant, communautaire et proche de la nature ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Le gourou « Zeus » devant la cour d’assises de la Gironde      La justice reproche à un homme désormais octogénaire d’avoir abusé de la faiblesse et du corps de femmes fragilisées par leur parcours, qui trouvaient chez lui un lieu « accueillant, communautaire et proche de la nature ».          Par Florence Moreau(Bordeaux, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Cette fois, « Zeus » est rattrapé par la justice des hommes. Claude Alonso, 81 ans, est fermement attendu lundi 19 septembre 2022 par la cour d’assises de la Gironde, pour répondre de « viol, de viol par ascendant et d’abus frauduleux de l’ignorance ou de la faiblesse d’une personne par dirigeant d’un groupement poursuivant des activités créant, maintenant ou exploitant la sujétion psychologique ou physique des participants ».          Ouvert en septembre 2021, le procès avait été renvoyé en l’absence de l’accusé, immobilisé sur un lit d’hôpital à la suite d’une opération du genou. Claude Alonso, un temps placé en détention provisoire avant d’être remis en liberté en raison de son état de santé, a toujours nié être un gourou, comme il a contesté avoir pris le nom du dieu suprême ou avoir eu des relations sexuelles avec sa fille, qui l’accuse. La justice lui reproche pourtant bien d’avoir dirigé une communauté qui présentait toutes les caractéristiques d’une organisation sectaire.                                        Écouter aussi    Complotisme, développement personnel : à quoi ressemblent les nouvelles sectes ?                  C’est un signalement, transmis le 22 juillet 2013 au procureur de la République de Bordeaux par la Mission interministérielle de vigilance et de lutte contre les dérives sectaires (Miviludes) qui a conduit à l’ouverture d’une enquête, confiée à la direction interrégionale de la police judiciaire de Bordeaux, puis d’une information judiciaire. Une ancienne membre du groupe, qui peinait à se reconstruire, décrivait alors préceptes et mode de vie relevant d’une interprétation très personnelle de la mythologie grecque.          « Son âme était très ancienne »          Fils d’ostréiculteurs du bassin d’Arcachon, éleveur, maçon, agent immobilier en faillite, Claude Alonso se serait tourné vers l’ésotérisme à la quarantaine, nourrissant sa curiosité de lectures, conférences et consultations de voyants, exerçant comme guérisseur avant de se rendre compte, lors d’une « séance d’hypnose régressive », qu’il avait été « un dieu de la création du monde et que son âme était très ancienne », comme l’a confié son ex-femme au cours de l’instruction.               En 1993 à Sablons (Gironde) où il installait sa SCI Les Dieux de l’Olympe, puis à Gujan-Mestras quelques années plus tard, Claude Alonso avait mis en place tout un décorum à sa gloire, avec trône, cape rouge, sceptre, jarres et tables de loi, recréant l’Olympe dans sa mezzanine, prônant les travaux sexuels (relations) et l’orgasme commun pour sauver le monde, sur fond de consommation festive d’alcool et d’anxiolytique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le yoga, nouvelle porte d’entrée aux dérives complotistes et sectaires                 Des femmes abîmées par de profondes blessures affectives, trouvant d’abord un cadre réparateur, communautaire et proche de la nature, se seraient dépouillées de leurs quelques biens et se seraient offertes au dieu suprême. En conscience. Deux seulement ont déposé plainte. Dépendance financière, coupure avec le monde extérieur, sans téléphone ni autorisation de sortie, confidences utilisées à des fins non thérapeutiques, nom mythologique donnant une nouvelle identité en faisant table rase du passé, infantilisation, valorisation selon l’obéissance, chantage affectif permanent, rejet par la communauté de toute volonté de rébellion : « Toutes ces pratiques et dispositions, si elles sont avérées, et si Claude Alonso en est bien l’instigateur, sont de nature à avoir conduit à un état de sujétion psychique pour les personnes de son entourage », concluent des experts psychiatres commis dans le dossier.        Il vous reste 34.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/19/le-gourou-zeus-devant-la-cour-d-assises-de-la-gironde_6142242_3224.html"},"headline":"Le gourou \u00ab\u00a0Zeus\u00a0\u00bb devant la cour d\u2019assises de la Gironde","dateCreated":"2022-09-19T11:11:53+02:00","datePublished":"2022-09-19T11:11:53+02:00","dateModified":"2022-09-19T11:24:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Religions","Lutte contre les sectes","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La justice reproche \u00e0 un homme d\u00e9sormais octog\u00e9naire d\u2019avoir abus\u00e9 de la faiblesse et du corps de femmes fragilis\u00e9es par leur parcours, qui trouvaient chez lui un lieu \u00ab\u00a0accueillant, communautaire et proche de la nature\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Moreau","description":"Bordeaux, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/a369f50_1663576548158-000-8yz9m3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-14">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Dans un rapport que « Le Monde » a consulté, les magistrats de la rue Cambon invitent le ministère des sports à « réaffirmer sa tutelle » sur l’agence chargée du haut niveau et du sport pour tous.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             La Cour des comptes appelle l’Agence nationale du sport à des « clarifications »      Dans un rapport que « Le Monde » a consulté, les magistrats de la rue Cambon invitent le ministère des sports à « réaffirmer sa tutelle » sur l’agence chargée du haut niveau et du sport pour tous.          Par Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 16h59, mis à jour à 17h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Défauts de clarification, aides trop diluées, manques de coordination… Dans un rapport intitulé « L’Agence nationale du sport [ANS] et la nouvelle gouvernance du sport : des défis qui restent à relever », que Le Monde s’est procuré, la Cour des comptes n’épargne pas l’action de cette agence chargée du sport de haut niveau et du développement de la pratique pour tous. Les magistrats de la rue Cambon invitent ainsi à des « clarifications » nécessaires et rapides pour une plus grande « efficience » des politiques mises en œuvre par l’ANS, et formulent une dizaine de recommandations.            Si la Cour des comptes reconnaît que les premiers résultats de l’ANS ne pourront être appréciés que dans la durée, elle s’interroge toutefois, dans ce rapport non public remis fin juillet à la commission des finances de l’Assemblée nationale, sur le choix du statut de l’ANS, créée en avril 2019 sous la forme d’un groupement d’intérêt public (GIP). Ce statut juridique permet d’associer l’Etat, le mouvement sportif, les collectivités locales et le monde économique pour « une gouvernance du sport partagée à responsabilités réparties », telle qu’était définie l’ambition de « l’Agence » à sa naissance.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A trois ans des JO de Paris, la peur du bide                   Problème : si les crédits alloués sont effectivement partagés entre ces différents acteurs, seul l’Etat abonde au budget de l’ANS ; les financements par le secteur privé se font encore attendre. « La création de l’Agence n’a entraîné ni mutualisation des moyens ni coordination des politiques publiques en faveur du sport et l’articulation entre le secteur public et le secteur privé est restée au niveau de l’intention », souligne la Cour des comptes, qui souligne également l’absence de « hiérarchisation » et de « priorisation » des objectifs « multiples » de l’ANS, qui nuisent à l’efficacité de son action.            Un ministère des sports bis            La Rue Cambon recommande de réaffirmer la tutelle de l’Etat sur l’Agence, que beaucoup dans le mouvement sportif considèrent comme un ministère des sports bis. Des présidents de fédération ne cachaient pas, ces derniers mois, ne pas bien savoir qui fait quoi au sommet de l’Etat. La direction des sports du ministère des sports et des Jeux olympiques est ainsi invitée à « une réorganisation rapide » pour « une clarification indispensable de ses missions régaliennes et de pilotage stratégique ». L’ANS, son opérateur, est chargé, in fine, d’exécuter les politiques publiques, selon les magistrats.                 Le séminaire organisé à la mi-juillet par la ministre des sports avec l’ensemble des acteurs du sport français semble avoir répondu aux recommandations de la Cour des comptes. « Il faut un ministère stratège et une agence opératrice », avait notamment déclaré Amélie Oudéa-Castéra, qui avait partagé sa vision du sport français devant un auditoire conquis.            Les magistrats s’interrogent également sur « l’efficacité réelle des aides financières » que l’Agence octroie aux clubs et associations sportifs pour le développement de la pratique pour tous. Des aides trop faibles (5 000 euros de moyenne), selon eux, au regard de celles versées par les collectivités locales, et qui posent la question de leur maintien ou non.            « Conforter l’ANS sur le haut niveau »            Autre grief de la Cour des comptes, les « conférences régionales du sport », déclinaisons locales de l’Agence nationale du sport, n’incarnent pas dans les faits cette ambition de « gouvernance partagée à responsabilités partagées » en raison d’« un refus d’une clarification des compétences des divers niveaux de collectivités ». « Cette gouvernance territoriale du sport doit conduire à une coordination et une complémentarité des politiques conduites par les différents acteurs », souligne le rapport de la Cour des comptes.                Seule la politique mise en œuvre par l’ANS sur le haut niveau semble trouver grâce aux yeux des magistrats. Le plan « Ambition bleue » – décliné par le manager général de la haute performance, Claude Onesta, et ses équipes en vue des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024 – relève de « choix clairs » et « cohérents », selon le rapport.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour réussir les JO de 2024, le sport français incité à tout miser sur les disciplines médaillables                   Mais, là encore, la Cour des comptes en appelle à « une clarification et [à] une articulation renforcée des missions et responsabilités » de l’Agence et de la direction des sports. Au sein de chaque fédération cohabitent désormais un directeur technique national nommé par la direction des sports du ministère et un directeur de la haute performance choisi par l’Agence, ce qui, parfois, a contribué et contribue encore à la confusion des rôles.            La Rue Cambon recommande de « conforter l’Agence dans ses missions sur le haut niveau et la haute performance ». Pour réussir les Jeux de Paris dans deux ans, mais aussi « faire de la France une grande nation du sport », ambition première de cette réforme de la gouvernance du sport.                             Lire aussi :  Comité olympique : un divorce au sommet qui inquiète, à deux ans de Paris 2024                        Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 20 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/19/la-cour-des-comptes-appelle-l-agence-nationale-du-sport-a-des-clarifications_6142284_3242.html"},"headline":"La Cour des comptes appelle l\u2019Agence nationale du sport \u00e0 des \u00ab\u00a0clarifications\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-19T16:59:12+02:00","datePublished":"2022-09-19T16:59:12+02:00","dateModified":"2022-09-19T17:26:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques 2024","Sport"],"description":"Dans un rapport que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consult\u00e9, les magistrats de la rue Cambon invitent le minist\u00e8re des sports \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9affirmer sa tutelle\u00a0\u00bb sur l\u2019agence charg\u00e9e du haut niveau et du sport pour tous.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/74/0/6240/3120/1342/671/60/0/940770b_1663598173414-000-1c37ai.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/19/19-15">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ M. Quatennens a annoncé dimanche s’être mis « en retrait de sa fonction de coordinateur » de La France insoumise, reconnaissant des violences envers son épouse dans un communiqué publié sur Twitter.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                            Politique       La France insoumise             Affaire Adrien Quatennens : le parquet de Lille a ouvert une enquête      M. Quatennens a annoncé dimanche s’être mis « en retrait de sa fonction de coordinateur » de La France insoumise, reconnaissant des violences envers son épouse dans un communiqué publié sur Twitter.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h54, mis à jour à 13h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Adrien Quatennens, le 21 juin 2022 à Paris.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Le parquet de Lille a confirmé, lundi 19 septembre, avoir ouvert une enquête après la main courante déposée contre le député La France insoumise (LFI), Adrien Quatennens, par son épouse, dans le cadre de sa « politique pénale volontariste pour le traitement des violences conjugales » mise en place « depuis de nombreuses années ».            Dans un communiqué, le 13 septembre, après la révélation de l’existence de cette main courante par Le Canard enchaîné, Céline et Adrien Quatennens avaient dit avoir appris « par voie d’avocats » que le parquet s’était saisi des faits, mais ce dernier s’était alors refusé à tout commentaire.                 M. Quatennens a annoncé dimanche s’être mis « en retrait de sa fonction de coordinateur » de La France insoumise, reconnaissant des violences envers son épouse dans un communiqué publié sur Twitter.            Bonjour à tout·e·s, après les événements de cette semaine et dans un souci de transparence et d'apaisement, voici m… https://t.co/eh6FONtHpt— AQuatennens (@Adrien Quatennens)              Evoquant « des disputes » depuis l’annonce par sa femme de sa volonté de divorcer, il a précisé notamment lui avoir « saisi le poignet » au cours de l’une d’elles. Il a aussi admis lui avoir « donné une gifle », il y a « un an », « dans un contexte d’extrême tension et d’agressivité mutuelle ». « J’ai profondément regretté ce geste » qui « ne s’est jamais reproduit », a-t-il souligné.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Quatennens, révélatrice des limites de La France insoumise                   « Une enquête (…) lorsque les faits paraissent graves »            Le parquet de Lille a expliqué lundi que sa politique en matière de violences conjugales prévoyait qu’« en cas de dépôt d’une main courante et lorsque les faits lui paraissent le mériter », les services de police devaient le contacter « pour obtenir des instructions », précisant :            « Le parquet décide régulièrement de diligenter une enquête nonobstant l’absence d’audition initiale de la victime lorsque les faits paraissent graves ou de nature à se reproduire. »            Cette politique prévoit également qu’« une association d’aide aux victimes » soit « immédiatement mandatée pour prendre attache » avec la victime et « l’inciter à prendre part à la procédure judiciaire ». « Aucune procédure en la matière n’est classée sans suite par opportunité », insiste le parquet, qui souligne que pour son « bon déroulement » l’enquête dans cette affaire devait se tenir « à l’écart de la scène médiatique ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Adrien Quatennens plonge La France insoumise dans l’embarras                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 20 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/19/affaire-adrien-quatennens-le-parquet-de-lille-a-ouvert-une-enquete_6142260_823448.html"},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: le parquet de\u00a0Lille a ouvert une enqu\u00eate","dateCreated":"2022-09-19T13:54:21+02:00","datePublished":"2022-09-19T13:54:21+02:00","dateModified":"2022-09-19T13:56:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Politique","La France insoumise"],"description":"M.\u00a0Quatennens a annonc\u00e9 dimanche s\u2019\u00eatre mis \u00ab\u00a0en retrait de sa fonction de coordinateur\u00a0\u00bb de La France insoumise, reconnaissant des violences envers son \u00e9pouse dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Twitter.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/332/0/5568/2784/1342/671/60/0/6a91987_5225381-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/19/19-16">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Pour éviter tout risque de propagation du virus de l’influenza aviaire, une zone de protection de 3 kilomètres et une zone de surveillance de 10 kilomètres autour de l’exploitation ont également été instaurées depuis samedi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Grippe aviaire             Grippe aviaire : 36 000 volailles vont être abattues en Indre-et-Loire après la découverte d’un foyer      Pour éviter tout risque de propagation du virus de l’influenza aviaire, une zone de protection de 3 kilomètres et une zone de surveillance de 10 kilomètres autour de l’exploitation ont également été instaurées depuis samedi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un élevage de volailles, à Cherancé (Sarthe), le 13 novembre 2019.  STEPHANE MAHE / REUTERS                 Quelque trente-six mille volailles vont être abattues à la suite de la découverte d’un foyer de grippe aviaire « hautement pathogène de type H5N1 » dans un élevage de Céré-la-Ronde (Indre-et-Loire), a annoncé la préfecture d’Indre-et-Loire, lundi 19 septembre.            « Dans le cadre des mesures de lutte contre la propagation du virus, l’abattage des animaux présents dans l’élevage sera réalisé dans les plus brefs délais », ont fait savoir les services de l’Etat dans un communiqué. L’éleveur sera indemnisé, a précisé la préfecture.                 Pour éviter tout risque de propagation du virus, une zone de protection de 3 kilomètres et une zone de surveillance de 10 kilomètres autour de l’exploitation ont été instaurées depuis samedi. Dans ces zones, les oiseaux de basse-cour doivent être mis à l’abri. La chasse aux gibiers d’eau et à plumes y est interdite.            « Le virus de l’influenza aviaire circule activement parmi les oiseaux sauvages et sa diffusion aux volailles domestiques peut avoir des conséquences économiques et sanitaires importantes pour la filière avicole », a prévenu la préfecture.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inquiétante réapparition de la grippe aviaire dans les élevages                   Persistance du virus chez les oiseaux sauvages en Europe            Officiellement, en France, le niveau de risque est classé comme « négligeable ». Mais, à la fin de l’été, la situation était inédite à de nombreux égards. Sur les littoraux européens, une mortalité nouvelle a été constatée en juillet-août chez des oiseaux marins (mouettes, goélands, fous de Bassan), mais aussi à l’intérieur des terres, parmi des oiseaux terrestres, comme les hérons. Les analyses ont confirmé que ces volatiles étaient bien infectés par le virus de la grippe A(H5N1).                Jusqu’en 2021, c’étaient les migrations hivernales de l’hémisphère Nord vers le Sud qui transportaient les virus aviaires. Cette fois, des espèces sédentaires sont contaminées et provoquent des infections dans les élevages en dehors de la saison des migrations. Des zones jusque-là relativement épargnées, comme la Bretagne, sont désormais très exposées, avec un risque élevé du fait de la densité des exploitations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Bretagne, une épidémie de grippe aviaire « inédite » frappe les oiseaux sauvages                   Autre particularité : loin de se cantonner aux palmipèdes, hôtes classiques des virus aviaires, la lignée de H5N1 qui circule cette année touche toutes les espèces avicoles – dindes, poulets de chair, coqs. Le phénomène ne connaît pas de frontières. Aux Etats-Unis, 45 millions de volailles ont été infectées depuis janvier, contre 46 millions en Europe (dont 19,2 millions en France et 13,8 millions en Italie).            Etabli à la fin de juin, le dernier bilan à propos de l’influenza aviaire de l’Autorité européenne de sécurité des aliments se concluait par une alerte : le virus H5N1 « pourrait être devenu endémique dans les populations d’oiseaux sauvages en Europe ». Depuis, les observations estivales ont confirmé une persistance du virus dans cette faune.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La grippe aviaire en voie d’endémisation parmi la faune sauvage                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 20 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/19/grippe-aviaire-36-000-volailles-vont-etre-abattues-en-indre-et-loire-apres-la-decouverte-d-un-foyer_6142280_3244.html"},"headline":"Grippe aviaire\u00a0: 36\u00a0000 volailles vont \u00eatre abattues en Indre-et-Loire apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019un foyer","dateCreated":"2022-09-19T15:50:15+02:00","datePublished":"2022-09-19T15:50:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Grippe aviaire"],"keywords":["Grippe aviaire","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"Pour \u00e9viter tout risque de propagation du virus de l\u2019influenza aviaire, une zone de protection de 3\u00a0kilom\u00e8tres et une zone de surveillance de 10\u00a0kilom\u00e8tres autour de l\u2019exploitation ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es depuis samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/817/0/4746/2373/1342/671/60/0/fb6d737_1663593465153-2019-11-13t143921z-772905153-rc2ead9uj1io-rtrmadp-3-france-agriculture-welfare.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grippe aviaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grippe-aviaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/19/19-17">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Alors que l’occupant de la Maison Blanche a tenu des propos forts sur le dossier taïwanais dimanche soir, la Chine a dénoncé « une grave violation de [son] engagement important à ne pas soutenir l’indépendance de Taïwan ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Taïwan             Joe Biden affirme que les Etats-Unis défendraient Taïwan en cas d’invasion chinoise ; la Chine fustige de « graves » propos      Alors que l’occupant de la Maison Blanche a tenu des propos forts sur le dossier taïwanais dimanche soir, la Chine a dénoncé « une grave violation de [son] engagement important à ne pas soutenir l’indépendance de Taïwan ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h01, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Joe Biden s’entretient virtuellement avec son homologue chinois, Xi Jinping, depuis la Maison Blanche, à Washington, le 15 novembre 2021.  SUSAN WALSH / AP                 « C’est une grave violation » des promesses de Washington à Pékin : la Chine a dénoncé, lundi 19 septembre, les propos du président américain, Joe Biden, lequel a assuré que les Etats-Unis défendraient Taïwan en cas d’intervention chinoise. « Cela envoie un mauvais signal, grave, (de soutien) aux forces séparatistes militant pour l’indépendance de Taïwan », a fustigé devant la presse Mao Ning, une porte-parole du ministère des affaires étrangères chinois.            Lors d’une interview télévisée diffusée dans la soirée du dimanche 18 septembre, sur la chaîne CBS, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a affirmé que les troupes américaines défendraient Taïwan en cas d’invasion chinoise. Sollicité par l’Agence France-presse (AFP), un porte-parole de la Maison Blanche a toutefois affirmé dimanche soir que la politique des Etats-Unis à l’égard de Taïwan n’« [avait] pas changé ».                 A la question de savoir si « des Américains défendraient Taïwan en cas d’invasion chinoise », le dirigeant américain a répondu : « Oui, si une attaque sans précédent venait à se produire. » Il a toutefois tenu à souligner qu’il n’était pas là en train d’« encourager » l’île à déclarer son indépendance. « C’est [sa] décision », a-t-il précisé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan cherche à adapter sa riposte face aux manœuvres militaires de la Chine                   Du côté de Taïwan, les propos de Joe Biden ont été salués lundi par le ministère des affaires étrangères, qui a exprimé sa « sincère gratitude ». « Face à l’expansion militaire et aux actions provocatrices de la Chine, notre gouvernement continuera à renforcer ses capacités d’autodéfense », a-t-il déclaré dans un communiqué.            La Chine estime que Taïwan, peuplée de quelque 23 millions d’habitants, est l’une de ses provinces, qu’elle n’est pas encore parvenue à réunifier avec le reste de son territoire depuis la fin de la guerre civile chinoise en 1949. En sept décennies, l’armée communiste n’a jamais pu conquérir l’île, laquelle est restée sous le contrôle de la République de Chine – le régime qui gouvernait jadis la Chine continentale et ne gouverne plus aujourd’hui que Taïwan.            Tensions très fortes avec la Chine            Joe Biden avait déjà provoqué la colère de Pékin en affirmant, à la fin de mai, que les Etats-Unis interviendraient militairement pour soutenir Taïwan en cas d’invasion par la Chine communiste. Il était revenu ensuite en arrière, affirmant son attachement à « l’ambiguïté stratégique », concept volontairement flou qui gouverne la politique taïwanaise des Etats-Unis depuis des décennies.                Consistant, pour Washington, à s’abstenir de dire si les Etats-Unis interviendraient ou non militairement pour défendre Taïwan en cas d’invasion, l’« ambiguïté stratégique » a permis de maintenir jusqu’à présent une certaine stabilité dans la région. Washington applique, par ailleurs, une « politique d’une seule Chine » : les Etats-Unis ne reconnaissent officiellement qu’un seul gouvernement chinois, celui de Pékin.            Mais, en même temps, ils se gardent d’approuver la position de Pékin selon laquelle Taïwan est une partie inaliénable de la Chine unique qui sera réunifiée un jour. Les Etats-Unis estiment que c’est à Pékin et à Taipei de trouver une solution, mais ils s’opposent à tout usage de la force pour changer le statu quo. « Nous sommes en accord avec ce que nous avons signé il y a longtemps », a estimé Joe Biden lors de son interview.                             Lire aussi :  Une première aide militaire directe de Washington à Taïwan franchit une étape-clé au Congrès                   « Haute sensibilité »            Ses propos interviennent toutefois après un rapprochement significatif entre les Etats-Unis et Taïwan, à l’heure où les relations entre Pékin et Washington sont à leur plus bas depuis des décennies. Mercredi 14 septembre, un projet de loi qui prévoit une première aide militaire directe des Etats-Unis à Taïwan a franchi une étape-clé au Congrès américain. Quelques jours plus tôt, Washington avait annoncé la vente, pour 1,1 milliard de dollars (1,1 milliard d’euros), d’armes à Taipei. Début août, une visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, avait aussi provoqué la fureur de Pékin. La Chine avait alors lancé les plus importantes manœuvres militaires de son histoire autour de l’île.                « Nous sommes prêts, avec la plus grande sincérité, à faire de notre mieux pour œuvrer en faveur d’une réunification pacifique », a assuré, lundi, la porte-parole chinoise Mao Ning. « Mais nous ne tolérerons aucune action visant à la sécession et nous réservons le droit de prendre toutes les mesures nécessaires. »            Pékin fait monter la pression économique, diplomatique et militaire sur Taipei depuis l’arrivée au pouvoir en 2016 de l’actuelle présidente taïwanaise Tsai Ing-wen, issue d’un parti pro-indépendance. « Nous exhortons la partie américaine à reconnaître pleinement l’extrême importance et la haute sensibilité de la question de Taïwan (…) afin de ne pas nuire encore davantage aux relations sino-américaines », a ajouté Mao Ning.                             Lire aussi :  Entre la Chine et Taïwan, un potentiel conflit difficile à prédire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 20 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Béjart et ballets  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/joe-biden-affirme-que-les-etats-unis-defendraient-taiwan-en-cas-d-invasion-chinoise_6142183_3210.html"},"headline":"Joe Biden affirme que les Etats-Unis d\u00e9fendraient Ta\u00efwan en cas d\u2019invasion chinoise\u00a0; la Chine fustige de \u00ab\u00a0graves\u00a0\u00bb propos","dateCreated":"2022-09-19T04:01:58+02:00","datePublished":"2022-09-19T04:01:58+02:00","dateModified":"2022-09-19T17:43:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Joe Biden","Asie-Pacifique","Chine","Ta\u00efwan","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Alors que l\u2019occupant de la Maison Blanche a tenu des propos forts sur le dossier ta\u00efwanais dimanche soir, la Chine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une grave violation de [son] engagement important \u00e0 ne pas soutenir l\u2019ind\u00e9pendance de Ta\u00efwan\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/24/403/0/4840/2420/1342/671/60/0/f5bbc2c_2906474b71f14ac59a5e7287d53530ce-af86cdc7ffd6400da932bd5d34599901-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/19/19-18">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Rockstar Games, le studio derrière la série « Grand Theft Auto » (« GTA »), a confirmé, lundi, avoir été victime d’une intrusion informatique. Les attaquants ont obtenu et diffusé des images du sixième épisode de la saga, encore non dévoilé et très attendu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Jeux vidéo             « GTA 6 » : des dizaines de vidéos du jeu de Rockstar fuitent sur Internet      Rockstar Games, le studio derrière la série « Grand Theft Auto » (« GTA »), a confirmé, lundi, avoir été victime d’une intrusion informatique. Les attaquants ont obtenu et diffusé des images du sixième épisode de la saga, encore non dévoilé et très attendu.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h27, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Grand Theft Auto VI, l’un des jeux les plus attendus de la décennie, a fait l’objet d’une fuite sans précédent, dimanche 18 septembre. Dans un message publié sur le site communautaire GTAForums, un utilisateur a publié plusieurs vidéos provenant, selon lui, d’un prototype en développement du jeu. Dans un communiqué publié lundi en début d’après midi, le studio de développement Rockstar Games confirme avoir subi « une intrusion » ayant permis à un tiers d’accéder à des images d’une version incomplète du prochain titre de la série Grand Theft Auto. Le studio se dit « extrêmement déçu que les images de son prochain jeu aient été partagées de cette façon ».            A Message from Rockstar Games https://t.co/T4Wztu8RW8— RockstarGames (@Rockstar Games)              Dans son message publié dimanche, l’internaute à l’origine de la fuite propose un lien de téléchargement vers une archive contenant plus de quatre-vingt-dix vidéos présentant des phases de jeu. Les images publiées sur le forum laissent également penser que le pirate a mis la main sur du code source provenant du prototype de développement de GTA VI, certaines vidéos affichant les scripts utilisés pour les dialogues et les interactions de la scène. La plupart des vidéos montrent des scènes du jeu dans un état encore très brut. Elles ont rapidement été diffusées sur YouTube et d’autres plates-formes de partage de vidéos mais sont visées depuis par des demandes de suppression émanant du service juridique de Rockstar Games.                 La personne ayant revendiqué la fuite de données explique également dans ses messages avoir mis la main sur du code source et des fichiers de GTA V. Plus loin dans les commentaires, l’internaute laisse entendre qu’il est également à l’origine du piratage d’Uber, révélé vendredi 16 septembre.                             Lire aussi :  Uber victime d’un important piratage informatique                   Exposition indésirable            Au cours de la journée de dimanche, le pirate présumé a échangé avec les internautes sur plusieurs plate-formes, dont GTAForums et la messagerie Telegram. Sur le premier, avant que le fil de discussion soit supprimé, il invitait les employés de Rockstar ou de Take Two à le contacter afin de « négocier un accord ». Il assurait également être ouvert à d’autres propositions venant de personnes souhaitant acquérir les données volées.            Dans ses échanges sur GTAForums, le pirate explique avoir obtenu l’accès à un serveur Confluence (un outil collaboratif) utilisé par des développeurs de Rockstar Games, ainsi qu’à une messagerie interne.                Cette diffusion risque de secouer fortement le studio et son éditeur : jusqu’alors les développeurs n’avaient pas communiqué officiellement sur la suite de GTA V, deuxième jeu vidéo le plus vendu au monde avec 170 millions d’exemplaires vendus (derrière Minecraft). Take Two avait simplement, sans grande surprise, confirmé au mois de février qu’une suite était en développement. Les images diffusées dimanche laissent apercevoir un duo mixte, Lucia et Jason, ce qui semble confirmer les informations de l’agence de presse Bloomberg selon lesquelles GTA VI devrait mettre en scène un couple. Une première : aucun opus de la série n’avait jusqu’ici eu de femme comme personnage principal.            Mise à jour le 19 septembre à 16 heures : ajout de la réaction de Rockstar Games, qui confirme avoir été victime d’une intrusion informatique.                             Lire aussi :  « Grand Theft Auto » : vingt-cinq ans de polémique                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du mardi 20 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/19/gta-vi-des-dizaines-de-videos-du-jeu-de-rockstar-fuitent-sur-internet_6142255_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0GTA 6\u00a0\u00bb\u00a0: des dizaines de\u00a0vid\u00e9os du\u00a0jeu de\u00a0Rockstar fuitent sur Internet","dateCreated":"2022-09-19T12:27:57+02:00","datePublished":"2022-09-19T12:27:57+02:00","dateModified":"2022-09-19T16:17:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Vie en ligne","Cybercriminalit\u00e9","Jeux vid\u00e9o","Pixels"],"description":"Rockstar Games, le studio derri\u00e8re la s\u00e9rie \u00ab\u00a0Grand Theft Auto\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0GTA\u00a0\u00bb), a confirm\u00e9, lundi, avoir \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une intrusion informatique. Les attaquants ont obtenu et diffus\u00e9 des images du sixi\u00e8me \u00e9pisode de la saga, encore non d\u00e9voil\u00e9 et tr\u00e8s attendu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/02/04/0/0/1191/594/1342/671/60/0/fd5c8f4_2694-yic1nz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       

        
  
