<FILE-date="2022/09/19/19">

<article-nb="2022/09/19/19-1">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Côté azerbaïdjanais, le bilan est à ce jour de 79 militaires tués, selon Bakou, depuis le début des affrontements qui ont éclaté mardi 13 septembre dans une escalade inédite depuis 2020.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Arménie             Face à l’Azerbaïdjan, l’Arménie annonce plus de 200 morts parmi ses soldats depuis la reprise des affrontements      Côté azerbaïdjanais, le bilan est à ce jour de 79 militaires tués, selon Bakou, depuis le début des affrontements qui ont éclaté mardi 13 septembre dans une escalade inédite depuis 2020.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En une semaine seulement, la reprise des affrontements entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan affiche déjà un lourd bilan. Plus de 200 militaires arméniens ont été tués depuis le 13 septembre dans les pires affrontements frontaliers depuis la guerre de 2020. Le bilan est « de 207 [morts], dont trois civils », a précisé le Conseil de sécurité arménien, lundi 19 septembre, ajoutant que « deux civils sont portés disparus, 293 militaires et trois civils sont blessés ». Vingt soldats ont été faits prisonniers par l’armée azerbaïdjanaise, selon la même source.            Cela porte à près de 300 le nombre de morts dans les deux camps. Côté azerbaïdjanais, le bilan est à ce jour de 79 militaires tués, selon Bakou. Il s’agit d’une escalade inédite depuis 2020, menaçant de torpiller un processus de paix fragile entre les deux pays rivaux du Caucase qui partagent près de 1 000 kilomètres de frontière.            Rapprochement entre Erevan et Washington            Les chefs des diplomaties arménienne et azerbaïdjanaise doivent se rencontrer lundi à New York, à l’initiative du secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Dimanche, en visite à Erevan, la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, avait condamné les attaques « illégales » de Bakou. Son déplacement dans la capitale arménienne marquait un nouveau signe de rapprochement entre Washington et Erevan, alors que le Kremlin, médiateur traditionnel dans cette région, est très occupé par les difficultés de son offensive militaire en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Arménie, le premier ministre, Nikol Pachinian, crée la polémique, sur fond de fragile trêve avec l’Azerbaïdjan                   Depuis 2020, la Russie déploie une force de maintien de la paix à la frontière entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan. Mais celle-ci s’est révélée inefficace pour prévenir l’escalade militaire de la semaine passée. Ces affrontements sont les plus intenses depuis une guerre entre les deux pays en 2020 pour le contrôle de l’enclave du Nagorny Karabakh, qui a fait plus de 6 500 morts et a conduit Erevan à céder des territoires à Bakou. Avant 2020, l’Arménie et l’Azerbaïdjan s’étaient déjà affrontés dans les années 1990 pour le Nagorny Karabakh, un conflit qui a fait plus de 30 000 morts.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 20 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Béjart et ballets  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/face-a-l-azerbaidjan-l-armenie-annonce-plus-de-200-morts-parmi-ses-soldats-apres-la-reprise-des-affrontements_6142294_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019Azerba\u00efdjan, l\u2019Arm\u00e9nie annonce plus de 200\u00a0morts parmi ses soldats depuis la reprise des affrontements","dateCreated":"2022-09-19T17:36:33+02:00","datePublished":"2022-09-19T17:36:33+02:00","dateModified":"2022-09-19T18:09:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Azerba\u00efdjan","Arm\u00e9nie"],"description":"C\u00f4t\u00e9 azerba\u00efdjanais, le bilan est \u00e0 ce jour de 79 militaires tu\u00e9s, selon Bakou, depuis le d\u00e9but des affrontements qui ont \u00e9clat\u00e9 mardi 13\u00a0septembre dans une escalade in\u00e9dite depuis 2020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/504/0/6016/3008/1342/671/60/0/a26c377_5189892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/19/19-2">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Elizabeth II sera inhumée à Windsor à 20 h 30. Plus tôt dans la journée, une cérémonie a eu lieu à l’abbaye de Westminster, devant quelque 2 000 invités et 500 chefs d’Etat et dignitaires du monde entier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Que voulez-vous dire par "crise alimentaire" (14:53) ? Les produits de base sont trop chers pour les britanniques les plus pauvres ? Ou ils sont manquants ?    DidierK         Bonjour,          La « crise alimentaire » veut dire une inflation importante sur les denrées alimentaires de base depuis plusieurs mois. Le prix du « panier typique » a augmenté de façon très significative depuis un an et surtout depuis quelques mois.          Les explications sont nombreuses. La « crise du coût de la vie » désigne la baisse des revenus disponibles « réels » (c’est-à-dire corrigés de l’inflation et après impôts et prestations). En raison de la montée importante de l’inflation, les salaires réels ne suivent pas (c’est l’une des raisons des grèves de cet été, qui vont bientôt reprendre).          De nombreuses personnes vivant dans la cinquième économie du monde ont recours aux banques alimentaires et ne peuvent pas chauffer leur foyer. On parle du choix entre « manger ou chauffer sa maison ». Il ne s’agit pas seulement des personnes des milieux les plus défavorisés, mais aussi de celles de la classe moyenne.          Le gouvernement conservateur met en avant la situation géopolitique mondiale et de la guerre en Ukraine. Mais cela n’explique par pourquoi le taux d’inflation est si élevé au Royaume-Uni et pourquoi autant de Britanniques vivent actuellement dans la pauvreté et la peur.        Sarah Pickard, MCF HDR, Université Sorbonne Nouvelle                             Le cercueil de la reine descend dans le Royal Vault         La deuxième cérémonie commence à la chapelle Saint-Georges         Le corbillard de la reine en route pour le château de Windsor         Le cercueil de la reine a été placé dans l’abbaye de Westminster, la cérémonie d’Etat débute                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Le cercueil de la reine pénètre dans la chapelle Saint-Georges, à Windsor, lundi 19 septembre 2022.   JEFF J MITCHELL / AFP          Après quatre jours d’hommage à Westminster Hall, les funérailles d’Etat de la reine Elizabeth II se tiennent lundi 19 septembre à Londres. Une procession a quitté Westminster Hall à 11 h 44, heure de Paris (10 h 44 à Londres) en direction de l’abbaye de Westminster, où la cérémonie a débuté à 12 heures. A son issue, le cercueil de la reine a été escorté en procession jusqu’à l’arc de Wellington, à Hyde Park Corner. Puis il est parti en corbillard pour le château de Windsor, où une deuxième cérémonie s’est tenue dans la chapelle Saint-Georges. A 20 h 30, Elizabeth II sera inhumée en privé aux côtés de son époux, le prince Philip, mort en avril 2021.Quelque 2 000 invités et 500 chefs d’Etat et dignitaires étrangers sont attendus. Parmi eux, le président des Etats-Unis, Joe Biden, le président de la République française, Emmanuel Macron, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, ou encore des membres des familles royales européennes. Trois dirigeants ne figuraient pas sur la liste des invités : les présidents de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, et de la République de Biélorussie, Alexandre Loukachenko, ainsi que le général Myint Swe, à la tête de la Birmanie.Tout au long des funérailles d’Etat de la reine Elizabeth II, Philippe Bernard, éditorialiste et ancien correspondant du Monde à Londres, commentera et expliquera les images. A partir de 14 heures, nous reviendrons sur le difficile contexte économique et social actuel au Royaume-Uni. Sarah Pickard, enseignante-chercheuse en civilisation britannique à l’université Sorbonne-Nouvelle et autrice du livre Civilisation britannique, répond à toutes vos questions.La reine est morte le 8 septembre, à Balmoral, à l’âge de 96 ans. Elle avait accédé au trône en 1952, alors âgée de 25 ans. Vénérée par le peuple britannique, cheffe des armées du Royaume-Uni, gouverneure suprême de l’Eglise anglicane, interlocutrice de quinze premiers ministres britanniques, de l’ensemble des chefs d’Etat de la Ve République française et de treize présidents des Etats-Unis, la reine a traversé les époques.Après la cérémonie d’hommage national, lundi, le cercueil d’Elizabeth II prendra la route du château de Windsor, où la reine sera inhumée en privé dans la chapelle Saint-Georges, aux côtés de son époux, le prince Philip, mort en avril 2021. L’inhumation de la monarque marquera la fin de la période de deuil national, observé pendant dix jours. Un « deuil royal » se poursuivra, lui, jusqu’à sept jours après les funérailles pour les membres de la famille royale et le personnel de la monarchie ainsi que les troupes engagées dans les cérémonies.         Notre sélection d’articles sur le sujet :         Nécrologie. Après soixante-dix ans d’un règne hors du commun, la souveraine laisse une empreinte durable sur la monarchie         Reportage. De Londres à Balmoral, « c’était la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage »         Editorial. Elizabeth II, une femme souveraine entre dans l’histoire         Portrait. Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder à Elizabeth II sans décevoir         Diaporama. Elizabeth II : voyager à travers les époques avec la reine d’Angleterre         Protocole. Elizabeth II : dix jours millimétrés après la mort de la reine                          Le cercueil de la reine descend dans le Royal Vault         La deuxième cérémonie commence à la chapelle Saint-Georges         Le corbillard de la reine en route pour le château de Windsor         Le cercueil de la reine a été placé dans l’abbaye de Westminster, la cérémonie d’Etat débute                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-19T16:45:48+00:00","coverageEndTime":"2022-09-20T04:45:48+00:00","headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","description":"Elizabeth\u00a0II sera inhum\u00e9e \u00e0 Windsor \u00e0 20\u00a0h\u00a030. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster, devant quelque 2\u00a0000\u00a0invit\u00e9s et 500\u00a0chefs d\u2019Etat et dignitaires du monde entier.","articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926-2022)","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Funérailles d’Elizabeth II, en direct : les cérémonies publiques sont terminées, la reine sera inhumée en privé","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Elizabeth\u00a0II sera inhum\u00e9e \u00e0 Windsor \u00e0 20\u00a0h\u00a030. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster, devant quelque 2\u00a0000\u00a0invit\u00e9s et 500\u00a0chefs d\u2019Etat et dignitaires du monde entier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/0/0/6000/3850/1342/861/3/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-09-19T16:45:48+00:00"
,"endDate":"2022-09-20T04:45:48+00:00"
  Ce live d\u00e9di\u00e9 aux fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II touche \u00e0 sa fin. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de l\u2019avoir suivi.          Vous pourrez toujours (re)lire ce live quand vous le souhaitez.          Bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce live","dateModified":"2022-09-19T17:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T16:45:02+00:00","articleBody":"      Une premi\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie d\u2019Etat s\u2019est tenue \u00e0 la mi-journ\u00e9e \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster. Quelque deux mille invit\u00e9s et cinq cents chefs d\u2019Etat et dignitaires \u00e9trangers ont assist\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, qui a dur\u00e9 environ une heure. Apr\u00e8s une courte procession depuis Westminster Hall, le cercueil de la reine a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 dans l\u2019abbaye, suivi du roi Charles III et des membres de la famille royale. A son issue, le \u00ab\u00a0Last Post\u00a0\u00bb a retenti, laissant place \u00e0 deux minutes de silence \u00e0 travers le Royaume-Uni.          Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019abbaye, un cort\u00e8ge a escort\u00e9 le cercueil de la reine, plac\u00e9 sur un aff\u00fbt de canon, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arc de Wellington, \u00e0 Hyde Park Corner. Comme entre Westminter Hall et l\u2019abbaye, Charles III, la princesse Anne, les princes Andrew et Edward, les princes William et Harry ont march\u00e9 derri\u00e8re le cercueil d\u2019Elizabeth II. Le reste de la famille royale a suivi en voiture.          A l\u2019arc de Wellington, le cercueil a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans le corbillard d\u2019Etat et a pris la route vers le ch\u00e2teau de Windsor. Le passage du cort\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par des foules de Britanniques mass\u00e9es le long du chemin.          Une deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie, plus courte, s\u2019est ensuite d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 la chapelle Saint-Georges du ch\u00e2teau de Windsor. La couronne imp\u00e9riale, l\u2019orbe et le sceptre sont retir\u00e9s du cercueil de la reine et plac\u00e9s sur l\u2019autel. Alors que le joueur de cornemuse de la reine joue une lamentation, le cercueil est descendu dans le Royal Vault, la chambre fun\u00e9raire royale de la chapelle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth II","dateModified":"2022-09-19T16:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T16:33:32+00:00","articleBody":"                     Le roi Charles III et la reine consort suivent le cercueil pendant la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019inhumation de la reine Elizabeth II \u00e0 la chapelle Saint-Georges, au ch\u00e2teau de Windsor. BEN BIRCHALL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/bcac742_00ee4b8c9bdb4269855a7dd5cdc08fda-00ee4b8c9bdb4269855a7dd5cdc08fda-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T16:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T16:18:48+00:00","articleBody":"     La fin de la deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie et le d\u00e9part des membres de la famille royale marquent la fin des \u00e9v\u00e9nements publics de ces fun\u00e9railles d\u2019Etat. La reine Elizabeth II sera inhum\u00e9e en priv\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9poux, le prince Philip, mort en avril\u00a02021.          L\u2019inhumation de la monarque marque \u00e9galement la\u00a0fin de la p\u00e9riode de deuil national, observ\u00e9 pendant dix jours. Un \u00ab\u00a0deuil royal\u00a0\u00bb se poursuivra, lui, jusqu\u2019\u00e0 sept jours apr\u00e8s les fun\u00e9railles pour les membres de la famille royale et le personnel de la monarchie ainsi que les troupes engag\u00e9es dans les c\u00e9r\u00e9monies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Fin des \u00e9v\u00e9nements ouverts au public","dateModified":"2022-09-19T16:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T16:01:00+00:00","articleBody":"     A la fin de la c\u00e9r\u00e9monie, le roi Charles\u00a0III et les membres de la famille royale quittent la chapelle Saint-Georges. Ils montent tous rapidement en voiture pour se rendre au ch\u00e2teau de Windsor. La reine sera inhum\u00e9e en priv\u00e9 \u00e0 20\u00a0h\u00a030 (19\u00a0h\u00a030 \u00e0 Londres).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le roi Charles III et la famille royale quittent la chapelle Saint-Georges","dateModified":"2022-09-19T16:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:59:33+00:00","articleBody":"                     Le corbillard royal d\u2019Etat transportant le cercueil de la reine Elizabeth\u00a0II arrive au ch\u00e2teau de Windsor pour le service d\u2019inhumation. RYAN PIERSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/ca13022_1663603083925-078807.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T16:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:56:27+00:00","articleBody":"     L\u2019archev\u00eaque de Canterbury Justin Welby, termine la c\u00e9r\u00e9monie en donnant sa b\u00e9n\u00e9diction. \u00ab\u00a0Allez dans le monde en paix. Ayez du courage, tenez fermement ce qui est bon, ne rendez \u00e0 personne le mal pour le mal, soutenez le faible, donnez de la force au timor\u00e9, aidez l\u2019afflig\u00e9, honorez tout le monde, aimez et servez le Seigneur, r\u00e9jouissez-vous du pouvoir de l\u2019Esprit saint.\u00a0\u00bb          Dernier morceau jou\u00e9 par l\u2019organiste de la chapelle de Winsor, le pr\u00e9lude et fugue en ut mineur (BWV 847) de Jean-S\u00e9bastien Bach.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | L\u2019archev\u00eaque de Canterbury cl\u00f4t la c\u00e9r\u00e9monie","dateModified":"2022-09-19T16:15:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:51:52+00:00","articleBody":"     Le cercueil d\u2019Elizabeth\u00a0II est descendu dans le Royal Vault, la chambre fun\u00e9raire royale de la chapelle Saint-Georges. Le joueur de cornemuse de la reine joue une lamentation pendant la descente du cercueil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cercueil de la reine descend dans le Royal Vault","dateModified":"2022-09-19T16:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:51:47+00:00","articleBody":"     A la fin de l\u2019hymne final, le roi remplace le\u00a0Royal Standard, le drapeau personnel du monarque du Royaume-Uni, qui recouvrait le cercueil de la reine, par une version plus petite de ce dernier, le Grenadier Guards\u2019 Queen\u2019s Company Camp Colour.          Au m\u00eame moment, le lord Chamberlain casse un mince b\u00e2ton blanc (the Wand of Office), signifiant la fin de la c\u00e9r\u00e9monie. L\u2019objet est ensuite plac\u00e9 sur le cercueil  avant que ce dernier soit descendu dans le Royal Vault, le caveau royal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Charles III place le Company Camp Colour de la reine sur le cercueil","dateModified":"2022-09-19T16:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:42:50+00:00","articleBody":"                     Le cort\u00e8ge transportant le cercueil de la reine Elizabeth II arrive devant le ch\u00e2teau de Windsor. FELIPE DANA \/ AP                 Le cercueil de la reine Elizabeth II transport\u00e9 vers la chapelle Saint-Georges pour un service fun\u00e8bre au ch\u00e2teau de Windsor. JOE GIDDENS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/f7bca0a_3e366a1880f741e6a3d298ea4f281bd0-17ebcf9585be4302b8315ce0ec24131e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T15:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:40:09+00:00","articleBody":"     Situ\u00e9e dans la partie basse du ch\u00e2teau de Windsor, principale r\u00e9sidence d\u2019Elizabeth II, la chapelle\u00a0Saint-Georges, o\u00f9 se d\u00e9roule la derni\u00e8re partie des obs\u00e8ques de la reine, date des XVe et XVIe\u00a0si\u00e8cles.          Saint Georges est le saint patron protecteur de l\u2019Angleterre. La chapelle a supplant\u00e9 Westminster au XIXe\u00a0si\u00e8cle comme lieu d\u2019inhumation des membres de la famille royale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La chapelle Saint-Georges, lieu d\u2019inhumation des membres de la famille royale","dateModified":"2022-09-19T16:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#661014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:38:53+00:00","articleBody":"     Avant l\u2019hymne final, le bijoutier de la couronne retire la couronne imp\u00e9riale, l\u2019orbe et le sceptre du cercueil de la reine Elizabeth II.          Ces joyaux de la couronne sont ensuite remis au doyen de Windsor pour qu\u2019ils soient plac\u00e9s sur l\u2019autel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La couronne imp\u00e9riale, l\u2019orbe et le sceptre sont retir\u00e9s du cercueil de la reine","dateModified":"2022-09-19T15:47:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:24:46+00:00","articleBody":"     Le doyen de Windsor, David Conner, prend la parole pour ouvrir la deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie de la journ\u00e9e.          Le ch\u0153ur de la chapelle Saint-Georges chantera tout au long de l\u2019office.          Le recteur de Sandringham, le ministre de Crathie Kirk, connue pour \u00eatre le lieu de culte de la famille royale lorsqu\u2019elle est en r\u00e9sidence au ch\u00e2teau de Balmoral, ainsi que l\u2019aum\u00f4nier du grand parc de Windsor ont livr\u00e9 des pri\u00e8res aux c\u00f4t\u00e9s du doyen de Windsor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le doyen de Windsor ouvre la c\u00e9r\u00e9monie","dateModified":"2022-09-19T15:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:12:15+00:00","articleBody":"     Le cercueil de la reine Elizabeth II est port\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la chapelle Saint-Georges, au ch\u00e2teau de Windsor, pour la deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie publique de la journ\u00e9e. La reine avait \u00e9galement pr\u00e9par\u00e9 enti\u00e8rement cette seconde c\u00e9r\u00e9monie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie commence \u00e0 la chapelle Saint-Georges","dateModified":"2022-09-19T15:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T15:09:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le d\u00e9part du cercueil de la reine vers le ch\u00e2teau de Windsor, les Britanniques commencent \u00e0 quitter les c\u00e9r\u00e9monies \u00e0 Londres.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Les Britanniques reprennent le cours de leur journ\u00e9e","dateModified":"2022-09-19T15:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:59:35+00:00","articleBody":"     Charles III, ses trois fr\u00e8res et s\u0153ur et ses deux fils se joignent au cort\u00e8ge au niveau du quadrangle du ch\u00e2teau de Windsor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le roi Charles III et les membres de la famille royale se joignent au cort\u00e8ge","dateModified":"2022-09-19T15:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:58:16+00:00","articleBody":"           Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, son \u00e9pouse, Sophie Gregoire, et d\u2019autres invit\u00e9s arrivent \u00e0 la chapelle Saint-Georges du ch\u00e2teau de Windsor. ANDY COMMINS \/ AFP                 Les corgis de la reine observent le cort\u00e8ge devant le ch\u00e2teau de Windsor. PETER NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/a7e5680_1663599355360-078476.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T15:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:53:53+00:00","articleBody":"     Durant notre tchat, le cercueil de la reine Elizabeth\u00a0II est arriv\u00e9 au ch\u00e2teau de Windsor. Un nouveau cort\u00e8ge \u00e0 pied escorte le corbillard jusqu\u2019aux marches de la chapelle Saint-Georges.          Une deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie, toujours c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le doyen de Windsor, se d\u00e9roulera \u00e0 partir de 17\u00a0heures (16\u00a0heures, \u00e0 Londres). Puis, la reine sera inhum\u00e9e en priv\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9poux, le prince Philip, \u00e0 20\u00a0h\u00a030.                Le corbillard transportant le cercueil de la reine Elizabeth II approche de Windsor. ALASTAIR GRANT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/1f6df7d_4d23a35b37d5457494462099629d1ca3-4d23a35b37d5457494462099629d1ca3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le cercueil de la reine est arriv\u00e9 \u00e0 Windsor, nouvelle procession jusqu\u2019\u00e0 la chapelle Sai...","dateModified":"2022-09-19T15:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:46:02+00:00","articleBody":"     Ce tchat \u00e0 propos du contexte social et \u00e9conomique difficile au Royaume-Uni est maintenant termin\u00e9. Sarah Pickard, enseignante-chercheuse \u00e0 la Sorbonne-Nouvelle et autrice de Civilisation britannique, a r\u00e9pondu \u00e0 toutes vos questions.          Merci pour toutes vos questions pertinentes, nous reprenons le fil de la journ\u00e9e des fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-09-19T15:06:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:44:25+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQue voulez-vous dire par \"crise alimentaire\" (14:53) ? Les produits de base sont trop chers pour les britanniques les plus pauvres ? Ou ils sont manquants ?    DidierK         Bonjour,          La \u00ab\u00a0crise alimentaire\u00a0\u00bb veut dire une inflation importante sur les denr\u00e9es alimentaires de base depuis plusieurs mois. Le prix du \u00ab\u00a0panier typique\u00a0\u00bb a augment\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s significative depuis un an et surtout depuis quelques mois.          Les explications sont nombreuses. La \u00ab\u00a0crise du co\u00fbt de la vie\u00a0\u00bb d\u00e9signe la baisse des revenus disponibles \u00ab\u00a0r\u00e9els\u00a0\u00bb (c\u2019est-\u00e0-dire corrig\u00e9s de l\u2019inflation et apr\u00e8s imp\u00f4ts et prestations). En raison de la mont\u00e9e importante de l\u2019inflation, les salaires r\u00e9els ne suivent pas (c\u2019est l\u2019une des raisons des gr\u00e8ves de cet \u00e9t\u00e9, qui vont bient\u00f4t reprendre).          De nombreuses personnes vivant dans la cinqui\u00e8me \u00e9conomie du monde ont recours aux banques alimentaires et ne peuvent pas chauffer leur foyer. On parle du choix entre \u00ab\u00a0manger ou chauffer sa maison\u00a0\u00bb. Il ne s\u2019agit pas seulement des personnes des milieux les plus d\u00e9favoris\u00e9s, mais aussi de celles de la classe moyenne.          Le gouvernement conservateur met en avant la situation g\u00e9opolitique mondiale et de la guerre en Ukraine. Mais cela n\u2019explique par pourquoi le taux d\u2019inflation est si \u00e9lev\u00e9 au Royaume-Uni et pourquoi autant de Britanniques vivent actuellement dans la pauvret\u00e9 et la peur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T15:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:40:52+00:00","articleBody":"           Un garde aide un camarade tomb\u00e9 \u00e0 l\u2019Arche de Wellington. DANIEL LEAL \/ AFP                 La fanfare du Royal Regiment of Scotland joue sur le Long Walk \u00e0 Windsor. CARLOS JASSO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/3c4c099_1663598247147-078292.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T14:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:31:50+00:00","articleBody":"    Quel est l'effet de la mort de la reine sur le d\u00e9but de mandat de Liz Truss ? Quelle est sa cote de popularit\u00e9 ?     La loutre         Bonjour,          Liz Truss, cheffe du Parti conservateur et premi\u00e8re ministre, se trouve tr\u00e8s bas dans les sondages d\u2019opinion (bien plus bas que son adversaire Keir Starmer du Parti travailliste). D\u2019apr\u00e8s les sondages, elle a un probl\u00e8me au niveau de la confiance qu\u2019elle inspire (ou n\u2019inspire pas chez les \u00e9lecteurs).          The Guardian \u00e9crivait, le 3\u00a0septembre, \u00ab\u00a0The more Tory voters see of Liz Truss, the less they like her, polls show\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Plus les \u00e9lecteurs conservateurs d\u00e9couvrent Liz Truss, moins ils l\u2019appr\u00e9cient, selon les sondages\u00a0\u00bb). Il n\u2019y a pas eu de sondage depuis sa prise de fonctions le 6\u00a0septembre et la mort de la eine Elizabeth II deux jours plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T15:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:22:06+00:00","articleBody":"                     Des invit\u00e9s attendent l\u2019arriv\u00e9e du cercueil de la Reine Elisabeth II au ch\u00e2teau de Windsor. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS                 Le corbillard transportant le cercueil de la reine Elizabeth de Grande-Bretagne passe pr\u00e8s des gardes royaux le long d\u2019Albert Road, \u00e0 Windsor. MOLLY DARLINGTON \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/b997d03_1663596333836-724499.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T15:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:21:25+00:00","articleBody":"    Que reste-t-il des gr\u00e8ves du mois d'ao\u00fbt ?\r\nLe d\u00e9c\u00e8s de la reine ne g\u00e9n\u00e8re-t-il pas un \"temps mort\" trompeur au milieu des mouvements sociaux ?    Marchetti         Bonjour,          La majorit\u00e9 des syndidats (cheminots, postiers, etc.) sont en train de marquer une pause dans les gr\u00e8ves si importantes et diverses de l\u2019\u00e9t\u00e9 (summer of discontent, summer of solidarities), en raison de la mort de la reine Elizabeth II. On peut s\u2019attendre \u00e0 une reprise des actions prochainement (infirmi\u00e8res, enseignant.e.s).          Par ailleurs, le mouvement \u00e9cologiste Extinction Rebellion (XR), n\u00e9 au Royaume-Uni, a d\u00e9cal\u00e9 son \u00ab\u00a0Festival of Resistance\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il \u00e9tait pr\u00e9vu pour le week-end du 10 au 13 septembre 2022 \u2013 une d\u00e9cision qui n\u2019est pas du go\u00fbt de tous les activistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T14:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:08:09+00:00","articleBody":"    Vu de France, tout \u00e7a fait vraiment too much. Entend-t-on de telles critiques en UK par les partis politiques et\/ou les milieux \u00e9conomiques ?    yoyo         Bonjour,          Oui, de nombreuses critiques sont formul\u00e9es \u00e0 propos de la couverture m\u00e9diatique du d\u00e9c\u00e8s de la reine Elizabeth\u00a0II et de l\u2019accession au tr\u00f4ne du roi Charles III. Il y a \u00e9galement beaucoup de critiques concernant la gestion par les forces de l\u2019ordre des protestations contre la monarchie et particuli\u00e8rement le droit \u00e0 la protestation pacifique (non violente).          Les protestations sont centr\u00e9es sur le fait que le chef d\u2019Etat n\u2019est pas \u00e9lu (donc que cela n\u2019est pas d\u00e9mocratique) et symbolise la richesse par l\u2019h\u00e9ritage. Le r\u00f4le de la monarchie dans la colonisation (rappelons que la Grande-Bretagne avait le plus grand empire en mati\u00e8re de terre et de personnes) et l\u2019oppression des personnes et des pays colonis\u00e9s figurent parmi la liste des critiques.          Les bijoux dans la couronne du monarque viennent de pays colonis\u00e9s devenus pour la majorit\u00e9 membres du Commonwealth. Le d\u00e9calage entre le temps et l\u2019argent d\u00e9pens\u00e9s pour les fun\u00e9railles, puis la crise des foyers, est flagrant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T14:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:57:46+00:00","articleBody":"                     Un grenadier royal monte la garde alors que des hommages floraux pour la d\u00e9funte reine Elizabeth II recouvrent la pelouse du ch\u00e2teau de Windsor. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP                 Des coups de canon sont tir\u00e9s \u00e0 Hyde Park pendant les fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth\u00a0II. LEWIS JOLY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/69cdcb4_1663595301509-638776.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T14:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:53:40+00:00","articleBody":"    Liz Truss peut-elle appliquer son programme alors qu'elle ne semble pas avoir un grand soutien des parlementaires ?    Dominique         Bonjour,          Le Parti conservateur a la majorti\u00e9 \u00e0 la Chambres des communes (357\/650 des si\u00e8ges). Cependant, lors de l\u2019\u00e9lection du nouveau chef du parti (et par d\u00e9faut premier ministre) au sein des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, voici le r\u00e9sultat \u00a0: Rishi Sunak, 137 voix\u00a0; Liz Truss, 113\u00a0; Penny Mordaunt, 103. C\u2019est donc Rishi Sunak et Liz Truss qui \u00e9taient candidats lors de l\u2019\u00e9tape d\u2019apr\u00e8s \u2013 le vote chez les adh\u00e9rants du Pari conservateur.          Liz Truss a gliss\u00e9 de plus en plus vers la droite populiste (et parfois extr\u00eamiste) pendant sa campagne et suite \u00e0 son \u00e9lection, elle s\u2019est entour\u00e9e d\u2019un nouveau conseil des ministres \u00e0 cet image. Elle va avoir du mal \u00e0 convaincre tous les d\u00e9put\u00e9s conservateurs de la suivre... mais beaucoup sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur poste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:39:20+00:00","articleBody":"    le contexte \u00e9conomique et social actuel favorise t il le parti travailliste...peut il y avoir des \u00e9lections anticip\u00e9es et ce parti les gagner ?    jean jacques         Bonjour,          En effet, le Parti travailliste est en t\u00eate des sondages tout comme son chef, Keir Starmer. Depuis le Fixed-Term Parliament Act, vot\u00e9 en\u00a02011, les \u00e9lections l\u00e9gislatives sont cens\u00e9es avoir lieu tous les cinq ans.          Cependant, le Royaume-Uni a connu des \u00e9lections l\u00e9gislatives en\u00a02010, 2015, 2017 et 2019. Les deux derni\u00e8res en\u00a02017 et 2019 \u00e9taient des \u00e9lections anticip\u00e9es en raison de la difficult\u00e9 de Theresa May et ensuite de Boris Johnson \u00e0 trouver un accord sur le Brexit au sein du Parlement britannique.          C\u2019est le premier ministre qui d\u00e9cide de tenir des \u00e9lections anticip\u00e9es avec l\u2019accord du Parlement et\u2026 du monarque. Ce n\u2019est pas dans l\u2019int\u00e9r\u00eat du gouvernement conservateur en place de tenir des \u00e9lections car il perdrait sans doute sa large majorit\u00e9. Il faudra probablement attendre d\u00e9cembre\u00a02024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:33:34+00:00","articleBody":"           Un membre de l\u2019arm\u00e9e britannique porte l\u2019embl\u00e8me de la reine Elizabeth II. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ AP                 Les porteurs transf\u00e8rent le cercueil de la reine Elizabeth II, drap\u00e9 de l\u2019\u00e9tendard royal, dans le corbillard d\u2019Etat \u00e0 l\u2019arc de Wellington. DANIEL LEAL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/26f42b9_1663594243645-638669.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:28:53+00:00","articleBody":"    La situation \u00e9conomique et sociale au royaume uni est t'elle significativement diff\u00e9rente de celle de la France ? est t'elle plus d\u00e9grad\u00e9e ?    prevalli         Bonjour,          Oui. Le taux d\u2019inflation au Royaume-Uni (autour de 10\u00a0%) est plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019en France. La \u00ab\u00a0cost of living crisis\u00a0\u00bb est en train d\u2019avoir un impact tr\u00e8s important sur la majorit\u00e9 des foyers (et non pas uniquement sur les familles les plus d\u00e9munies).          En m\u00eame temps, le National Health Service (NHS) \u2013 le service public de sant\u00e9 \u2013 et la s\u00e9curit\u00e9 sociale sont v\u00e9ritablement en crise (manque de financement et manque de personnel en partie dus au Brexit) avec les longues attentes pour les soins. La combinaison des crises est dramatique pour la sant\u00e9 physique et mentale de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:42:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:18:43+00:00","articleBody":"    Tchat \/ Bonjour, les m\u00e9dias britanniques abordent-ils d'autres sujets que la mort de la reine Elizabeth II depuis dix jours ? Parlent-ils de l'explosion des prix de l'\u00e9nergie, du plan d'urgence voulu par Liz Truss ou des cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine sur l'\u00e9conomie outre-manche ?    Rico         Bonjour,          Tout d\u00e9pend des m\u00e9dias en question. Rappelons que Liz Truss avait promis avant de devenir premi\u00e8re ministre qu\u2019elle allait prendre des mesures importantes (et controvers\u00e9es) pour relancer la croissance \u00e9conomique (baisse de taxes, fiscalit\u00e9, imp\u00f4ts). Deux jours apr\u00e8s sa nomination par la reine Elizabeth II, cette derni\u00e8re est morte.          Liz Truss a alors fait le choix (\u00e9galement controvers\u00e9) de suivre le roi Charles III en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord, au lieu de consolider son \u00e9quipe au 10 Downing Street. Ainsi, peu d\u2019annonces politiques ont \u00e9t\u00e9 faites. Attendons apr\u00e8s-demain et la reprise par les m\u00e9dias des sujets tr\u00e8s importants au niveau \u00e9conomique et social.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:56:48+00:00","articleBody":"                     Catherine, princesse de Galles, suit en voiture le cercueil de la reine Elizabeth II. ALBERTO PEZZALI \/ AP                 Des soldats de la Royal Navy tirent le carrousel transportant le cercueil de la reine Elizabeth II le long du Mall \u00e0 Londres, en route pour le ch\u00e2teau de Windsor. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/1e9366d_1663591973474-638466.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:53:56+00:00","articleBody":"    Tchat, bonjour. Quelle est la situation \u00e9conomique au R-U ? Est-il en r\u00e9cession ? L'inflation et autres contraintes sont-elles plus fortes qu'en France ? Merci.    Detonnant          Bonjour,          Le Royaume-Uni traverse une p\u00e9riode marqu\u00e9e par plusieurs crises, notamment une crise du pouvoir d\u2019achat, une crise \u00e9nerg\u00e9tique, une crise alimentaire. On parle d\u2019une \u00ab\u00a0cost of living crisis\u00a0\u00bb li\u00e9e au taux d\u2019inflation de 10,1\u00a0% mi-ao\u00fbt et 9,9\u00a0% mi-septembre (plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019en France). Des millions de foyers vivent dans la pauvret\u00e9 et l\u2019angoisse. Cependant, le Royaume-Uni n\u2019est pas officiellement en r\u00e9cession, selon la Banque d\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T13:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:45:34+00:00","articleBody":"     Alors que le cercueil de la reine est en route pour Windsor, Sarah Pickard, enseignante-chercheuse en civilsation britannique, va r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions sur l\u2019\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 britannique et le contexte \u00e9conomique difficile au Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va commencer","dateModified":"2022-09-19T12:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:41:07+00:00","articleBody":"     Le cercueil de la reine a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans le corbillard d\u2019Etat qui doit rejoindre le ch\u00e2teau de Windsor, \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres de Londres.          Dans le silence, le v\u00e9hicule quitte l\u2019arc de Wellington. Charles III et les membres de la famille royale suivront en voiture.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/8e7f3d1_1663591249036-queen-londres-windsor-v3-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corbillard de la reine en route pour le ch\u00e2teau de Windsor","dateModified":"2022-09-19T12:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:35:20+00:00","articleBody":"                     Un garde regarde le cercueil de la reine Elizabeth II. KIN CHEUNG \/ AP                 Le roi Charles III, la princesse royale Anne, \u00e0 droite, et le prince Harry, duc de Sussex, \u00e0 gauche en arri\u00e8re-plan, suivent le cort\u00e8ge. JEFF SPICER \/ AP                 Le cercueil de la reine Elizabeth du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d\u2019Iralnde du Nord est transport\u00e9 vers l\u2019arc de Wellington. TOBY MELVILLE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/1b335d2_1663590873658-638368.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:31:43+00:00","articleBody":"     Le cort\u00e8ge fun\u00e9raire est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019arc de Wellington en quarante-cinq minutes. Apr\u00e8s un dernier salut royal, un hymne national doit accompagner le d\u00e9part du cercueil de la reine Elizabeth II dans le corbillard d\u2019Etat.          Il sera emmen\u00e9 au ch\u00e2teau de Windsor, o\u00f9 une deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie est pr\u00e9vue \u00e0 17\u00a0heures (16\u00a0heures, \u00e0 Londres).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le cort\u00e8ge a atteint l\u2019arc de Wellington","dateModified":"2022-09-19T12:37:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:21:11+00:00","articleBody":"     Des milliers de militaires britanniques et \u00e9trangers participent aux fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II, lundi. La gendarmerie royale du Canada, avec ses sept groupes \u2013 chacun avec sa propre fanfare \u2013, m\u00e8ne le cort\u00e8ge jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arc de Wellington.          Des membres des forces arm\u00e9es du Royaume-Uni et du Commonwealth, de la police et du service de sant\u00e9 britannique, le NHS (National Health Service), font aussi partie de l\u2019escorte du cercueil de la reine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La gendarmerie royale du Canada m\u00e8ne le cort\u00e8ge jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arc de Wellington","dateModified":"2022-09-19T12:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:15:07+00:00","articleBody":"     Des salves sont tir\u00e9es de Hyde Park Corner pour accompagner le cort\u00e8ge.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Des salves de coups de canon accompagnent le cort\u00e8ge","dateModified":"2022-09-19T13:59:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:08:09+00:00","articleBody":"           Des personnes prennent des photos des gardes pendant les fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth II. SEBASTIEN BOZON \/ AFP                 Des clients regardent la retransmission des fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II au Bombardier, un bar anglais situ\u00e9 \u00e0 Paris. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/a943871_1663589149583-077587.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:06:33+00:00","articleBody":"     Le cort\u00e8ge arrive \u00e0 l\u2019arc de Wellington, \u00e0 Hyde Park Corner. Comme entre Westminster Hall et l\u2019abbaye de Westminster, Charles III et des membres de la famille royale sont dans la procession, derri\u00e8re le cercueil de la reine Elizabeth II.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le cort\u00e8ge approche de l\u2019arc de Wellington","dateModified":"2022-09-19T12:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:01:20+00:00","articleBody":"     Vers 14\u00a0h 30, apr\u00e8s le d\u00e9part du cercueil de la reine vers le ch\u00e2teau de Windsor, nous reviendrons sur le difficile contexte \u00e9conomique et social actuel au Royaume-Uni.\u00a0Sarah Pickard, enseignante-chercheuse en civilisation britannique contemporaine \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Sorbonne-Nouvelle,\u00a0r\u00e9pondra \u00e0 toutes vos questions lors d\u2019un tchat.          Vous pouvez nous faire parvenir vos interrogations d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, en faisant figurer la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb dans votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 14 h 30, Sarah Pickard r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur le contexte \u00e9conomique et social difficile au Roy...","dateModified":"2022-09-19T12:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:54:38+00:00","articleBody":"           Le roi Charles III fait ajuster ses gants pendant les fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth II \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster. POOL \/ VIA REUTERS                 Les coldstream guards en formation devant le palais de Buckingham. POOL \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/e9a1bcd_1663588219398-724269.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:53:29+00:00","articleBody":"    Question triviale, mais je suis assez cart\u00e9sien, pourquoi du sable \u00e0 certains endroits du cort\u00e8ge ?    Thequeenisdead         Je pense que vous faites allusion au moment o\u00f9 le cort\u00e8ge a travers\u00e9 Horse Guards Parade, la grande place recouverte de sable situ\u00e9e juste derri\u00e8re Whitehall, la grande avenue qui relie Westminster \u00e0 Trafalgar Square. Cet endroit est familier des touristes et des visiteurs qui se font photographier devant les horse guards. Ancien lieu de joutes \u00e9questres, Horse Guards Parade est aujourd\u2019hui d\u00e9volue aux d\u00e9fil\u00e9s militaires et aux festivit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:45:58+00:00","articleBody":"    Pourquoi y'a t il un drapeau normand sur le cercueil ?     Barbarosseke         Les\u00a0armoiries de l\u2019Angleterre\u00a0sont form\u00e9es de trois lions repr\u00e9sent\u00e9s de profil sur trois pattes, la t\u00eate de face. Elles ont \u00e9t\u00e9 introduites par le roi anglo-normand Richard 1er \u00e0 la fin du XIIe\u00a0si\u00e8cle et sont inspir\u00e9es des armoiries normandes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:38:08+00:00","articleBody":"           Le personnel du palais de Buckingham se tient devant ses portes pendant les fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II. CHRISTOPHE ENA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/d4e913f_1663587204714-637998.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T11:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:37:14+00:00","articleBody":"     Le cort\u00e8ge remonte le Mall, large avenue pavois\u00e9e qui relie Trafalgar Square \u00e0 Buckingham Palace. Il est accompagn\u00e9 par des coups de canon et Big Ben.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/e6a9fb5_1663575246406-inter-3822-funerailles-queen-londres-19sept-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le cort\u00e8ge avance vers Buckingham Palace","dateModified":"2022-09-19T12:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:33:28+00:00","articleBody":"    Qu'y a-t-il de not\u00e9 sur le carton qui accompagne les fleurs ?    Julika         Selon le sp\u00e9cialiste \u00ab\u00a0royal\u00a0\u00bb de la cha\u00eene britannique ITV News Chris Ship, on peut lire sur le carton\u00a0: \u00ab\u00a0In loving and devoted memory. Charles R\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0En souvenir aimant et d\u00e9vou\u00e9. Charles R. [Rex]\u00a0\u00bb)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T11:56:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#660006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:30:02+00:00","articleBody":"                     Le cercueil de la reine\u00a0se dirige vers l\u2019arc de Wellington, lundi 19\u00a0septembre 2022. POOL \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/a45667e_1663586812092-724082.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T11:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:26:57+00:00","articleBody":"     La procession \u00e0 travers Londres est partie. Mais les chefs d\u2019Etat pr\u00e9sents \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster ne suivent pas la suite de la journ\u00e9e de fun\u00e9railles. Ils sont accueillis \u00e0 Church House, le si\u00e8ge de l\u2019Eglise d\u2019Angleterre, pour une r\u00e9ception donn\u00e9e par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Les chefs d\u2019Etat \u00e9trangers re\u00e7us \u00e0 Church House","dateModified":"2022-09-19T11:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:25:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arc de Wellington vers lequel se dirige le cercueil de la reine est un arc de triomphe situ\u00e9 au carrefour de Hyde Park Corner. Il a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 en 1825 par le roi George IV\u00a0pour comm\u00e9morer les victoires britanniques durant les guerres napol\u00e9oniennes.          Il est situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019Apsley House, la r\u00e9sidence du duc de Wellington, vainqueur de la bataille de Waterloo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La procession se dirige vers l\u2019arc de Wellington","dateModified":"2022-09-19T11:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:19:26+00:00","articleBody":"    Sur France 2 il a \u00e9t\u00e9 dit que le cercueil p\u00e8se 1 tonne?? J\u2019ai mal compris ou\u2026?    Anne         Selon la presse britannique, le poids du cercueil de la reine est estim\u00e9 entre 550 et 700\u00a0livres, soit entre 249 et 318 kilos. De ce fait, huit porteurs sont n\u00e9cessaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T11:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:12:40+00:00","articleBody":"     La foule, immense, \u00e9coute et regarde les fun\u00e9railles depuis Hyde Park.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Une foule de Britanniques suit la c\u00e9r\u00e9monie depuis Hyde Park","dateModified":"2022-09-19T11:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:07:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le\u00a0Last Post, la sonnerie aux morts r\u00e9glementaire, \u00e0 la m\u00e9moire de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s durant la guerre, et l\u2019hymne national, la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster est termin\u00e9e.          Le cercueil de la reine va \u00eatre replac\u00e9 sur l\u2019aff\u00fbt de canon avant une nouvelle procession, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arc de Wellington, \u00e0 Hyde Park Corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0| La c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019abbaye est termin\u00e9e, la procession vers l\u2019arc de Wellington va parti...","dateModified":"2022-09-19T15:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:04:01+00:00","articleBody":"     Le \u00ab\u00a0Reveille\u00a0\u00bb, un air jou\u00e9 traditionnellement pour le lever des soldats. Puis, soudain,  le\u00a0God Save the King, l\u2019hymne national, retentit. Il marque symboliquement la fin de soixante-dix ans de reigne de la monarque et la fin de la c\u00e9r\u00e9monie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le \u00ab\u00a0Reveille\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0God Save the King\u00a0\u00bb retentissent","dateModified":"2022-09-19T11:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:02:11+00:00","articleBody":"                     Les membres de la famille royale suivent le cercueil, qui est transport\u00e9 dans l\u2019abbaye de Westminster. JACK HILL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/d81a99c_1663585244573-637804.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T11:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:57:42+00:00","articleBody":"     Il est lanc\u00e9 par quatre trompettistes de la Household Cavalry. Le timing est remarquablement respect\u00e9, conform\u00e9ment aux traditions britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le \u00ab\u00a0Last Post\u00a0\u00bb a retenti, annon\u00e7ant deux minutes de silence","dateModified":"2022-09-19T11:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:52:15+00:00","articleBody":"     Le ch\u0153ur entonne \u00e0 pr\u00e9sent un psaume compos\u00e9 pour le couronnement de la reine, en 1953\u00a0: \u00ab\u00a0O taste and see how gracious the Lord is\u00a0: blest is the man that trusteth in him.\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0O go\u00fbtez et voyez comme le Seigneur est aimable\u00a0: b\u00e9ni est l\u2019homme qui a confiance en lui.\u00a0\u00bb)          L\u2019archev\u00eaque de Canterbury prie pour l\u2019\u00e2me de la reine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Place au psaume compos\u00e9 pour le couronnement de la reine, en\u00a01953","dateModified":"2022-09-19T11:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:48:50+00:00","articleBody":"           Lors de la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster, lundi\u00a019\u00a0septembre. GARETH FULLER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/daa8630_1663584332648-077135.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:44:31+00:00","articleBody":"     Plusieurs responsables d\u2019Eglise prennent la parole, \u00e0 commencer par l\u2019Eglise d\u2019Ecosse. Auparavant a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 My Soul, There Is a Country (\u00ab\u00a0Mon \u00e2me, il y a un pays\u00a0\u00bb), un chant compos\u00e9 pendant la premi\u00e8re guerre mondiale d\u2019apr\u00e8s un po\u00e8me d\u2019Henry Vaughan, po\u00e8te du XVIIe\u00a0si\u00e8cle.          Le chef de l\u2019Eglise catholique d\u2019Angleterre et du Pays de Galles, le cardinal Vincent Nichols, remercie pour \u00ab\u00a0\u00a0les riches liens d\u2019unit\u00e9 et de soutien mutuel que [la reine] a prodigu\u00e9s\u00a0\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Des responsables d\u2019Eglise remercient la reine","dateModified":"2022-09-19T10:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:33:16+00:00","articleBody":"     A pr\u00e9sent, le sermon est prononc\u00e9 par Justin Welby, archev\u00eaque de Canterbury. Il rappelle la c\u00e9l\u00e8bre promesse faite par Elizabeth, lors de son 21e anniversaire, de \u00ab\u00a0servir\u00a0\u00bb la nation et le Commonwealth jusqu\u2019\u00e0 son dernier souffle. \u00ab\u00a0Rarement pareille promesse a \u00e9t\u00e9 aussi bien tenue\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Sermon par l\u2019archev\u00eaque de Canterbury","dateModified":"2022-09-19T10:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:31:51+00:00","articleBody":"     L\u2019abbaye de Westminster a offert un fascinant ballet protocolaire, regroupant pour ce dernier adieu \u00e0 la reine les principaux leaders du monde. A ce jeu, les chefs d\u2019Etat sont rel\u00e9gu\u00e9s \u00e0 de simples figurants. Emmanuel Macron est arriv\u00e9 en bus, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 entre autres, du pr\u00e9sident irlandais. Tous ces chefs de gouvernement et d\u2019Etat sont entr\u00e9s par le c\u00f4t\u00e9 de l\u2019abbaye.          Puis, le niveau est mont\u00e9 d\u2019un cran. Joe Biden a eu le droit d\u2019arriver dans la fameuse \u00ab\u00a0b\u00eate\u00a0\u00bb, sa voiture blind\u00e9e, et de rentrer par l\u2019arri\u00e8re de l\u2019abbaye, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019entr\u00e9e principale. Ce fut ensuite au tour des anciens premiers ministres britanniques, chacun dans une voiture, mais arrivant par groupes de trois\u00a0: Boris Johnson, Theresa May et David Cameron, puis Gordon Brown, Tony Blair et John Major. Enfin, Liz Truss, l\u2019actuelle premi\u00e8re ministre, a eu le droit \u00e0 son convoi \u00e0 part. Ce n\u2019\u00e9tait que le d\u00e9but. L\u2019heure \u00e9tait alors aux vraies stars de la journ\u00e9e. D\u2019abord, dans trois bus, les membres de la famille royale qui sont du deuxi\u00e8me cercle. Enfin sont arriv\u00e9es les Rolls-Royce de la reine consort, Camilla, et de Kate, la femme du prince William.          La cornemuse s\u2019est mise \u00e0 retentir, dans le silence total de la foule. Le cercueil de la reine est pos\u00e9 sur le State Gun Carriage, un aff\u00fbt \u00e0 canon qui a servi dans l\u2019arm\u00e9e britannique jusqu\u2019en\u00a01901, avant de transporter les cercueils de la reine Victoria, puis des rois Edouard VII, George V, George VI, Winston Churchill et Lord Mountbatten. A l\u2019arri\u00e8re du cort\u00e8ge fun\u00e9raire, le visage grave, Charles III avance d\u2019un pas lent. Il est accompagn\u00e9 de la famille royale resserr\u00e9e, dont le prince William, d\u00e9sormais l\u2019h\u00e9ritier direct de la Couronne, et son fr\u00e8re Harry.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Le fascinant ballet protocolaire devant l\u2019abbaye de Westminster","dateModified":"2022-09-19T10:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:31:20+00:00","articleBody":"           Le cercueil de la reine Elizabeth II port\u00e9 dans l\u2019abbaye de Westminster. BEN STANSALL \/ AFP                 Le prince William, prince de Galles. BEN STANSALL \/ AFP                 La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, prend la parole lors des fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth II. FRANK AUGSTEIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/02054ac_1663582841022-076958.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:28:40+00:00","articleBody":"     L\u2019hymne chant\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent avait \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 en 1947, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de mariage de la princesse Elizabeth (future reine) et du lieutenant Philip Mountbatten (prince Philip).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | L\u2019hymne chant\u00e9 lors du mariage de la reine avec le prince Philip","dateModified":"2022-09-19T10:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:23:08+00:00","articleBody":"     La nouvelle premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, fait la seconde lecture. Elle lit l\u2019Evangile selon saint Jean\u00a0: \u00ab\u00a0Que notre c\u0153ur ne soit pas troubl\u00e9. Vous croyez en Dieu. Croyez aussi en moi.\u00a0\u00bb L\u2019extrait est celui o\u00f9 le Christ promet \u00e0 ceux qui le suivent une place au ciel.                La nouvelle premi\u00e8re britannique Liz Truss fait la deuxi\u00e8me lecture, le 19 septembre, \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster. FRANK AUGSTEIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/53bf86f_d35a794007bb447e9a8bb98d35665bff-d35a794007bb447e9a8bb98d35665bff-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, prend la parole \u00e0 son tour","dateModified":"2022-09-19T10:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:22:43+00:00","articleBody":"           Des personnes rassembl\u00e9es le jour des fun\u00e9railles nationales et de l\u2019enterrement de la reine Elizabeth\u00a0II du Royaume-Uni de Grande-Bretagne, \u00e0 Londres, le 19\u00a0septembre 2022. PETER CZIBORRA \/ REUTERS                 Une femme \u00e0 Hyde Park, regarde sur des \u00e9crans g\u00e9ants le service fun\u00e8bre de la reine Elizabeth II. LEWIS JOLY \/ AP                 Des membres du public \u00e9coutent le service fun\u00e8bre de la reine Elizabeth II dans le centre de Londres. ALBERTO PEZZALI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/b110e89_1663582211364-724077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019abbaye, l\u2019\u00e9motion des citoyens venus \u00e9couter le service fun\u00e8bre","dateModified":"2022-09-19T10:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:21:25+00:00","articleBody":"    Quels sont les chants de la c\u00e9r\u00e9monie s'il vous pla\u00eet     Elisabeth         Le premier chant est The Day Thou Gavest, Lord, Is Ended (\u00ab\u00a0Le jour que Vous nous avez donn\u00e9, Seigneur, s\u2019est achev\u00e9\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:19:13+00:00","articleBody":"     La baronne Patricia Scotland, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Commonwealth, fait la premi\u00e8re lecture tir\u00e9e de la premi\u00e8re lettre de saint Paul aux Corinthiens sur la r\u00e9surrection du Christ et la promesse de la vie \u00e9ternelle faite aux chr\u00e9tiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La baronne Scotland fait la premi\u00e8re lecture","dateModified":"2022-09-19T10:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:19:09+00:00","articleBody":"     Dans les rues, dans les rares commerces ouverts, dans les h\u00f4tels, tout le monde ou presque regarde la retransmission des obs\u00e8ques de la reine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Tous les Britanniques ou presque devant un \u00e9cran","dateModified":"2022-09-19T10:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:14:14+00:00","articleBody":"           Le roi Charles III du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d\u2019Irlande du Nord et la reine consort Camilla du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d\u2019Irlande du Nord arrivent pour prendre place \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019abbaye de Westminster. PHIL NOBLE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/28eaa4b_1663582394178-076900.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:14:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi le petit Louis n'est il pas l\u00e0 ? Thank you (je suis prof d anglais, il va falloir que je puisse r\u00e9pondre aux questions de mes \u00e9l\u00e8ves !)    Yves         Les enfants de William et Kate, d\u00e9sormais prince et princesse de Galles, George, 9\u00a0ans, et Charlotte, 7\u00a0ans, accompagnent leurs parents aux fun\u00e9railles de leur arri\u00e8re-grand-m\u00e8re. Pas le petit Louis, 4\u00a0ans, qui a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme trop jeune pour \u00eatre pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:09:28+00:00","articleBody":"     Le doyen de Westminster, David Hoyle, ouvre la c\u00e9r\u00e9monie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le doyen de Westminster prend la parole","dateModified":"2022-09-19T10:10:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:07:49+00:00","articleBody":"                     Des membres de la fanfare, \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster \u00e0 Londres, le 19\u00a0septembre 2022. BEN STANSALL \/ AFP                 Le cercueil de la reine Elisabeth II entre dans l\u2019abbaye de Westminster. FRANK AUGSTEIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/638d81f_5233788-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:06:42+00:00","articleBody":"     Sur le cercueil de la reine est pos\u00e9e la couronne imp\u00e9riale surmont\u00e9e de 2\u00a0686\u00a0diamants et 17\u00a0saphirs ainsi que du rubis du Prince noir, sur le devant de la couronne.  Les fleurs sont des pins du jardin de Balmoral, de la lavande et du romarin de Windsor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le cercueil de la reine Elizabeth II","dateModified":"2022-09-19T10:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:00:26+00:00","articleBody":"                     La procession qui accompagne le cercueil d\u2019Elizabeth II, lundi\u00a019\u00a0septembre. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP                 Le roi Charles III suit la procession accompagnant le cercueil de la reine Elizabeth II. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Le cercueil de la reine \u00c9lisabeth II, drap\u00e9 de l\u2019\u00e9tendard royal, provenant du char d\u2019assaut de la Royal Navy. HANNAH MCKAY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/9a1eb15_e9c1a12718c84c88b979339b779a2bbe-e9c1a12718c84c88b979339b779a2bbe-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T10:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:59:28+00:00","articleBody":"     Les fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine Elizabeth II commencent.          Le cerceuil de la reine est port\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019abbaye de Westminster, suivi par le roi Charles III et de la famille royale. La reine consort, Camilla, les \u00e9poux et \u00e9pouses des enfants et des petits-fils de la reine, ainsi que George (deuxi\u00e8me dans la ligne de succession) et Charlotte, les deux a\u00een\u00e9s du prince William, se sont joints au cort\u00e8ge dans l\u2019abbaye.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cercueil de la reine a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans l\u2019abbaye de Westminster, la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019Etat d\u00e9bute","dateModified":"2022-09-19T10:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:57:32+00:00","articleBody":"     Le drapeau qui recouvre le cercueil, le royal standard, porte les symboles des royaumes d\u2019Angleterre, d\u2019Ecosse et d\u2019Irlande. L\u2019\u00e9tendard royal est hiss\u00e9 quand le monarque r\u00e9side dans une des r\u00e9sidences royales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0royal standard\u00a0\u00bb recouvre le cercueil de la reine","dateModified":"2022-09-19T10:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:52:59+00:00","articleBody":"     La couronne, le sceptre et l\u2019orbe (bloc d\u2019or), les trois attributs du monarque, reposent sur le cercueil. Ils seront retir\u00e9s au moment de l\u2019inhumation \u00e0 Windsor. La reine est morte mais la monarchie survit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les attributs du monarque reposent sur le cercueil","dateModified":"2022-09-19T10:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:49:04+00:00","articleBody":"            NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/78c2f1c_bea155670a5948ccb0eeb25246f23b1a-bea155670a5948ccb0eeb25246f23b1a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cercueil de la reine Elizabeth II quitte Westminster Hall","dateModified":"2022-09-19T09:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:46:49+00:00","articleBody":"     La procession quitte Westminster Hall en direction de l\u2019abbaye de Westminster d\u00e9marre. Derri\u00e8re le cercueil\u00a0: le roi Charles III, la princesse Anne, le prince Andrew et\u00a0le prince Edward, les enfants de la reine, ainsi que les princes William et Harry, ses petits-enfants.          Tous portent la tenue r\u00e9glementaire, leur costume militaire, \u00e0 l\u2019exception des princes Andrew, accus\u00e9 d\u2019agressions sexuelles, et Harry, d\u00e9chu de ses titres militaires apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 \u00e0 tout r\u00f4le actif au sein de la famille royale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La procession vers l\u2019abbaye de Westminster d\u00e9marre","dateModified":"2022-09-19T10:11:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:43:44+00:00","articleBody":"     Le cercueil de la reine a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur l\u2019aff\u00fbt de canon d\u2019Etat de la Royal Navy, qui a d\u00e9j\u00e0 servi \u00e0 transporter le corps de son p\u00e8re, de son grand-p\u00e8re et de son arri\u00e8re-grand-p\u00e8re, ainsi que celui Winston Churchill.          Il sera tir\u00e9 par 142 marins de la Royal Navy, qui quitteront Westminster Hall \u00e0 11\u00a0h\u00a044 en direction de l\u2019abbaye de Westminster.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le cercueil de la reine Elizabeth II est plac\u00e9 sur l\u2019aff\u00fbt de canon d\u2019Etat de la Royal N...","dateModified":"2022-09-19T12:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:41:28+00:00","articleBody":"           Catherine, princesse de Galles, arrive \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/355edb3_5233646-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | La reine consort, la princesse de Galles et deux de ses enfants sont arriv\u00e9s \u00e0 l\u2019abbaye de...","dateModified":"2022-09-19T09:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:39:25+00:00","articleBody":"     L\u2019abbaye de Westminster, situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 du si\u00e8ge du Parlement britannique, est l\u2019endroit o\u00f9 s\u2019\u00e9tait mari\u00e9e (1947) et o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e Elizabeth II (1953), comme tous les souverains et toutes les souveraines d\u2019Angleterre. Mais aucune c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire concernant un monarque n\u2019y avait eu lieu depuis le XVIIIe\u00a0si\u00e8cle jusqu\u2019\u00e0 ce jour. Le service religieux de ce lundi est dirig\u00e9 par le doyen de Westminster, David Hoyle. L\u2019archev\u00eaque de Canterbury, Justin Welby, prononce le sermon. La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, doit faire une lecture.\u00a0La c\u00e9r\u00e9monie se conclura par le Last Post, la sonnerie aux morts en usage dans les arm\u00e9es du Commonwealth, et deux minutes de silence seront observ\u00e9es dans tout le Royaume-Uni.\u00a0Le cercueil d\u2019Elizabeth II sera ensuite transport\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arc de Wellington, arc de triomphe situ\u00e9 \u00e0 Hyde Park Corner, au sud-est de Hyde Park, d\u2019o\u00f9 il sera conduit vers le ch\u00e2teau de Windsor, \u00e0 l\u2019ouest de Londres, pour une c\u00e9r\u00e9monie dans la chapelle Saint-Georges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Westminster Abbey, le lieu charg\u00e9 d\u2019histoire o\u00f9 s\u2019\u00e9tait mari\u00e9e et avait \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e la reine El...","dateModified":"2022-09-19T09:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:36:01+00:00","articleBody":"           Vue de l\u2019abbaye de Westminster, o\u00f9 les invit\u00e9s s\u2019installent. JACK HILL \/ AFP                 L\u2019ancien premier ministre Tony Blair. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 L\u2019ex-premier ministre, Boris Johnson, et son \u00e9pouse, Carrie. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 L\u2019ancienne premi\u00e8re ministre Theresa May. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 Liz Truss, actuelle premi\u00e8re ministre. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/9c96ac4_1663579480839-076617.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T09:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:34:03+00:00","articleBody":"     Le roi Charles III s\u2019approche de Westminster Hall en voiture, sous les applaudissements de la foule mass\u00e9e contre les barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9. Le roi est accompagn\u00e9 du prince William.          Dans une dizaine de minutes, le cercueil de la reine sera plac\u00e9 sur un aff\u00fbt de canon pour \u00eatre achemin\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019abbaye de Westminster. Le roi et des membres de la famille royale marcheront derri\u00e8re.                Le roi Charles III arrive \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie. PETER CZIBORRA \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/22a3456_1663580531353-724012.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Le roi Charles III s\u2019approche de Westminster Hall en voiture","dateModified":"2022-09-19T12:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:25:53+00:00","articleBody":"     Donna est venue du Yorkshire avec ses enfants, Donnie et Lana Rae. Mais elle ne les a pas emmen\u00e9s \u00e0 Westminster Hall. Ce qui ne l\u2019emp\u00eache pas d\u2019attendre la c\u00e9r\u00e9monie en famille.          Son fils a\u00een\u00e9, qui habite Londres, vient de passer lui souhaiter une bonne soir\u00e9e. \u00ab\u00a0La reine repr\u00e9sente le Royaume-Uni, n\u2019est-ce pas\u00a0?\u00a0\u00bb, lance-t-elle. \u00ab\u00a0Elle a \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9sence constante pour tout le monde, avec son fantastique sens de l\u2019humour, sa d\u00e9termination qui lui a permis de r\u00e9gner pendant soixante-dix\u00a0ans avec gr\u00e2ce et dignit\u00e9.\u00a0\u00bb                          Donna et ses enfants, le 18 septembre 2022, \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/d101ec1_1663575386474-l1004034.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | \u00ab\u00a0La reine repr\u00e9sente le Royaume-Uni, n\u2019est-ce pas\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-19T09:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:19:34+00:00","articleBody":"     Katharina, une Allemande \u00e0 Londres depuis dix mois, et C\u00e9line, une Fran\u00e7aise expatri\u00e9e depuis deux ans, expliquent ce qu\u2019elles viennent voir aujourd\u2019hui\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Katharina et C\u00e9line sont venues \u00ab\u00a0voir comment \u00e7a se passe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-19T09:19:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:16:52+00:00","articleBody":"           A l\u2019ext\u00e9rieur du ch\u00e2teau de Windsor. ALASTAIR GRANT \/ AFP                 Des membres de la garde arrivent avant que le cercueil de la reine Elizabeth II soit transport\u00e9 \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster pour ses fun\u00e9railles, dans le centre de Londres. PETR DAVID JOSEK \/ AP                 Une fanfare se produit avant le service fun\u00e8bre de la reine. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/b3288eb_5233330-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T09:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:11:11+00:00","articleBody":"     Tous les touristes de passage \u00e0 Londres qui ont visit\u00e9 le Parlement de Westminster ont en m\u00e9moire Westminster Hall, l\u2019immense salle coiff\u00e9e d\u2019une extraordinaire charpente \u00e9difi\u00e9e \u00e0 la fin du XIVe\u00a0si\u00e8cle et qui a \u00e9chapp\u00e9 au grand incendie de 1834 comme aux bombardements des ann\u00e9es 1940. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9\u00a0le cercueil de la reine Elizabeth II drap\u00e9 du Royal Standard (le drapeau royal), c\u2019est l\u00e0 que la foule a d\u00e9fil\u00e9 et s\u2019est inclin\u00e9e pendant pr\u00e8s de cinq jours. C\u2019est de l\u00e0 que le cercueil doit \u00eatre extrait pour \u00eatre transport\u00e9 \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster pour la c\u00e9r\u00e9monie de ce lundi.          La salle elle-m\u00eame, dont la fondation remonte \u00e0 1097, est la plus grande \u2013 73\u00a0m\u00e8tres sur 20 m\u00e8tres \u2013 du palais qui abrite le Parlement britannique. Une grande partie de l\u2019histoire de la monarchie parlementaire britannique s\u2019est \u00e9crite dans ce hall. Lieu de f\u00eates, de banquets de couronnement, si\u00e8ge de plusieurs cours royales de justice, Westminster Hall a aussi \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 lors de la c\u00e9l\u00e9bration de deuils de souverains et, de fa\u00e7on exceptionnelle, pour des c\u00e9r\u00e9monies fun\u00e8bres de personnalit\u00e9s non royales comme Winston Churchill en\u00a01965.             Lire aussi :     Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: le cercueil royal \u00e0 Westminster Hall, c\u0153ur de la monarchie parlementaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Westminster Hall\u00a0: depuis 1097, le lieu des grandes c\u00e9r\u00e9monies de la Couronne ","dateModified":"2022-09-19T09:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:10:45+00:00","articleBody":"     Maxine Roberts et sa fille Elin sont venues de Silverstone, \u00e0 deux heures de route. Le lien que la reine symbolisait entre les g\u00e9n\u00e9rations la touche. \u00ab\u00a0Elle est n\u00e9e et est morte la m\u00eame ann\u00e9e que ma grand-m\u00e8re\u00a0\u00bb, souligne Elin, \u00e9mue.          \u00ab\u00a0Cette constance \u00e9tait la\u00a0grande force de la reine, poursuit sa m\u00e8re. La reine n\u2019\u00e9tait sans doute pas aussi populaire il y a trente ans. Elle n\u2019\u00e9tait pas parfaite, sa famille a connu des probl\u00e8mes, des divorces. Mais elle a toujours tenu bon et continu\u00e9, s\u2019\u00e9levant au-dessus de la m\u00eal\u00e9e.\u00a0\u00bb                Maxine Roberts et sa fille Elin, le 19 septembre 2022, \u00e0 Londres.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/da6bd19_1663576624302-img-8284.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | \u00ab\u00a0La reine n\u2019\u00e9tait pas parfaite mais elle a toujours tenu bon, s\u2019\u00e9levant au-dessus de...","dateModified":"2022-09-19T09:10:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:09:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son \u00e9pouse ont pris place dans l\u2019abbaye de Westminster, suivis \u00e0 l\u2019instant par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et sa femme, Jill Biden.                Jair Bolsonaro, le pr\u00e9sident br\u00e9silien (\u00e0 droite), et son \u00e9pouse, Michelle. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, et son \u00e9pouse, Brigitte. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 Joe Biden, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son \u00e9pouse Jill. OLI SCARFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/72ec3bd_5233285-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Les invit\u00e9s arrivent \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster \u00e0 Londres","dateModified":"2022-09-19T09:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:04:48+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | Avant la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019Etat, effervescence dans les rues londoniennes","dateModified":"2022-09-19T09:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:59:59+00:00","articleBody":"           Des personnes attendent le long de la route o\u00f9 le cercueil de la reine Elizabeth II passera, plac\u00e9 sur un aff\u00fbt de canon, apr\u00e8s le service fun\u00e8bre \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster dans le centre de Londres, lundi 19 septembre 2022. SARAH MEYSSONNIER \/ AP                 Des membres de la Royal Navy se tiennent devant l\u2019abbaye de Westminster. HANNAH MCKAY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/3febe79_3c01b0cfbc9046d9ba85aa8c09f6dbd9-3c01b0cfbc9046d9ba85aa8c09f6dbd9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II, en direct\u00a0: les c\u00e9r\u00e9monies publiques sont termin\u00e9es, la reine sera inhu...","dateModified":"2022-09-19T12:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#659002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:57:40+00:00","articleBody":"     Les portes de l\u2019abbaye de Westminster, o\u00f9 les fun\u00e9railles d\u2019Etat auront lieu \u00e0 partir de midi (11\u00a0heures, \u00e0 Londres), sont ouvertes depuis 9\u00a0heures afin que les quelque deux mille invit\u00e9s prennent place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct | Les invit\u00e9s prennent place dans l\u2019abbaye de Westminster","dateModified":"2022-09-19T09:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:55:49+00:00","articleBody":"     Graham vient d\u2019Irlande du Nord et s\u2019excuse de son accent \u00e0 couper au couteau. Il est entr\u00e9 dans la queue samedi et est pass\u00e9 devant le cercueil dans la nuit de dimanche \u2013 \u00e0 1\u00a0h\u00a030 \u2013, puis il est venu faire du rep\u00e9rage pour trouver un endroit o\u00f9 s\u2019installer, avant de rentrer \u00e0 l\u2019h\u00f4tel pour dormir. \u00ab\u00a0Je suis arriv\u00e9 ici \u00e0 20\u00a0heures, il commen\u00e7ait \u00e0 y avoir du monde, mais j\u2019ai trouv\u00e9 cet endroit o\u00f9 je vais dormir, avec des amis pour qui je garde ces places.\u00a0\u00bb          Pour lui, Elizabeth II \u00ab\u00a0\u00e9tait une grande monarque, qui a eu une bonne influence, elle \u00e9tait quelqu\u2019un qu\u2019on pouvait respecter, sur qui on pouvait compter\u00a0\u00bb. Et, surtout, la reine lui rappelle sa m\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Elle est morte il y a douze ans, elle avait le m\u00eame \u00e2ge que la reine, avait connu la guerre.\u00a0\u00bb Le d\u00e9clin et la mort rapides de la reine lui rappellent aussi ceux de sa propre m\u00e8re. C\u2019est pour cela qu\u2019il est venu.                Graham, le 18 septembre 2022, \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/8afaa4f_1663575760234-l1004037.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | \u00ab\u00a0Je suis arriv\u00e9 ici \u00e0 20\u00a0heures, il commen\u00e7ait \u00e0 y avoir du monde mais j\u2019ai trouv\u00e9 c...","dateModified":"2022-09-19T08:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:51:02+00:00","articleBody":"     Jack, qui vient de Manchester, a \u00e9tudi\u00e9 le r\u00f4le de la monarchie dans la Constitution\u00a0: son examen final portait sur ce sujet. \u00ab\u00a0La reine repr\u00e9sentait le meilleur exemple du syst\u00e8me de checks and balances \u2013 \u201cpoids et contrepoids\u201d \u2013 dont on a besoin dans notre pays. Et elle a tenu ce r\u00f4le pendant soixante-dix\u00a0ans. Et si elle a servi soixante-dix\u00a0ans, je peux tenir quelques heures dans cette queue pour venir lui rendre hommage.\u00a0\u00bb          Jack a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 le discours du roi Charles III. \u00ab\u00a0Il exprime plus ses opinions que sa m\u00e8re, mais il conna\u00eet les limites de son r\u00f4le et je pense qu\u2019il fera un bon souverain, m\u00eame s\u2019il ne r\u00e9gnera pas aussi longtemps que sa m\u00e8re. Et William fera pareil\u00a0: la reine et son p\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 de bons professeurs.\u00a0\u00bb                Jack, de Manchester, le 18 septembre 2022, \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/ea78e4a_1663574089669-l1004009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | \u00ab\u00a0Elle a servi soixante-dix\u00a0ans, je peux tenir quelques heures dans cette queue pour lui r...","dateModified":"2022-09-19T08:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:44:57+00:00","articleBody":"     Pendant plus de cinq jours, la foule a fait la queue pour rendre hommage \u00e0 la reine dont le cercueil repose au milieu \u00e0 Westminster Hall, la plus ancienne salle du Parlement britannique. Apr\u00e8s avoir patient\u00e9 pendant des heures, le public aborde le b\u00e2timent par le Victoria Tower Gardens South o\u00f9 il lui est demand\u00e9 de se d\u00e9barrasser de la nourriture, des boissons, du parfum, du mascara, des couvertures qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par des associations, l\u2019essentiel \u00e9tant r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les associations qui viennent en aide aux sans-abri.                    Dans le hall, outre le silence, l\u2019\u00e9motion est palpable. Les rares bruits sont ceux de quelques semelles, le vagissement de nourrissons, la sonnerie d\u2019un t\u00e9l\u00e9phone ou le rugissement des avions qui traversent en permanence le ciel de la capitale. Jeunes, vieux, seuls ou en famille, dans tous les styles vestimentaires, la foule d\u00e9file sur trois ou quatre rangs de chaque c\u00f4t\u00e9 du cercueil. Certains tiennent le sac qui contient les affaires qui les ont accompagn\u00e9es pendant la nuit. Beaucoup en sortent les yeux rougis, un mouchoir \u00e0 la main.          En passant quelques secondes devant le cercueil, certain s\u2019arr\u00eatent l\u2019espace de quelques secondes, se signent, baissent la t\u00eate ou esquissent une r\u00e9v\u00e9rence. Parfois, une pri\u00e8re bouddhiste. D\u2019autres s\u2019arr\u00eatent un instant \u00e0 la porte de sortie du b\u00e2timent. Sur un c\u00f4t\u00e9, des militaires assistent des invalides, des personnes \u00e2g\u00e9es poussant leur d\u00e9ambulateur.          Le d\u00e9fil\u00e9 s\u2019interrompt toutes les 20 minutes\u00a0: les huit gardes \u2013 deux membres de la compagnie des archers, deux beefeaters, quatre membres des Household cavalery \u2013 qui entourent le cercueil sont relev\u00e9s \u00e0 intervalle r\u00e9gulier. Un officier tape deux fois du sabre sur le sol, la garde montante s\u2019approche au pas, et rel\u00e8ve celle qui a pris place pr\u00e9c\u00e9demment autour du cercueil. En plus de ces gardes, quatre bobbies compl\u00e8tent le dispositif, sait-on jamais.                Des membres du public rendent hommage au cercueil de la reine Elizabeth II \u00e0 4h57 du matin, alors qu\u2019il repose dans le Westminster Hall, au Palais de Westminster \u00e0 Londres, le 19 septembre 2022. YUI MOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/4dd085a_1663576379969-076183.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que sont venus voir les Britanniques \u00e0 Westminster Hall\u00a0?","dateModified":"2022-09-19T08:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#655268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:42:55+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/0974d0c_1663256660192-web-london-queen-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis quatre jours et jusqu\u2019\u00e0 lundi matin, les Britanniques ont patient\u00e9 des heures durant pour rendr...","dateModified":"2022-09-19T08:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:37:39+00:00","articleBody":"           Dans un monast\u00e8re bouddhiste, lors d\u2019une s\u00e9ance de pri\u00e8re pour marquer les fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II \u00e0 Katmandou, au N\u00e9pal, lundi 19 septembre 2022. NIRANJAN SHRESTHA \/ AP                 Des visiteurs passent devant un portrait de la reine Elizabeth\u00a0II plac\u00e9 devant le monument historique Victoria Memorial pour marquer les fun\u00e9railles de la reine d\u00e9funte \u00e0 Calcutta, en Inde, le lundi 19\u00a0septembre 2022. BIKAS DAS \/ AP                 Une maquette de la chaise royale et une figure de cire de la reine Elizabeth II, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un livre de condol\u00e9ances, au Madame Tussauds Beijing, \u00e0 P\u00e9kin, en Chine, le 19\u00a0septembre 2022. ANDY WONG \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/93c5f1a_1663575179330-637007.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les hommages \u00e0 la reine se multiplient \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-09-19T08:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html#658696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-en-direct-le-cercueil-de-la-reine-est-arrive-a-windsor-nouvelle-procession-jusqu-a-la-chapelle-saint-georges_6142216_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:34:37+00:00","articleBody":"     Des journalistes du Monde sont \u00e0 Londres pour suivre cette journ\u00e9e de fun\u00e9railles. Dimanche, Pierre Bouvier a remont\u00e9 la fameuse queue pour rendre hommage au cercueil de la reine, \u00e0 Westminster Hall, et recueilli quelques paroles.          Elle s\u2019appelle Victoria Elizabeth et travaille pour un fonds d\u2019investissement. Elle a commenc\u00e9 \u00e0 faire la queue, dimanche, vers 19\u00a0heures, dans l\u2019espoir de rejoindre Westminster Hall, la plus ancienne salle du Parlement britannique, et de\u00a0se recueillir devant le cercueil de la reine.          Depuis que le cercueil est expos\u00e9, \u00ab\u00a0je surveille la queue, et je pense que c\u2019est le bon moment pour rendre hommage \u00e0 cette femme si puissante, si inspirante, qui a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 son peuple\u00a0\u00bb.          A ce moment, le compteur indique huit heures d\u2019attente. Elle envoie une photo de la cath\u00e9drale Saint-Paul \u00e0 ses enfants, qui sont scolaris\u00e9s dans les environs.                Victoria Elizabeth, le 18 septembre 2022, \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/c2d819f_1663571846871-l1004003.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres | \u00ab\u00a0Rendre hommage \u00e0 cette femme si puissante, si inspirante, qui a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 son pe...","dateModified":"2022-09-19T08:39:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/0/0/6000/3850/1342/861/3/0/35fc646_5237158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/19/19-3">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le Kremlin qualifie de « mensonge » la découverte de centaines de corps à Izioum et dément à nouveau tout crime de guerre. Cette ville stratégique a été reprise par l’armée ukrainienne mi-septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : les séparatistes prorusses condamnent un employé ukrainien de l’OSCE à treize ans de prison pour « haute trahison » Le Kremlin qualifie de « mensonge » la découverte de centaines de corps à Izioum et dément à nouveau tout crime de guerre. Cette ville stratégique a été reprise par l’armée ukrainienne mi-septembre.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:20   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce lundi 19 septembre         Les autorités d’occupation russes disent avoir « éliminé » un groupe armé à Kherson, lors de combats samedi soir dans le centre-ville. Elles affirment également qu’aucun soldat russe n’a été blessé, ni aucun civil. Le média public russe Vesti a publié une vidéo montrant deux blindés entourés de soldats, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire, dans laquelle on aperçoit l’un des blindés ouvrir le feu à la mitrailleuse tandis que d’autres tirs se font entendre. Côté ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l’armée, Nataliya Gumenyuk, a dénoncé une « provocation », qui est, selon elle, « destinée à entacher l’image des forces armées ukrainiennes ».        Quatre médecins ont été tués dans l’oblast de Kharkiv lors d’un bombardement russe survenu dimanche, d’après le gouverneur régional de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il a précisé que des médecins tentaient d’évacuer des patients d’un hôpital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lancé « un bombardement massif » de la région. Deux patients ont été blessés, a-t-il ajouté.        La reine de la variété soviétique, Alla Pougatcheva, a osé dénoncer la guerre. Dimanche, la chanteuse populaire, 73 ans, a affirmé que ce conflit tuait des soldats pour « des objectifs illusoires », accablait la population et faisait de la Russie un paria mondial. Icône soviétique puis post-soviétique, probablement la femme la plus célèbre de Russie, elle a, en outre, demandé à Moscou de la classer elle aussi comme « agent étranger » après que son mari, Maxime Galkine, comédien de télévision de 46 ans, a été inscrit sur la liste de l’Etat le 16 septembre.        Nancy Pelosi dénonce « des atrocités » commises par la Russie. La présidente de la Chambre des représentants américaine s’est exprimée, dimanche, en Arménie, à propos des récentes accusations contre l’armée russe d’exactions en Ukraine, après la découverte de plus de quatre cents tombes et une fosse commune en périphérie d’Izioum. Cette visite a eu lieu alors que de récents affrontements ont éclaté entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan causant au moins la mort de 135 personnes, selon les autorités arméniennes.        Un commissaire européen épingle l’inaction de la Hongrie sur le gel des avoirs russes. L’Union européenne a gelé 14,5 milliards d’avoirs de personnalités russes dans le cadre des sanctions adoptées en réponse à la guerre en Ukraine, mais plusieurs pays, dont la Hongrie, n’ont pas contribué à l’effort, a affirmé dimanche un commissaire européen. « On doit faire une pression très forte » sur la Hongrie, car « on peut supposer que [s]es liens très proches avec la Russie l’empêchent peut-être d’agir », a déclaré le commissaire européen à la justice Didier Reynders, dans une interview à la chaîne de télévision LCI. La Hongrie a gelé « un peu plus de 3 000 euros » d’avoirs russes, a-t-il précisé.        Près de 3,7 millions de tonnes de denrées agricoles ont quitté l’Ukraine depuis juillet. Un total de 165 navires ont quitté l’Ukraine dans le cadre de l’accord négocié par les Nations unies et la Turquie pour débloquer les ports du pays, a annoncé, dimanche, le ministère des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d’envoyer à l’étranger 100 à 150 cargos par mois.                  Tout le live                18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous la pression du Trésor américain, la banque turque Isbank cesse d’utiliser le système de paiement russe Mir        Isbank, le plus grand organisme de crédit turc, a cessé d’utiliser le système de paiement russe Mir, populaire parmi les touristes venus de Russie, selon l’agence Bloomberg.          Cette décision fait suite à un avertissement adressé par le Trésor des Etats-Unis, qui, la semaine dernière, a dissuadé les institutions financières de sceller ou de développer des accords avec l’opérateur russe du système Mir.          La Turquie n’a pas adopté de sanctions contre les institutions russes en réponse à la guerre en Ukraine. Quatre autres banques russes utilisent le système Mir. Le 5 août, le président Recep Tayyip Erdogan avait dit, à la suite d’une rencontre avec Vladimir Poutine, que Mir facilitait le tourisme entre leurs deux pays.                    16:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Izioum, dans la cité des morts        Dans cette ville de l’Est ukrainien où ont été découvertes plusieurs centaines de sépultures après le retrait des troupes russes, Le Monde a recueilli le récit de Vitaliy, croque-mort, qui s’est occupé des enterrements. Selon lui, tous les morts seraient des civils, à de rares exceptions près.          Retrouvez ci-dessous le récit de notre envoyée spéciale Florence Aubenas.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts                        16:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Devant l’hôtel de ville d’Izioum, après le départ des occupants russes, le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Les croix indiquent l’emplacement de centaines de corps enterrés sommairement pendant l’occupation russe, à Izioum, dans la région de Kharkiv,  le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Sur la place centrale d’Izioum, libérée de ses occupants russes, dans la région de Kharkiv, le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                     16:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des drapeaux ukrainiens sur des chars russes, près de la ville d’Izioum, dans l’oblast de Kharkiv, le 19 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     15:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie et la Chine ont renforcé leurs relations commerciales depuis l’éclatement de la guerre, malgré la prudence de Pékin         Les échanges commerciaux entre la Russie et la Chine ont fortement progressé depuis le mois de janvier, notamment dans le domaine de l’énergie. C’est en mai que les échanges physiques et monétaires bilatéraux se sont accélérés, à une période où Pékin a par ailleurs radicalisé son discours contre les Etats-Unis.          La peur des sanctions contre Moscou a toutefois convaincu les principales banques chinoises de limiter leurs financements pour l’achat de biens russes. Vous pouvez lire l’analyse de notre journaliste Nathalie Guibert ci-dessous.             Lire aussi :     La Chine au secours de l’économie russe, un soutien prudent et intéressé                        14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les séparatistes prorusses condamnent un employé ukrainien de l’OSCE à treize ans de prison pour « haute trahison »         La Cour suprême de la région séparatiste prorusse de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, ont condamné lundi à treize ans de prison un employé de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), accusé de « haute trahison ».          Emprisonné depuis avril, Dmitri Chabanov est accusé par les autorités prorusses d’avoir fourni des « informations confidentielles » à des services de renseignement étrangers, dont la CIA. Selon les autorités séparatistes, M. Chabanov a commis ces actes de « haute trahison » entre août 2021 et avril 2022 lorsqu’il travaillait comme assistant à la sécurité de l’OSCE sur la base de patrouille avancée de Stakhanavoskaïa.          Le ministère de la sécurité d’Etat de Louhansk avait arrêté M. Chabanov et un autre employé de l’OSCE dans la région, Mikhaïl Petrov, en avril. La semaine dernière, l’OSCE a condamné « sans équivoque » les charges retenues à l’encontre de ses deux employés, dénonçant de « prétendues “poursuites judiciaires” totalement inacceptables ». « Ils sont détenus de manière injustifiée sur la base d’accusations montées de toutes pièces », avait dénoncé l’organisation dans un communiqué, appelant à leur libération immédiate.          La mission locale de l’OSCE, déployée dans la zone de conflit depuis 2014 pour tenter de réduire les tensions, avait quitté les deux régions séparatistes de Donetsk et de Louhansk dans la foulée du déclenchement de l’offensive russe en Ukraine en février dernier.                    14:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre en Ukraine révélatrice des fractures grandissantes sur la scène internationale        L’ombre de Vladimir Poutine devrait planer sur les débats de l’Assemblée générale des Nations unies, qui commencent lundi 19 septembre, à New York, dans le lourd contexte de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Ce temps fort de la diplomatie multilatérale, déjà mis à mal par la pandémie de Covid-19 en 2020 et en 2021, se tiendra jusqu’au 24 septembre sur fond de contre-offensive des forces ukrainiennes, après sept mois d’affrontements et d’impasse diplomatique entre Moscou et Kiev.          Jamais l’ordre international n’a paru aussi fracturé, le conflit révélant une nouvelle cartographie des rapports de force mondiaux. D’un côté, les Occidentaux et leurs alliés, emmenés par des Etats-Unis fatigués de jouer les gendarmes du monde, mais fers de lance du soutien à l’Ukraine dans une Europe traumatisée par le retour de la guerre. De l’autre, la Russie, membre du Conseil de sécurité, accusée de violer la charte des Nations unies en envahissant son voisin, et soutenue avec prudence et non sans arrière-pensées par la Chine.          Enfin, des pays d’Asie, d’Afrique – comme l’Afrique du Sud –, du Moyen-Orient et d’Amérique du Sud forment un groupe hétérogène, représenté par l’Inde, qui ne veut pas choisir son camp et s’inquiète des conséquences diplomatiques, alimentaires et énergétiques de cette guerre sur le continent européen.             Lire aussi :     A l’Assemblée générale de l’ONU, un risque de fragmentation                                  14:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur la frappe russe qui a ciblé la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk        Située au nord d’Odessa et de Mykolaïv, la centrale de Pivdennoukraïnsk (nom français : « d’Ukraine du Sud ») a été dans la nuit la cible d’une frappe russe qui a touché un bâtiment à 300 mètres d’un des trois réacteurs de la centrale.          « C’est un énième démenti par les faits du récit officiel russe selon lequel “seules des cibles militaires sont visées” et une confirmation que Moscou a décidé de plonger tous les Ukrainiens dans la misère et le froid », souligne le journaliste du Monde Emmanuel Grynszpan sur Twitter.          Il rappelle que cette centrale « devait selon le plan initial russe être capturée par des troupes d’élite fin février, pour être instrumentalisée comme celle de Zaporijia ».                              13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation        Près de sept mois après le début de l’intervention russe en Ukraine, les bombardements se poursuivent à un rythme soutenu. Voici un résumé de la situation sur le terrain lundi :           Le ministère de la défense russe a affirmé lundi avoir mené plusieurs frappes dimanche, dont l’une sur la ville de Zaporijia, située dans le sud du pays, qui aurait « détruit des ateliers (…) où des systèmes [de missiles] américains Himars étaient entretenus ».        Des affrontements ont également lieu aux abords de la région séparatiste de Donetsk, de même que de celle voisine de Louhansk. Face à une contre-offensive ukrainienne lancée au début de septembre dans la région de Kharkiv, plus au nord, l’armée russe avait dit retirer une partie de ses troupes pour « renforcer » celles de Donetsk, où les combats sont quotidiens.        Une attaque menée par l’armée ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone séparatiste du même nom, a tué treize civils, a affirmé le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine, sur Telegram : « Selon des données préliminaires, treize civils ont été tués à la suite d’un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou ».        La compagnie publique ukrainienne Energoatom a affirmé, lundi, que l’armée russe avait bombardé le site de la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, dans la région de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, dans la nuit de dimanche à lundi. Un bombardement que confirment les images satellites. Selon Energatom, les réacteurs n’ont pas été touchés et fonctionnent normalement.        La présidence ukrainienne, de son côté, a affirmé lundi que « dix civils avaient été tués et vingt-deux blessés » à la suite de frappes russes au cours de la journée de dimanche sur l’ensemble du territoire.                     13:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En carte : l’évolution de l’invasion russe semaine après semaine                        13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dès ce lundi, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l’entrée de ressortissants russes sur leur sol        La liste des sanctions contre Moscou s’est encore allongée ce lundi. Dès ce 19 septembre, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l’entrée sur leur sol de ressortissants russes porteurs de visas européens, « voyageant pour des raisons touristiques, culturelles, sportives ou professionnelles ».          Les premiers ministres de Pologne, Lituanie, Lettonie et Estonie avaient fait connaître cette décision le 8 septembre dans la logique d’ « approche régionale commune ». Dans une déclaration, ils signifiaient leur inquiétude « face à l’afflux important et croissant de ressortissants russes dans l’UE ». « Nous pensons que cela devient une menace grave pour notre sécurité publique et pour l’ensemble de la zone Schengen », ajoutaient-ils.          Des exceptions seront toutefois faites pour différentes catégories, notamment les « dissidents », les « cas humanitaires », les motifs familiaux et les titulaires de permis de résidence dans l’Union européenne. « Nous continuons d’affirmer la nécessité de soutenir les opposants au régime de Poutine et de leur offrir des possibilités de quitter la Russie », soulignaient les quatre Etats dans leur déclaration. Mais « il est inacceptable que les ressortissants d’un pays agresseur puissent voyager librement dans l’UE, quand dans le même temps des personnes en Ukraine sont torturées et assassinées ».                    12:58   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le maire de la ville de Donetsk accuse l’Ukraine d’une frappe « punitive » sur sa ville ayant tué au moins 13 civils        Une attaque menée par l’armée ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone séparatiste du même nom, a tué 13 civils, a affirmé le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine sur Telegram : « Selon des données préliminaires, 13 civils ont été tués à la suite d’un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou ».           Il précise que « le nombre de blessés » lors de cette frappe « est toujours en train d’être établi ». « Neuf obus de calibre 155 ont été tirés depuis le village de Netaïlove », a-t-il précisé, appelant la population à « ne sortir que si c’est absolument nécessaire ».                    12:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carnets d’exil, épisode 16 : parents et enfants racontent la rentrée scolaire         Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Douze familles nous racontent leur quotidien au fil des mois. Cette semaine, parents et enfants évoquent la rentrée scolaire de septembre.          Installée à Cossé-le-Vivien (Mayenne) depuis juin, Veronika est désormais employée dans un abattoir. Un travail difficile, mais elle tient bon. Daria a fait sa rentrée en grande section et Anastasia en 4e. A Strasbourg, Maria aborde, elle, sa terminale en tentant de rester optimiste : elle vise « la moyenne » partout. Certes, elle ignore tout de ce qu’elle fera après le lycée, et même où elle sera, mais ça ne l’empêche pas de vouloir s’adapter à son nouvel environnement.             Lire aussi :     Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »                        11:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images : l’attaque qui a touché lundi la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, sans atteindre les réacteurs                            11:24   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou rejette les allégations de crimes de guerre et qualifie de « mensonge » la découverte de centaines de corps à Izioum        Le Kremlin a qualifié lundi de « mensonges » les informations sur la découverte de centaines de corps enterrés et d’une fosse commune à Izioum, dans l’est de l’Ukraine, après le retrait des forces russes de la région.          « C’est un mensonge. Nous allons bien sûr défendre la vérité dans cette affaire », a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. « C’est le même scénario qu’à Boutcha », a-t-il encore affirmé, en référence à cette autre ville ukrainienne, située près de Kiev, où les forces russes ont été accusées d’avoir commis des exactions après la découverte de plus de centaines de corps de civils dans les rues, en avril.          Selon les autorités ukrainiennes, plus de 440 tombes et une fosse commune ont été retrouvées la semaine dernière près d’Izioum, au milieu d’une forêt de pins en lisière de cette ville reprise par l’armée de Kiev à celle de Moscou. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi, les crimes d’une armée de « tortionnaires ».          D’après le gouverneur régional, Oleh Synehoubov, « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture »,  soit « 99 % » des corps exhumés vendredi, ont été recensés.          Lundi, le porte-parole du Kremlin a par aileurs assuré que la péninsule de Crimée, annexée en 2014 par la Russie, faisait « partie intégrante du territoire de la Russie », après que des responsables ukrainiens eurent répété vouloir mettre fin à l’« occupation » russe. « Toute visée sur le territoire russe recevra une réponse appropriée », a ajouté M. Peskov.                    11:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lors de l’Assemblée générale des Nations unies, l’Ukraine va plaider pour la création d’une cour chargée de juger les crimes d’agression         Après la découverte de 445 tombes et d’une fosse commune dans la ville d’Izioum, tout juste libérée de l’armée russe, le débat devrait animer les coulisses de l’Assemblée générale des Nations unies, qui s’est ouverte dimanche à New York et qui se tiendra jusqu’au 27 septembre.          Le gouvernement ukrainien va, en effet, s’appuyer sur ces révélations macabres, à l’origine de multiples condamnations en Europe et aux Etats-Unis, pour plaider en faveur de la création d’une nouvelle Cour internationale chargée de juger les crimes d’agression.          Deux autres sujets devraient être au cœur des discussions onusiennes. La sécurisation de la centrale nucléaire de Zaporijia, et une proposition de plan de paix portée par le Mexique et critiquant l’« inefficacité politique » des Nations unies (ONU). Une initiative fustigée par l’Ukraine.          Vendredi, les Nations unies ont autorisé de façon exceptionnelle le président ukrainien à s’exprimer par l’intermédiaire d’un message vidéo lors de l’Assemblée générale annuelle de l’organisation, malgré l’opposition de la Russie.             Lire aussi :     Assemblée générale de l’ONU : l’Ukraine veut plaider pour la création d’une cour chargée de juger les crimes d’agression                        10:50   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un officier de police se tient au fond d’un cratère d’obus laissé par une attaque menée par l’armée russe dans un complexe de la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, dans l’oblast de Mykolaïv, le 19 septembre 2022. ENERGOATOM STATE COMPANY / VIA REUTERS                 Une image de caméra de surveillance montre l’attaque de la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, dans l’oblast de Mykolaïv, le 19 septembre 2022. ENERGOATOM STATE COMPANY / VIA REUTERS                     10:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie et la Chine renforcent leur coopération militaire avec la tenue d’exercices conjoints         La Russie et la Chine ont convenu d’approfondir leur coopération en matière de défense, a déclaré lundi le Conseil de sécurité russe. « Les parties ont convenu d’approfondir la coopération militaire en accentuant des exercices et des patrouilles conjointes, ainsi que sur le renforcement des contacts entre les états-majors », a-t-il ajouté.          Cette déclaration survient alors que le secrétaire du Conseil de sécurité russe, Nikolaï Patrouchev, se rend en Chine pour s’entretenir avec des responsables au sujet de la sécurité. Les deux pays ont approfondi leur coopération ces dernières années, saluant un partenariat « sans limites », même si le président russe, Vladimir Poutine, a reconnu les « préoccupations » de la Chine concernant la situation en Ukraine, en marge du sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS), qui s’est tenu la semaine passée en Ouzbékistan.                    10:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelles ont été les armes fournies par les Occidentaux à l’Ukraine et à quoi ont-elles servi ?         Au début du mois de septembre, l’Ukraine a réalisé une percée éclair dans les lignes russes, et affirme avoir repris 6 000 km2 de son territoire près de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Ces succès militaires doivent beaucoup aux livraisons d’armes occidentales en cours depuis le début du conflit et qui ont permis à l’armée ukrainienne de se moderniser.          Nos journalistes Cédric Pietralunga, Assma Maad et Romain Geoffroy ont dressé un panorama non exhaustif des principaux équipements fournis par les alliés occidentaux de l’Ukraine et de ce que l’on sait de leurs livraisons.             Lire aussi :     Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...                        10:13   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, vous relayiez precedemment "La reine de la variété soviétique, Alla Pougatcheva, a osé dénoncer la guerre." Dans un contexte de censure generalise, par quel moyen a-t-elle partage son opinion? Quelle portee a cette prise de position? Le citoyen russe moyen en entend-il necessairement parler?     Julien         Bonjour Julien,          Alla Pougatcheva, reine de la musique pop soviétique, a en effet dénoncé, dimanche, la guerre menée par la Russie en Ukraine, par un post publié sur le réseau social Instagram, interdit en Russie. Selon elle, son pays mené par Vladimir Poutine est en train de devenir un « paria », tandis que la population est durement éprouvée par le conflit. Si Mme Pougatcheva n’a pas utilisé le mot « guerre », elle a clairement exprimé sa désapprobation à l’encontre de ce que le Kremlin qualifie d’« opération militaire spéciale ».          Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, la Russie a pris des mesures de répression contre la dissidence, en infligeant des amendes aux artistes qui font des commentaires antiguerre. La télévision d’Etat présente les auteurs de ces critiques comme des traîtres à la patrie. Une telle critique de la part de l’une des plus grandes célébrités de Russie – connue à travers les générations pour des succès tels que la chanson Million Scarlet Roses (1982) et le film La femme qui chante (1 978) – est donc rare et potentiellement dangereuse pour elle aujourd’hui.          Elle illustre aussi le niveau d’inquiétude de l’élite russe et d’une partie de la population au sujet de l’enlisement du conflit. On ignore pour l’instant les conséquences qu’elle aura sur l’opinion publique russe et dans quelle mesure les propos de Mme Pougatcheva vont être relayés.                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce lundi 19 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un véhicule blindé ukrainien près de la ville d’Izioum, récemment libérée par les forces armées ukrainiennes, dans l’oblast de Kharkiv, le 19 septembre 2022.     GLEB GARANICH / REUTERS          Le Kremlin dément à nouveau tout crime de guerre et qualifie de « mensonge » la découverte de centaines de corps à Izioum. Selon Kiev, plus de 440 tombes et une fosse commune ont été retrouvées près cette ville, reprise par l’armée ukrainienne. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, parle d’un « mensonge », comme Moscou l’avait déjà fait lors de la découverte d’exactions à Boutcha.Les autorités d’occupation russes disent avoir « éliminé » un groupe armé à Kherson, lors de combats samedi soir dans le centre-ville. Elles affirment également qu’aucun soldat russe n’a été blessé, ni aucun civil. Le média public russe Vesti a publié une vidéo montrant deux blindés entourés de soldats, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire, dans laquelle on aperçoit l’un des blindés ouvrir le feu à la mitrailleuse tandis que d’autres tirs se font entendre. Côté ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l’armée, Nataliya Gumenyuk, a dénoncé une « provocation », qui est, selon elle, « destinée à entacher l’image des forces armées ukrainiennes ».Quatre médecins ont été tués dans l’oblast de Kharkiv lors d’un bombardement russe survenu dimanche, d’après le gouverneur régional de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il a précisé que des médecins tentaient d’évacuer des patients d’un hôpital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lancé « un bombardement massif » de la région. Deux patients ont été blessés, a-t-il ajouté.La reine de la variété soviétique, Alla Pougatcheva, a osé dénoncer la guerre. Dimanche, la chanteuse populaire, 73 ans, a affirmé que ce conflit tuait des soldats pour « des objectifs illusoires », accablait la population et faisait de la Russie un paria mondial. Icône soviétique puis post-soviétique, probablement la femme la plus célèbre de Russie, elle a, en outre, demandé à Moscou de la classer elle aussi comme « agent étranger » après que son mari, Maxime Galkine, comédien de télévision de 46 ans, a été inscrit sur la liste de l’Etat le 16 septembre.Un commissaire européen épingle l’inaction de la Hongrie sur le gel des avoirs russes. L’Union européenne a gelé 14,5 milliards d’avoirs de personnalités russes dans le cadre des sanctions adoptées en réponse à la guerre en Ukraine, mais plusieurs pays, dont la Hongrie, n’ont pas contribué à l’effort, a affirmé dimanche un commissaire européen. « On doit faire une pression très forte » sur la Hongrie, car « on peut supposer que [s]es liens très proches avec la Russie l’empêchent peut-être d’agir », a déclaré le commissaire européen à la justice Didier Reynders, dans une interview à la chaîne de télévision LCI. La Hongrie a gelé « un peu plus de 3 000 euros » d’avoirs russes, a-t-il précisé.Près de 3,7 millions de tonnes de denrées agricoles ont quitté l’Ukraine depuis juillet. Un total de 165 navires ont quitté l’Ukraine dans le cadre de l’accord négocié par les Nations unies et la Turquie pour débloquer les ports du pays, a annoncé, dimanche, le ministère des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d’envoyer à l’étranger 100 à 150 cargos par mois.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »         Décryptage. Exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses         Enquête. Moscou vise délibérément les infrastructures civiles         Décryptage. Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce lundi 19 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-19T15:56:35+00:00","coverageEndTime":"2022-09-20T03:56:35+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","description":"Le Kremlin qualifie de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb la d\u00e9couverte de centaines de corps \u00e0 Izioum et d\u00e9ment \u00e0 nouveau tout crime de guerre. Cette ville strat\u00e9gique a \u00e9t\u00e9 reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne mi-septembre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les séparatistes prorusses condamnent un employé ukrainien de l’OSCE à treize ans de prison pour « haute trahison »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Kremlin qualifie de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb la d\u00e9couverte de centaines de corps \u00e0 Izioum et d\u00e9ment \u00e0 nouveau tout crime de guerre. Cette ville strat\u00e9gique a \u00e9t\u00e9 reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne mi-septembre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/0/0/2808/2022/1342/966/3/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-19T15:56:35+00:00"
,"endDate":"2022-09-20T03:56:35+00:00"
  Isbank, le plus grand organisme de cr\u00e9dit turc, a cess\u00e9 d\u2019utiliser le syst\u00e8me de paiement russe Mir, populaire parmi les touristes venus de Russie, selon l\u2019agence Bloomberg.          Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 un avertissement adress\u00e9 par le Tr\u00e9sor des Etats-Unis, qui, la semaine derni\u00e8re, a dissuad\u00e9 les institutions financi\u00e8res de sceller ou de d\u00e9velopper des accords avec l\u2019op\u00e9rateur russe du syst\u00e8me Mir.          La Turquie n\u2019a pas adopt\u00e9 de sanctions contre les institutions russes en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine. Quatre autres banques russes utilisent le syst\u00e8me Mir. Le 5\u00a0ao\u00fbt, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan avait dit, \u00e0 la suite d\u2019une rencontre avec Vladimir Poutine, que Mir facilitait le tourisme entre leurs deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous la pression du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, la banque turque Isbank cesse d\u2019utiliser le syst\u00e8me de paiement...","dateModified":"2022-09-19T16:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:45:04+00:00","articleBody":"     Dans cette ville de l\u2019Est ukrainien o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes plusieurs centaines de s\u00e9pultures apr\u00e8s le retrait des troupes russes, Le\u00a0Monde a recueilli le r\u00e9cit de Vitaliy, croque-mort, qui s\u2019est occup\u00e9 des enterrements. Selon lui, tous les morts seraient des civils, \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s.          Retrouvez ci-dessous le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Florence Aubenas.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts","dateModified":"2022-09-19T15:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:39:52+00:00","articleBody":"                     Devant l\u2019h\u00f4tel de ville d\u2019Izioum, apr\u00e8s le d\u00e9part des occupants russes, le 17\u00a0septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les croix indiquent l\u2019emplacement de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement pendant l\u2019occupation russe, \u00e0 Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv,  le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur la place centrale d\u2019Izioum, lib\u00e9r\u00e9e de ses occupants russes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","dateModified":"2022-09-19T16:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:24:22+00:00","articleBody":"                     Des drapeaux ukrainiens sur des chars russes, pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 19 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/7fd2abd_1663597343298-724513.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","dateModified":"2022-09-19T14:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:49:13+00:00","articleBody":"     Les \u00e9changes commerciaux entre la Russie et la Chine ont fortement progress\u00e9 depuis le mois de janvier, notamment dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie. C\u2019est en mai que les \u00e9changes physiques et mon\u00e9taires bilat\u00e9raux se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s, \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 P\u00e9kin a par ailleurs radicalis\u00e9 son discours contre les Etats-Unis.          La peur des sanctions contre Moscou a toutefois convaincu les principales banques chinoises de limiter leurs financements pour l\u2019achat de biens russes. Vous pouvez lire l\u2019analyse de notre journaliste Nathalie Guibert\u00a0ci-dessous.             Lire aussi :     La Chine au secours de l\u2019\u00e9conomie russe, un soutien prudent et int\u00e9ress\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Chine ont renforc\u00e9 leurs relations commerciales depuis l\u2019\u00e9clatement de la guerre, malg...","dateModified":"2022-09-19T14:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:54:17+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont condamn\u00e9 lundi \u00e0 treize ans de prison un employ\u00e9 de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), accus\u00e9 de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb.          Emprisonn\u00e9 depuis avril, Dmitri Chabanov est accus\u00e9 par les autorit\u00e9s prorusses d\u2019avoir fourni des \u00ab\u00a0informations confidentielles\u00a0\u00bb \u00e0 des services de renseignement \u00e9trangers, dont la CIA. Selon les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, M.\u00a0Chabanov a commis ces actes de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb entre ao\u00fbt\u00a02021 et avril\u00a02022 lorsqu\u2019il travaillait comme assistant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019OSCE sur la base de patrouille avanc\u00e9e de Stakhanavoska\u00efa.          Le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Etat de Louhansk avait arr\u00eat\u00e9 M. Chabanov et un autre employ\u00e9 de l\u2019OSCE dans la r\u00e9gion, Mikha\u00efl Petrov, en avril. La semaine derni\u00e8re, l\u2019OSCE a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb les charges retenues \u00e0 l\u2019encontre de ses deux employ\u00e9s, d\u00e9non\u00e7ant de \u00ab\u00a0pr\u00e9tendues\u00a0\u201cpoursuites judiciaires\u201d totalement inacceptables\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils sont d\u00e9tenus de mani\u00e8re injustifi\u00e9e sur la base d\u2019accusations mont\u00e9es de toutes pi\u00e8ces\u00a0\u00bb, avait d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9, appelant \u00e0 leur lib\u00e9ration imm\u00e9diate.          La mission locale de l\u2019OSCE, d\u00e9ploy\u00e9e dans la zone de conflit depuis 2014 pour tenter de r\u00e9duire les tensions, avait quitt\u00e9 les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk dans la foul\u00e9e du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine en f\u00e9vrier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 treize ans de prison pour \u00ab\u00a0ha...","dateModified":"2022-09-19T13:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:26:34+00:00","articleBody":"     L\u2019ombre de Vladimir Poutine devrait planer sur les d\u00e9bats de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, qui commencent lundi 19\u00a0septembre, \u00e0 New York, dans le lourd contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Ce temps fort de la diplomatie multilat\u00e9rale, d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 mal par la pand\u00e9mie de Covid-19 en\u00a02020 et en\u00a02021, se tiendra jusqu\u2019au 24\u00a0septembre sur fond de contre-offensive des forces ukrainiennes, apr\u00e8s sept mois d\u2019affrontements et d\u2019impasse diplomatique entre Moscou et Kiev.          Jamais l\u2019ordre international n\u2019a paru aussi fractur\u00e9, le conflit r\u00e9v\u00e9lant une nouvelle cartographie des rapports de force mondiaux. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, les Occidentaux et leurs alli\u00e9s, emmen\u00e9s par des Etats-Unis fatigu\u00e9s de jouer les gendarmes du monde, mais fers de lance du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine dans une Europe traumatis\u00e9e\u00a0par le retour de la guerre. De l\u2019autre, la Russie, membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, accus\u00e9e de violer la charte des Nations unies en envahissant son voisin, et soutenue avec prudence et non sans arri\u00e8re-pens\u00e9es par la Chine.          Enfin, des pays d\u2019Asie, d\u2019Afrique \u2013 comme l\u2019Afrique du Sud \u2013, du Moyen-Orient et d\u2019Am\u00e9rique du Sud forment un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, repr\u00e9sent\u00e9 par l\u2019Inde, qui ne veut pas choisir son camp et s\u2019inqui\u00e8te des cons\u00e9quences diplomatiques, alimentaires et \u00e9nerg\u00e9tiques de cette guerre sur le continent europ\u00e9en.             Lire aussi :     A l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, un risque de fragmentation                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine r\u00e9v\u00e9latrice des fractures grandissantes sur la sc\u00e8ne internationale","dateModified":"2022-09-19T12:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#660010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:06:07+00:00","articleBody":"     Situ\u00e9e au nord d\u2019Odessa et de Mykola\u00efv, la centrale de Pivdennoukra\u00efnsk (nom fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0d\u2019Ukraine du Sud\u00a0\u00bb) a \u00e9t\u00e9 dans la nuit la cible d\u2019une frappe russe qui a touch\u00e9 un b\u00e2timent \u00e0 300\u00a0m\u00e8tres d\u2019un des trois r\u00e9acteurs de la centrale.          \u00ab\u00a0C\u2019est un \u00e9ni\u00e8me d\u00e9menti par les faits du r\u00e9cit officiel russe selon lequel \u201cseules des cibles militaires sont vis\u00e9es\u201d et une confirmation que Moscou a d\u00e9cid\u00e9 de plonger tous les Ukrainiens dans la mis\u00e8re et le froid\u00a0\u00bb, souligne le journaliste du Monde Emmanuel Grynszpan sur Twitter.          Il rappelle que cette centrale \u00ab\u00a0devait selon le plan initial russe \u00eatre captur\u00e9e par des troupes d\u2019\u00e9lite fin f\u00e9vrier, pour \u00eatre instrumentalis\u00e9e comme celle de Zaporijia\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur la frappe russe qui a cibl\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk","dateModified":"2022-09-19T12:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:47:02+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de sept mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019intervention russe en Ukraine, les bombardements se poursuivent \u00e0 un rythme soutenu. Voici un r\u00e9sum\u00e9 de la situation\u00a0sur le terrain lundi\u00a0:         Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 lundi avoir men\u00e9 plusieurs frappes dimanche, dont l\u2019une sur la ville de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud du pays, qui aurait \u00ab\u00a0d\u00e9truit des ateliers (\u2026) o\u00f9 des syst\u00e8mes [de missiles] am\u00e9ricains Himars \u00e9taient entretenus\u00a0\u00bb.          Des affrontements ont \u00e9galement lieu aux abords de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk, de m\u00eame que de celle voisine de Louhansk. Face \u00e0 une contre-offensive ukrainienne lanc\u00e9e au d\u00e9but de\u00a0septembre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, plus au nord, l\u2019arm\u00e9e russe avait dit retirer une partie de ses troupes pour \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb celles de Donetsk, o\u00f9 les combats sont quotidiens.          Une attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone s\u00e9paratiste du m\u00eame nom, a tu\u00e9 treize civils, a affirm\u00e9 le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine,\u00a0sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou\u00a0\u00bb.          La compagnie publique ukrainienne Energoatom a affirm\u00e9, lundi, que l\u2019arm\u00e9e russe avait bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Un bombardement que confirment les images satellites.\u00a0Selon Energatom, les r\u00e9acteurs n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et fonctionnent normalement.          La pr\u00e9sidence ukrainienne, de son c\u00f4t\u00e9, a affirm\u00e9 lundi que \u00ab\u00a0dix civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et vingt-deux bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 la suite de frappes russes au cours de la journ\u00e9e de dimanche sur l\u2019ensemble du territoire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-09-19T12:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:25:06+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte\u00a0: l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe semaine apr\u00e8s semaine ","dateModified":"2022-09-19T11:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:16:35+00:00","articleBody":"     La liste des sanctions contre Moscou s\u2019est encore allong\u00e9e ce lundi. D\u00e8s ce 19\u00a0septembre, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l\u2019entr\u00e9e sur leur sol de ressortissants russes porteurs de visas europ\u00e9ens, \u00ab\u00a0voyageant pour des raisons touristiques, culturelles, sportives ou professionnelles\u00a0\u00bb.          Les premiers ministres de Pologne, Lituanie, Lettonie et Estonie avaient fait conna\u00eetre cette d\u00e9cision le 8\u00a0septembre dans la logique d\u2019 \u00ab\u00a0approche r\u00e9gionale commune\u00a0\u00bb. Dans une d\u00e9claration, ils signifiaient leur inqui\u00e9tude \u00ab\u00a0face \u00e0 l\u2019afflux important et croissant de ressortissants russes dans l\u2019UE\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous pensons que cela devient une menace grave pour notre s\u00e9curit\u00e9 publique et pour l\u2019ensemble de la zone Schengen\u00a0\u00bb, ajoutaient-ils.          Des exceptions seront toutefois faites pour diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, notamment les \u00ab\u00a0dissidents\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0cas humanitaires\u00a0\u00bb, les motifs familiaux et les titulaires de permis de r\u00e9sidence dans l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Nous continuons d\u2019affirmer la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir les opposants au r\u00e9gime de Poutine et de leur offrir des possibilit\u00e9s de quitter la Russie\u00a0\u00bb, soulignaient les quatre Etats dans leur d\u00e9claration. Mais \u00ab\u00a0il est inacceptable que les ressortissants d\u2019un pays agresseur puissent voyager librement dans l\u2019UE, quand dans le m\u00eame temps des personnes en Ukraine sont tortur\u00e9es et assassin\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e8s ce lundi, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l\u2019entr\u00e9e de ressortissants russes sur le...","dateModified":"2022-09-19T11:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:58:37+00:00","articleBody":"     Une attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone s\u00e9paratiste du m\u00eame nom, a tu\u00e9 13 civils, a affirm\u00e9 le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, 13 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou\u00a0\u00bb.           Il pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0le nombre de bless\u00e9s\u00a0\u00bb lors de cette frappe \u00ab\u00a0est toujours en train d\u2019\u00eatre \u00e9tabli\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Neuf obus de calibre 155 ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis le village de Neta\u00eflove\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, appelant la population \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0ne sortir que si c\u2019est absolument n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de la ville de Donetsk accuse l\u2019Ukraine d\u2019une frappe \u00ab\u00a0punitive\u00a0\u00bb sur sa ville ayant tu\u00e9 a...","dateModified":"2022-09-19T11:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:14:51+00:00","articleBody":"     Avec la guerre, elles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ou la Russie. Douze familles nous racontent leur quotidien au fil des mois. Cette semaine, parents et enfants \u00e9voquent la rentr\u00e9e scolaire de septembre.          Install\u00e9e \u00e0 Coss\u00e9-le-Vivien (Mayenne) depuis juin, Veronika est d\u00e9sormais employ\u00e9e dans un abattoir. Un travail difficile, mais elle tient bon.\u00a0Daria a fait sa rentr\u00e9e en grande section\u00a0et Anastasia en 4e. A Strasbourg, Maria aborde, elle, sa terminale en tentant de rester optimiste\u00a0: elle vise \u00ab\u00a0la moyenne\u00a0\u00bb partout. Certes, elle ignore tout de ce qu\u2019elle fera apr\u00e8s le lyc\u00e9e, et m\u00eame o\u00f9 elle sera, mais \u00e7a ne l\u2019emp\u00eache pas de vouloir s\u2019adapter \u00e0 son nouvel environnement.             Lire aussi :     Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00eatre devenue une \u00e9l\u00e8ve presque comme une autre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 16\u00a0: parents et enfants racontent la rentr\u00e9e scolaire ","dateModified":"2022-09-19T10:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:41:07+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: l\u2019attaque qui a touch\u00e9 lundi la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, sans atteindre l...","dateModified":"2022-09-19T09:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:24:40+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a qualifi\u00e9 lundi de \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb les informations sur la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s et d\u2019une fosse commune \u00e0 Izioum, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s le retrait des forces russes de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0C\u2019est un mensonge. Nous allons bien s\u00fbr d\u00e9fendre la v\u00e9rit\u00e9 dans cette affaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0C\u2019est le m\u00eame sc\u00e9nario qu\u2019\u00e0 Boutcha\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette autre ville ukrainienne, situ\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es d\u2019avoir commis des exactions apr\u00e8s la d\u00e9couverte de plus de centaines de corps de civils dans les rues, en avril.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, plus de 440 tombes et une fosse commune ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es la semaine derni\u00e8re pr\u00e8s d\u2019Izioum, au milieu d\u2019une for\u00eat de pins en lisi\u00e8re de cette ville reprise par l\u2019arm\u00e9e de Kiev \u00e0 celle de Moscou. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, les crimes d\u2019une arm\u00e9e de \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, \u00ab\u00a0quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb,  soit \u00ab\u00a099\u00a0%\u00a0\u00bb des corps exhum\u00e9s vendredi, ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.          Lundi, le porte-parole du Kremlin a par aileurs assur\u00e9 que la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, faisait \u00ab\u00a0partie int\u00e9grante du territoire de la Russie\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que des responsables ukrainiens eurent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 vouloir mettre fin \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0occupation\u00a0\u00bb russe. \u00ab\u00a0Toute vis\u00e9e sur le territoire russe recevra une r\u00e9ponse appropri\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou rejette les all\u00e9gations de crimes de guerre et qualifie de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb la d\u00e9couverte de cent...","dateModified":"2022-09-19T10:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#659026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:15:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la d\u00e9couverte de 445 tombes et d\u2019une fosse commune dans la ville d\u2019Izioum, tout juste lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe, le d\u00e9bat devrait animer les coulisses de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, qui s\u2019est ouverte dimanche \u00e0 New York et qui se tiendra jusqu\u2019au 27\u00a0septembre.          Le gouvernement ukrainien va, en effet, s\u2019appuyer\u00a0sur ces r\u00e9v\u00e9lations macabres, \u00e0 l\u2019origine de multiples condamnations en Europe et aux Etats-Unis, pour plaider en faveur de la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle Cour internationale charg\u00e9e de juger les crimes d\u2019agression.          Deux autres sujets devraient \u00eatre au c\u0153ur des discussions onusiennes. La s\u00e9curisation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, et une proposition de plan de paix port\u00e9e par le Mexique et critiquant l\u2019\u00ab\u00a0inefficacit\u00e9 politique\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU). Une initiative fustig\u00e9e par l\u2019Ukraine.          Vendredi, les Nations unies ont autoris\u00e9 de fa\u00e7on exceptionnelle le pr\u00e9sident ukrainien \u00e0 s\u2019exprimer par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un message vid\u00e9o lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l\u2019organisation, malgr\u00e9 l\u2019opposition de la Russie.             Lire aussi :     Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU\u00a0: l\u2019Ukraine veut plaider pour la cr\u00e9ation d\u2019une cour charg\u00e9e de juger les crimes d\u2019agression          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, l\u2019Ukraine va plaider pour la cr\u00e9ation d\u2019une cour...","dateModified":"2022-09-19T09:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:50:13+00:00","articleBody":"                     Un officier de police se tient au fond d\u2019un crat\u00e8re d\u2019obus laiss\u00e9 par une attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe dans un complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, le\u00a019\u00a0septembre\u00a02022. ENERGOATOM STATE COMPANY \/ VIA REUTERS                 Une image de cam\u00e9ra de surveillance montre l\u2019attaque de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, le 19 septembre 2022. ENERGOATOM STATE COMPANY \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/732ea2b_1663577332785-2022-09-19t074649z-1705917141-rc27kw9rnnfr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-pivdennoukrainsk-nuclear.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","dateModified":"2022-09-19T09:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:32:00+00:00","articleBody":"     La Russie et la Chine ont convenu d\u2019approfondir leur coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe. \u00ab\u00a0Les parties ont convenu d\u2019approfondir la coop\u00e9ration militaire en accentuant des exercices et des patrouilles conjointes, ainsi que sur le renforcement des contacts entre les \u00e9tats-majors\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Cette d\u00e9claration survient alors que le secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, Nikola\u00ef Patrouchev, se rend en Chine pour s\u2019entretenir avec des responsables au sujet de la s\u00e9curit\u00e9. Les deux pays ont approfondi leur coop\u00e9ration ces derni\u00e8res ann\u00e9es, saluant un partenariat \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb, m\u00eame si le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a reconnu les \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb de la Chine concernant la situation en Ukraine, en marge du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS), qui s\u2019est tenu la semaine pass\u00e9e en\u00a0Ouzb\u00e9kistan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Chine renforcent leur coop\u00e9ration militaire avec la tenue d\u2019exercices conjoints ","dateModified":"2022-09-19T08:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:20:38+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but du mois de septembre, l\u2019Ukraine a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e \u00e9clair dans les lignes russes, et affirme avoir repris 6\u00a0000\u00a0km2 de son territoire pr\u00e8s de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Ces succ\u00e8s militaires doivent beaucoup aux livraisons d\u2019armes occidentales en cours depuis le d\u00e9but du conflit et qui ont permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de se moderniser.          Nos journalistes C\u00e9dric Pietralunga, Assma Maad et Romain Geoffroy ont dress\u00e9 un panorama non exhaustif des principaux \u00e9quipements fournis par les alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine et de ce que l\u2019on sait de leurs livraisons.             Lire aussi :     Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles ont \u00e9t\u00e9 les armes fournies par les Occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 quoi ont-elles servi\u00a0? ","dateModified":"2022-09-19T08:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:13:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous relayiez precedemment \"La reine de la vari\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique, Alla Pougatcheva, a os\u00e9 d\u00e9noncer la guerre.\" Dans un contexte de censure generalise, par quel moyen a-t-elle partage son opinion? Quelle portee a cette prise de position? Le citoyen russe moyen en entend-il necessairement parler?     Julien         Bonjour Julien,          Alla Pougatcheva, reine de la musique pop sovi\u00e9tique, a en effet d\u00e9nonc\u00e9, dimanche, la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, par un post publi\u00e9 sur le r\u00e9seau social Instagram, interdit en Russie. Selon elle, son pays men\u00e9 par Vladimir Poutine est en train de devenir un \u00ab\u00a0paria\u00a0\u00bb, tandis que la population est durement \u00e9prouv\u00e9e par le conflit. Si Mme\u00a0Pougatcheva n\u2019a pas utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, elle a clairement exprim\u00e9 sa d\u00e9sapprobation \u00e0 l\u2019encontre de ce que le Kremlin qualifie d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a pris des mesures de r\u00e9pression contre la dissidence, en infligeant des amendes aux artistes qui font des commentaires antiguerre. La t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat pr\u00e9sente les auteurs de ces critiques comme des tra\u00eetres \u00e0 la patrie. Une telle critique de la part de l\u2019une des plus grandes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s de Russie \u2013 connue \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations pour des succ\u00e8s tels que la chanson\u00a0Million Scarlet Roses (1982) et le film\u00a0La femme qui chante (1\u00a0978) \u2013 est donc rare et potentiellement dangereuse pour elle aujourd\u2019hui.          Elle illustre aussi le niveau d\u2019inqui\u00e9tude de l\u2019\u00e9lite russe et d\u2019une partie de la population au sujet de l\u2019enlisement du conflit. On ignore pour l\u2019instant les cons\u00e9quences qu\u2019elle aura sur l\u2019opinion publique russe et dans quelle mesure les propos de Mme\u00a0Pougatcheva vont \u00eatre relay\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","dateModified":"2022-09-19T08:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T07:57:58+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense affirme que \u00ab\u00a0la Russie a tr\u00e8s probablement perdu au moins quatre avions de chasse\u00a0\u00bb suppl\u00e9mentaires \u00ab\u00a0au cours des dix derniers jours\u00a0\u00bb, portant le bilan de pertes d\u2019avions de chasse \u00e0 55 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Il existe une possibilit\u00e9 r\u00e9aliste que cette augmentation des pertes soit en partie due au fait que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe accepte un plus grand risque alors qu\u2019elle tente de fournir un appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 aux forces terrestres russes sous la pression des avanc\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re. Selon lui, \u00ab\u00a0le manque persistant de sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne de la Russie reste l\u2019un des facteurs les plus importants qui sous-tendent la fragilit\u00e9 de sa conception op\u00e9rationnelle en Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique pointe les d\u00e9faillances de l\u2019arm\u00e9e a\u00e9rienne russe","dateModified":"2022-09-19T08:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T06:43:38+00:00","articleBody":"     La compagnie publique ukrainienne Energoatom a accus\u00e9, lundi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0le 19\u00a0septembre \u00e0 0\u00a0h\u00a020\u00a0\u00bb, heure locale. Mais, selon elle, les r\u00e9acteurs n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et fonctionnent normalement.          Une explosion s\u2019est produite \u00e0 300\u00a0m\u00e8tres des r\u00e9acteurs et a endommag\u00e9 des b\u00e2timents de la centrale, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019exploitant dans un communiqu\u00e9. La frappe a souffl\u00e9 une centaine de fen\u00eatres dans le b\u00e2timent de la centrale et provoqu\u00e9 un bref d\u00e9branchement de trois lignes de haute tension, selon la m\u00eame source.          \u00ab\u00a0Actuellement, les trois r\u00e9acteurs de la centrale fonctionnent en r\u00e9gime r\u00e9gulier\u00a0\u00bb, a toutefois assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur public, selon lequel le bombardement n\u2019a pas fait de morts ni de bless\u00e9s. Le bombardement aurait aussi endommag\u00e9 une centrale hydro\u00e9lectrique proche et des lignes \u00e9lectriques.          \u00ab\u00a0La Russie met en danger le monde entier. Nous devons l\u2019arr\u00eater tant qu\u2019il n\u2019est pas trop tard\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Telegram le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a diffus\u00e9 une vid\u00e9o de surveillance en noir et blanc d\u2019une grosse explosion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de bombarder la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk","dateModified":"2022-09-19T09:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T06:18:42+00:00","articleBody":"                     Dans la ville d\u2019Izioum,  le 18 septembre 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS                 Un char abandonn\u00e9, \u00e0 Tro\u00eftske, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 18\u00a0septembre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Un pont d\u00e9truit sur la rivi\u00e8re Donets pr\u00e8s de la ville de Balakli\u00efa, en Ukraine, le 18 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/f405a71_1663568184491-2022-09-18t165932z-1603629810-rc2ojw94tnjd-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 t...","dateModified":"2022-09-19T06:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T04:20:41+00:00","articleBody":"      Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes disent avoir \u00ab\u00a0\u00e9limin\u00e9\u00a0\u00bb un groupe arm\u00e9 \u00e0 Kherson, lors de combats samedi soir dans le centre-ville.\u00a0Elles affirment \u00e9galement qu\u2019aucun soldat russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, ni aucun civil. Le m\u00e9dia public russe Vesti a publi\u00e9 une vid\u00e9o montrant deux blind\u00e9s entour\u00e9s de soldats, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire, dans laquelle on aper\u00e7oit l\u2019un des blind\u00e9s ouvrir le feu \u00e0 la mitrailleuse tandis que d\u2019autres tirs se font entendre. C\u00f4t\u00e9 ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e, Nataliya Gumenyuk, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb, qui est, selon elle, \u00ab\u00a0destin\u00e9e \u00e0 entacher l\u2019image des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Quatre m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l\u2019oblast de Kharkiv lors d\u2019un bombardement russe survenu dimanche, d\u2019apr\u00e8s le gouverneur r\u00e9gional de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que des m\u00e9decins tentaient d\u2019\u00e9vacuer des patients d\u2019un h\u00f4pital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lanc\u00e9 \u00ab\u00a0un bombardement massif\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion. Deux patients ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.          La reine de la vari\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique, Alla Pougatcheva, a os\u00e9 d\u00e9noncer la guerre. Dimanche, la chanteuse populaire, 73\u00a0ans, a affirm\u00e9 que ce conflit tuait des soldats pour \u00ab\u00a0des objectifs illusoires\u00a0\u00bb, accablait la population et faisait de la Russie un paria mondial. Ic\u00f4ne sovi\u00e9tique puis post-sovi\u00e9tique, probablement la femme la plus c\u00e9l\u00e8bre de Russie, elle a, en outre, demand\u00e9 \u00e0 Moscou de la classer elle aussi comme \u00ab\u00a0agent \u00e9tranger\u00a0\u00bb apr\u00e8s que son mari, Maxime Galkine, com\u00e9dien de t\u00e9l\u00e9vision de 46\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 inscrit sur la liste de l\u2019Etat le 16\u00a0septembre.          Nancy Pelosi d\u00e9nonce \u00ab\u00a0des atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie. La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine s\u2019est exprim\u00e9e, dimanche, en Arm\u00e9nie, \u00e0 propos des r\u00e9centes accusations contre l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019exactions en Ukraine, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de plus de quatre cents tombes et une fosse commune en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum. Cette visite a eu lieu alors que de r\u00e9cents affrontements ont \u00e9clat\u00e9 entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan causant au moins\u00a0la mort de 135\u00a0personnes, selon les autorit\u00e9s arm\u00e9niennes.          Un commissaire europ\u00e9en \u00e9pingle l\u2019inaction de la Hongrie sur le gel des avoirs russes. L\u2019Union europ\u00e9enne a gel\u00e9 14,5\u00a0milliards d\u2019avoirs de personnalit\u00e9s russes dans le cadre des sanctions adopt\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine, mais plusieurs pays, dont la Hongrie, n\u2019ont pas contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019effort, a affirm\u00e9 dimanche un commissaire europ\u00e9en. \u00ab\u00a0On doit faire une pression tr\u00e8s forte\u00a0\u00bb sur la Hongrie, car \u00ab\u00a0on peut supposer que [s]es liens tr\u00e8s proches avec la Russie l\u2019emp\u00eachent peut-\u00eatre d\u2019agir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice Didier Reynders, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision LCI. La Hongrie a gel\u00e9 \u00ab\u00a0un peu plus de 3\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb d\u2019avoirs russes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Pr\u00e8s de 3,7\u00a0millions de tonnes de denr\u00e9es agricoles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis juillet. Un total de 165\u00a0navires ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine\u00a0dans le cadre de l\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 par les Nations unies et la Turquie\u00a0pour d\u00e9bloquer les ports du pays, a annonc\u00e9, dimanche, le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d\u2019envoyer \u00e0 l\u2019\u00e9tranger 100 \u00e0 150 cargos par mois.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce lundi 19\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-19T06:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html#658640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-retour-sur-le-missile-russe-qui-a-frappe-la-centrale-nucleaire-de-pivdennoukrainsk-au-nord-de-mykolaiv_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T04:19:48+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/309/0/2808/1404/1342/671/60/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-19T04:19:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/0/0/2808/2022/1342/966/3/0/dabf4d8_ppp-gar14-ukraine-crisis-izium-0919-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/19/19-4">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Arpentant les régions du Sud, la présidente de Fratelli d’Italia, attaque la gauche et un Etat qu’elle juge défaillant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En campagne, Giorgia Meloni, la cheffe de l’extrême droite, dénonce le déclin de l’Italie      Arpentant les régions du Sud, la présidente de Fratelli d’Italia, attaque la gauche et un Etat qu’elle juge défaillant.          Par Olivier Bonnel(Caserte, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans la foule, Maria-Pia agite un drapeau de Gioventù Nazionale, le mouvement de jeunesse de Fratelli d’Italia, le parti postfasciste dirigé par Giorgia Meloni. En compagnie de deux amis d’Acerra, ville de la grande banlieue de Naples, la jeune étudiante en droit de 18 ans attend avec impatience son héroïne. « Les jeunes de mon âge sont déçus de la politique, mais c’est bien de lutter pour ses idées, et Giorgia Meloni est la seule à le faire avec cohérence », confie-t-elle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni, la cheffe de file de l’extrême droite italienne, en quête de normalisation                 A une semaine du scrutin législatif du 25 septembre, la cheffe de file de la coalition des droites a choisi la Campanie (Sud) pour aborder la dernière ligne droite de sa campagne. C’est à Caserte, à un jet de pierre du majestueux palais royal des Bourbon de Naples, connu comme le « Versailles italien », que le parti Fratelli d’Italia (extrême droite) a dressé tribune, dimanche 18 septembre dans la soirée.               Saluée par une foule en liesse, Giorgia Meloni arrive sur la grande scène, où un pupitre en Plexiglas a été installé. Mais, comme souvent, c’est en marchant, micro en main, qu’elle s’exprime, s’approchant au plus près de la foule. Dans cette campagne hyperpersonnalisée, la dirigeante du parti est la seule à s’exprimer ; les élus de sa formation politique sont relégués au pied de l’estrade.          Défense de l’Etat-providence          D’emblée, la présidente de Fratelli d’Italia attaque la gauche. « Ils ont peur, ils n’ont rien à dire, ils veulent maintenir un système où leurs amis restent au pouvoir, s’écrie-t-elle sous un tonnerre d’applaudissements. Nous voulons une Italie fondée sur le mérite et non sur le privilège des relations. »          Giorgia Meloni a choisi le thème du déclin pour commencer son discours, une problématique qui trouve une résonance particulière dans cette Italie méridionale. « Une région comme celle-ci doit cesser d’être perçue comme celle où l’on reçoit le plus d’aides sociales, c’est insultant », développe-t-elle, estimant que « l’Etat doit assister dignement ceux qui n’arrivent pas à vivre correctement ». Giorgia Meloni défend une forme d’Etat-providence et plaide clairement pour un relèvement des minima sociaux, tranchant avec les positions de ses partenaires dans la coalition de droite. Elle cite notamment la pension d’invalidité à moins de 300 euros ou le niveau de certaines retraites, qui ne dépassent pas 500 euros par mois et « qui sont une honte dans ce pays ». « Vous méritez mieux ! », ­lance-t-elle à ses militants. « L’Etat est un adversaire, alors qu’il devrait être un allié », s’insurge-t-elle encore.            Il vous reste 62.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/en-campagne-giorgia-meloni-la-cheffe-de-l-extreme-droite-denonce-le-declin-de-l-italie_6142249_3210.html"},"headline":"En campagne, Giorgia Meloni, la cheffe de l\u2019extr\u00eame droite, d\u00e9nonce le d\u00e9clin de l\u2019Italie","dateCreated":"2022-09-19T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-19T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-19T12:00:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Arpentant les r\u00e9gions du Sud, la pr\u00e9sidente de Fratelli d\u2019Italia, attaque la gauche et un Etat qu\u2019elle juge d\u00e9faillant.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Caserte, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/e12df81_1663571025042-043-ac-180922032.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-5">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La sécurisation de la centrale nucléaire de Zaporijia devrait aussi être au cœur des discussions onusiennes à New York, qui ont débuté dimanche à New York.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Assemblée générale de l’ONU : l’Ukraine veut plaider pour la création d’une cour chargée de juger les crimes d’agression      La sécurisation de la centrale nucléaire de Zaporijia devrait aussi être au cœur des discussions onusiennes à New York, qui ont débuté dimanche à New York.          Par Philippe Ricard(New York, envoyé spécial) et Frédéric Saliba(Mexico, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 17h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans une forêt à la périphérie d’Izioum, en Ukraine, des croix indiquent l’emplacement de centaines de corps enterrés sommairement pendant l’occupation russe, le 17 septembre 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Après la découverte de 445 tombes et d’une fosse commune dans la ville d’Izioum, tout juste libérée de l’armée russe, le débat devrait animer les coulisses de l’Assemblée générale des Nations unies, qui s’est ouverte dimanche 18 septembre à New York. Le gouvernement ukrainien va en effet s’appuyer sur ces révélations macabres, à l’origine de multiples condamnations en Europe et aux Etats-Unis, pour plaider en faveur de la création d’une nouvelle cour internationale chargée de juger les crimes d’agression.          La présidence tchèque du Conseil de l’Union européenne a apporté son soutien à cette perspective, même si elle est encore loin d’être consensuelle, en particulier en Europe. Certains pays, dont la France, entendent privilégier la Cour pénale internationale, à La Haye, compétente pour juger les crimes contre l’humanité, de génocide et de guerre, mais pas, à ce stade, les crimes d’agression.           Les délégations devraient également poursuivre les efforts entrepris pour continuer à débloquer les exportations ukrainiennes de céréales          Deux autres sujets devraient être au cœur des discussions onusiennes. La sécurisation de la centrale nucléaire de Zaporijia, pour commencer : après une mission sur place, l’Agence internationale de l’énergie atomique – une entité onusienne – préconise de démilitariser la zone occupée par les troupes russes, afin d’éviter que les combats ne l’endommagent davantage. Les différentes délégations devraient également poursuivre les efforts entrepris, sous l’égide de l’ONU (et de la Turquie), pour continuer à débloquer les exportations ukrainiennes de céréales. Par mer ou par voie terrestre, quelque dix millions de tonnes auraient pu quitter le pays ces derniers mois. La question est de grande importance, afin de limiter la flambée des prix, voire le risque de pénurie dans les pays très dépendants des exportations ukrainiennes et russes.                           Lire aussi :  Ukraine : la situation à la centrale de Zaporijia est « intenable », estime l’AIEA, qui réclame une « zone de sécurité »                 Par ailleurs, le Mexique a annoncé son intention de proposer à l’ONU un plan de paix, censé mettre un terme aux combats. Lors de la fête nationale du pays, vendredi, le président, Andres Manuel Lopez Obrador (« AMLO »), a appelé de ses vœux la création « immédiate » d’un « comité pour le dialogue et la paix », composé du premier ministre indien, Narendra Modi, du pape François et du secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres.          « Amlo » fustige l’«inefficacité politique » de l’ONU          L’initiative, qui sera portée devant l’Assemblée générale par son ministre des affaires étrangères, Marcelo Ebrard, vise « une cessation immédiate des hostilités en Ukraine et le début de pourparlers entre le président Zelensky et le président Poutine », ainsi qu’une « trêve d’au moins cinq ans ». Dans son discours, le président mexicain a critiqué le rôle joué par l’ONU dans le conflit en Ukraine, restée, selon lui, « inactive et effacée, en proie à un formalisme et à une inefficacité politique qui la cantonnent dans un rôle purement décoratif ». Il s’en est pris aussi au « comportement encore plus répréhensible des grandes puissances qui prennent position sur le conflit uniquement pour servir leurs propres intérêts ».        Il vous reste 13.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/assemblee-generale-de-l-onu-l-ukraine-veut-plaider-pour-la-creation-d-une-cour-chargee-de-juger-les-crimes-d-agression_6142238_3210.html"},"headline":"Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU\u00a0: l\u2019Ukraine veut plaider pour la cr\u00e9ation d\u2019une cour charg\u00e9e de juger les crimes d\u2019agression","dateCreated":"2022-09-19T11:00:32+02:00","datePublished":"2022-09-19T11:00:32+02:00","dateModified":"2022-09-19T17:27:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La s\u00e9curisation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia devrait aussi \u00eatre au c\u0153ur des discussions onusiennes \u00e0 New York, qui ont d\u00e9but\u00e9 dimanche \u00e0 New York.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"New York, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/d527045_1663474718614-0t5a0446.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-6">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ En dépit du décès de la reine, du changement de premier ministre et des nombreux défis qui attendent la monarchie britannique, les institutions britanniques font preuve de robustesse, estime l’historien et écrivain anglais dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                         Débats       Reine Elizabeth II (1926-2022)         Timothy Garton Ash : « Malgré les difficultés, la double transition que vient de connaître le Royaume-Uni donne à voir une démocratie en bonne santé »   Tribune        Timothy Garton Ash  Historien        En dépit du décès de la reine, du changement de premier ministre et des nombreux défis qui attendent la monarchie britannique, les institutions britanniques font preuve de robustesse, estime l’historien et écrivain anglais dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Après les funérailles d’Elizabeth II, que réserve l’avenir à la Grande-Bretagne post-élisabéthaine ? Quoi que l’on pense du système de monarchie au sein d’une démocratie, un immense respect est de mise pour les soixante-dix années que la reine a consacrées à sa fonction de chef d’Etat impartial et à son rôle unificateur dans le pays et au-delà. Cela dit, aujourd’hui, une grande partie de ce qu’elle incarnait est remise en question.          La reine représentait l’unité quasi paradoxale de quatre nations en une seule : le Royaume-Uni. Désormais, il est fort possible que l’Ecosse quitte l’union britannique pour rejoindre l’Union européenne. Quant à l’Irlande du Nord, elle voit de plus en plus son avenir aux côtés de la République d’Irlande, comme une sorte de membre informel de l’Union européenne. La Grande-Bretagne, elle, même si elle ne se limite pas à une union de l’Angleterre et du pays de Galles, aura besoin d’une réorganisation constitutionnelle.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                 Elizabeth II représentait également la continuité, la sécurité, la certitude. Or, la Grande-Bretagne d’aujourd’hui doit lutter contre une inflation à deux chiffres, une dette publique galopante, une probable récession et des problèmes de productivité chroniques, alors qu’elle est dirigée par une première ministre inexpérimentée, Liz Truss, à la tête d’un cabinet qui n’a guère eu l’occasion de faire ses preuves. Aussi, malgré l’optimisme qui caractérise Mme Truss, 69 % des personnes interrogées lors d’un récent sondage d’opinion estiment que le pays est « en déclin ».          Discours grandiloquents          La reine Elizabeth II n’a pas fait qu’hériter du respect et de l’attention du monde entier, elle les a elle-même gagnés. Aussi a-t-elle probablement été pendant des décennies la femme la plus célèbre au monde. On estime qu’un milliard de personnes ont regardé sa brève apparition, escortée par James Bond, aux Jeux olympiques de Londres en 2012. A l’annonce de sa mort, la NASA a tweeté : « Nous nous joignons à la planète pour lui rendre un dernier hommage. » Une partie de cette fascination s’est transférée sur le Royaume-Uni, cet Etat dont elle a été l’incarnation constitutionnelle et l’emblème. Reste que, après le Brexit, la position et l’influence du pays sont aujourd’hui au plus bas.               Elizabeth II a en outre facilité la transition de l’Empire britannique au Commonwealth et la transformation du Royaume-Uni, grande puissance impériale, en une puissance euroatlantique de taille moyenne. Mais plusieurs des anciens dominions et colonies dont elle était encore la cheffe d’Etat envisagent sérieusement de se passer des services de son successeur, le roi Charles III. L’expert du Commonwealth Philip Murphy parle même d’une possible « ruée vers la sortie ». Quoi qu’il en soit, des voix de plus en plus pressantes s’élèveront pour que Charles III reconnaisse et rachète les préjudices causés par la colonisation.        Il vous reste 60.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/19/timothy-garton-ash-malgre-les-difficultes-la-double-transition-que-vient-de-connaitre-le-royaume-uni-donne-a-voir-une-democratie-en-bonne-sante_6142237_3232.html"},"headline":"Timothy Garton Ash\u00a0: \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, la double transition que vient de conna\u00eetre le Royaume-Uni donne \u00e0 voir une d\u00e9mocratie en bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-19T11:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-19T11:00:13+02:00","dateModified":"2022-09-19T11:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926-2022)","D\u00e9bats","International"],"description":"En d\u00e9pit du d\u00e9c\u00e8s de la reine, du changement de premier ministre et des nombreux d\u00e9fis qui attendent la monarchie britannique, les institutions britanniques font preuve de robustesse, estime l\u2019historien et \u00e9crivain anglais dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Timothy Garton Ash","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/304fb28_5210546-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-7">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’enterrement de la reine a donné lieu à un gigantesque ballet diplomatique avec la présence, à Londres, de plus de cinq cents dignitaires du monde entier. Tous les pays n’ont cependant pas été invités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                             International       Reine Elizabeth II (1926-2022)             Funérailles d’Elizabeth II : « C’est comme si nous devions arranger en même temps cent visites d’Etat »      L’enterrement de la reine a donné lieu à un gigantesque ballet diplomatique avec la présence, à Londres, de plus de cinq cents dignitaires du monde entier. Tous les pays n’ont cependant pas été invités.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h57, mis à jour à 14h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La police britannique observe les forces armées le long de la route vers l’Abbaye de Westminster, où se dérouleront les funérailles d’Etat d’Elizabeth II, à Londres, le 19 septembre.  EMILIO MORENATTI / AP               Plus de cinq cents dignitaires du monde entier devaient faire le déplacement à Londres pour les funérailles d’Etat de la reine Elizabeth II, lundi 19 septembre, dont une centaine de présidents et de premiers ministres, et, au moins, vingt têtes couronnées. Parmi eux, le roi Felipe VI, l’empereur Naruhito du Japon, dont c’est le premier déplacement à l’étranger depuis son accession au trône en 2019, le président américain, Joe Biden, le chef de l’Etat français, Emmanuel Macron, le Brésilien Jair Bolsonaro…                           Lire aussi :  Funérailles d’Elizabeth II, en direct : les cérémonies publiques sont terminées, la reine sera inhumée en privé                 Il n’était pas, officiellement, question de parler politique ou géopolitique, mais cet événement à portée mondiale représente tout de même une occasion rare pour la diplomatie britannique de briller. D’autant qu’elle est bousculée depuis le Brexit : la confiance avec les partenaires européens du Royaume-Uni s’est érodée, à la suite de l’attitude du gouvernement de Boris Johnson, jugée cavalière, voire contraire à ses engagements internationaux dans le cadre de l’Irlande du Nord.               Très peu d’images ou de confidences auront filtré de la réception donnée par le roi Charles III au palais de Buckingham, dimanche, la veille des funérailles. A cheval sur les traditions, le nouveau monarque voulait un événement consacré au souvenir de sa mère – la tenue noire était de rigueur pour les invités. La soirée aura quand même été un test pour le roi, qui a déjà rencontré la plupart des personnalités conviées, mais doit relever le défi de ne pas décevoir, alors que sa mère était considérée comme la meilleure diplomate du pays. Elizabeth II a rencontré treize présidents américains (de Harry Truman à Joe Biden), dix français (de René Coty à Emmanuel Macron), des dizaines de dirigeants africains…          Instrument du soft power britannique          En tant que chef du Commonwealth, Charles III doit aussi maintenir la cohésion d’une organisation qui regroupe cinquante-six pays, dont quinze royaumes. Un instrument considérable du soft power britannique, fragilisé par des élans républicains, notamment dans les Caraïbes, après le choix de la Barbade de devenir une république, fin 2021. Ces derniers jours, le roi a multiplié les audiences avec les représentants des pays membres et Patricia Scotland, la secrétaire de l’organisation, devait avoir l’honneur, lundi matin – partagé avec Liz Truss, la première ministre britannique –, de lire des passages des Ecritures lors de la messe à l’abbaye de Westminster. « C’est n’est pas le moment de parler d’un référendum sur la république », a assuré le premier ministre australien, Anthony Albanese, en arrivant à Londres. Le dirigeant travailliste a promis d’organiser une consultation sur le maintien du monarque britannique comme chef de l’Etat australien, mais uniquement lors d’un éventuel second mandat.        Il vous reste 40.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/funerailles-d-elizabeth-ii-c-est-comme-si-nous-devions-arranger-en-meme-temps-cent-visites-d-etat_6142223_3210.html"},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est comme si nous devions arranger en m\u00eame temps cent visites d\u2019Etat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-19T09:57:15+02:00","datePublished":"2022-09-19T09:57:15+02:00","dateModified":"2022-09-19T14:21:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Diplomatie","Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"description":"L\u2019enterrement de la reine a donn\u00e9 lieu \u00e0 un gigantesque ballet diplomatique avec la pr\u00e9sence, \u00e0 Londres, de plus de cinq cents dignitaires du monde entier. Tous les pays n\u2019ont cependant pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/380/0/4561/2280/1342/671/60/0/df2d56a_1663573734166-636994.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-8">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La réforme, qui veut faire oublier le système Hartz IV, jugé humiliant, n’ouvre pas pour autant la voie vers un revenu universel versé sans conditions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Emploi             En Allemagne, l’allocation citoyenne doit adoucir le régime d’indemnisation du chômage de longue durée      La réforme, qui veut faire oublier le système Hartz IV, jugé humiliant, n’ouvre pas pour autant la voie vers un revenu universel versé sans conditions.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h16, mis à jour à 09h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre allemand du travail, Hubertus Heil, à Berlin, le 14 septembre 2022.  MICHELE TANTUSSI / AFP               C’est une des plus grandes réformes sociales de la décennie en Allemagne, une des plus emblématiques pour le chancelier Olaf Scholz. L’allocation citoyenne (Bürgergeld) doit faire oublier un grand traumatisme de sa formation politique, le Parti social-démocrate (SPD) : les réformes du marché du travail adoptées entre 2002 et 2005 par le dernier chancelier SPD, Gerhard Schröder. Il s’agit d’une large refonte du dispositif d’aide et d’indemnisation des chômeurs de longue durée. Le texte a été adopté par la coalition gouvernementale, mercredi 14 septembre, et doit, en principe, après le passage devant le Parlement, entrer en vigueur début 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne réforme sa façon d’envisager le commerce mondial                 La nouvelle loi enterre définitivement le système dit « Hartz IV », la plus célèbre et la plus haïe des réformes de l’ère Schröder. C’est elle qui avait profondément divisé le SPD à partir de 2005, en réduisant la durée d’indemnisation du chômage à douze mois, après lesquels la personne sans emploi ne reçoit plus qu’un minimum social forfaitaire, déconnecté de ses revenus antérieurs, quelle que soit la durée de sa carrière.               Aujourd’hui, Hartz IV s’élève à 449 euros par mois pour un adulte seul ou un parent seul sans activité. Un loyer « raisonnable » et les frais de chauffage sont également pris en charge, ainsi que l’assurance-maladie. Mais l’allocation peut être diminuée, si le ménage dispose d’une épargne ou perçoit des revenus complémentaires.          « Encourager et exiger »          C’est l’examen tatillon des ressources du foyer, et surtout les sanctions financières en cas de non-respect des obligations vis-à-vis de l’agence pour l’emploi – comme celle d’accepter tous les jobs jugés « raisonnables » ou de devoir déménager en cas de logement trop cher – qui sont largement considérés comme humiliants pour les allocataires. Le vocable « Hartz IV » est passé dans le langage courant comme synonyme de pauvreté sanctionnée. C’est à cet aspect du système que la nouvelle réforme s’attaque. Outre une revalorisation de l’allocation à 502 euros par mois pour un adulte seul et un ajustement plus rapide à l’inflation, le système de sanctions sera allégé.          La question de savoir s’il faut sanctionner les chômeurs en cas de non-coopération avec l’agence pour l’emploi est un des points qui ont été les plus discutés de la réforme, ces derniers mois, au sein de la coalition gouvernementale tripartite (sociaux-démocrates, écologistes et libéraux-démocrates du FDP). Les Verts défendaient le principe de l’abolition complète des sanctions, ce qui aurait fait de l’allocation citoyenne un quasi-équivalent du revenu universel. Ce point n’a finalement pas été retenu, les libéraux ayant refusé ce « passage par la petite porte » à un revenu universel versé sans conditions de recherche d’emploi, à l’heure où une entreprise sur deux peine à recruter en Allemagne.        Il vous reste 45.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/19/en-allemagne-l-allocation-citoyenne-doit-adoucir-le-regime-d-indemnisation-du-chomage-de-longue-duree_6142218_3234.html"},"headline":"En Allemagne, l\u2019allocation citoyenne doit adoucir le r\u00e9gime d\u2019indemnisation du ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e","dateCreated":"2022-09-19T09:16:04+02:00","datePublished":"2022-09-19T09:16:04+02:00","dateModified":"2022-09-19T09:42:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Emploi"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"La r\u00e9forme, qui veut faire oublier le syst\u00e8me Hartz\u00a0IV, jug\u00e9 humiliant, n\u2019ouvre pas pour autant la voie vers un revenu universel vers\u00e9 sans conditions.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/b3aa245_1663571646855-hubert.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-9">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Au 73ᵉ congrès international de l’astronautique, la première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé plus de 9 milliards d’euros d’investissements sur trois ans dans le secteur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espace             La France confirme ses ambitions dans le spatial      Au 73ᵉ congrès international de l’astronautique, la première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé plus de 9 milliards d’euros d’investissements sur trois ans dans le secteur.          Par Dominique Gallois         Publié aujourd’hui à 09h02, mis à jour à 09h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le noyau central de la fusée Ariane 6, à Kourou, en Guyane, le 12 juillet 2022.  JODY AMIET / AFP               Préserver l’autonomie d’accès de l’Europe à l’espace. A l’heure où la conquête spatiale a repris aux Etats-Unis avec le programme « Artemis » de retour sur la Lune, qu’Elon Musk développe son réseau de satellites Starlink pour diffuser l’Internet à haut débit partout sur la planète et que les Chinois ne cachent plus leurs ambitions avec leur propre station spatiale, les Européens se doivent de réagir.          Et la France en particulier, qui représente 50 % du spatial européen, devant l’Allemagne et l’Italie. Dans ce contexte, à l’occasion de l’ouverture du 73e congrès international de l’astronautique, qui a commencé, dimanche 18 septembre, à Paris, Elisabeth Borne, la première ministre, a annoncé que plus de 9 milliards d’euros sur trois ans seront investis dans les lanceurs (Ariane 6), la compétitivité industrielle, l’exploration, le climat et la défense. Soit quasiment 25 % de plus que lors des trois précédentes années.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eutelsat négocie l’achat du britannique OneWeb pour créer un géant européen de l’Internet haut débit depuis l’espace                 Dans cette enveloppe présentée par la cheffe du gouvernement, certains financements sont déjà connus, comme les crédits du volet spatial du plan d’investissement France 2030 (1,5 milliard d’euros), ceux de la trajectoire de la loi de programmation pour la recherche votée jusqu’en 2030, ceux pour le Centre national d’études spatiales (CNES) ainsi qu’une partie des 5 milliards de la loi de programmation militaire 2019-2025.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Spatial : l’Europe veut conforter sa souveraineté                 Est aussi inclue la prochaine contribution française au budget de l’Agence spatiale européenne (ESA), qui sera arrêtée par les vingt-deux pays membres lors de la conférence ministérielle, en novembre, à Paris. Son montant exact n’a pas encore été déterminé, tout dépendra des discussions et des projets, l’ESA souhaitant près de 18 milliards d’euros pour financer ses programmes des trois prochaines années.          Cela va bénéficier à « l’ensemble de l’industrie »          Pour ces investissements « majeurs », Mme Borne a fixé une méthode en demandant aux trois ministres chargés du spatial (défense, recherche et industrie) de travailler ensemble et de regarder sujet par sujet la manière d’affecter ces nouveaux moyens. Les possibilités sont multiples et varient selon les projets. Cela peut passer par des accords internationaux, le CNES nouant des coopérations avec d’autres agences comme la NASA américaine ou la japonaise Jextro, par une contribution à l’ESA, à la Commission européenne, ou en subventionnant des start-up.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’engouement des start-up françaises pour l’espace                 « Cette trajectoire chiffrée est une très bonne nouvelle pour le secteur, se réjouit le président du CNES, Philippe Baptiste, car, à cette ambition forte, le gouvernement y a ajouté une méthodologie extrêmement claire. Cela va nous permettre déjà de préparer la rencontre ministérielle de l’ESA. »             Il vous reste 19.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/19/la-france-confirme-ses-ambitions-dans-le-spatial_6142215_3234.html"},"headline":"La France confirme ses ambitions dans le spatial","dateCreated":"2022-09-19T09:02:45+02:00","datePublished":"2022-09-19T09:02:45+02:00","dateModified":"2022-09-19T09:04:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espace"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Industrie","Sciences","\u00c9conomie","Entreprises","Transports","Espace"],"description":"Au 73\u1d49 congr\u00e8s international de l\u2019astronautique, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a annonc\u00e9 plus de 9\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019investissements sur trois ans dans le secteur.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Gallois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/af5e0f4_1663570815165-ariane.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-10">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La guerre déclenchée par Moscou en Ukraine révèle une fracture grandissante entre l’Occident, les pays qui contestent l’ordre international sous la bannière de la Chine et de la Russie, et ceux qui choisissent de rester prudemment à l’écart.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Diplomatie             A l’Assemblée générale de l’ONU, un risque de fragmentation      La guerre déclenchée par Moscou en Ukraine révèle une fracture grandissante entre l’Occident, les pays qui contestent l’ordre international sous la bannière de la Chine et de la Russie, et ceux qui choisissent de rester prudemment à l’écart.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h45    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/09/19/19-11">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La romancière, qui vit à Edimbourg, a suivi avec une étrange fascination le cortège funéraire de la reine Elizabeth II, dimanche 11 septembre, sur le Canongate. Elle évoque, dans une tribune au « Monde », ce lieu emblématique où, hier comme aujourd’hui, se font entendre des voix dissidentes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                         Débats       Reine Elizabeth II (1926-2022)         Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Tribune        Fiona Mozley  Ecrivaine        La romancière, qui vit à Edimbourg, a suivi avec une étrange fascination le cortège funéraire de la reine Elizabeth II, dimanche 11 septembre, sur le Canongate. Elle évoque, dans une tribune au « Monde », ce lieu emblématique où, hier comme aujourd’hui, se font entendre des voix dissidentes.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Tandis que j’attendais, debout, je me demandais pourquoi j’étais venue. Je m’étais trouvé une place sur le Canongate : le tronçon le plus bas de l’étroite rue, par endroits pavée et parfois incurvée, qui monte du palais de Holyrood jusqu’au château d’Edimbourg. Il était environ 14 h 15 en ce dimanche 11 septembre et la foule continuait d’affluer sur l’artère principale à partir des ruelles adjacentes. Au-dessus de moi, les gens se penchaient aux fenêtres des immeubles qui surplombent la rue, une des plus vieilles d’Edimbourg.          Au cours des siècles précédents, les habitants jetaient leurs déchets par ces ouvertures en criant « gardyloo ! » (du français « gardez l’eau »). Aujourd’hui, comme tous ceux qui attendent autour de moi sur le trottoir, ils tiennent à la main leur téléphone portable pointé en direction du palais. La veille, le cortège de la reine avait lentement progressé depuis les Highlands jusqu’à la capitale écossaise, en faisant des méandres, et ce dimanche, son cercueil devait être porté jusqu’en haut de cette rue en pente – le Royal Mile – pour être exposé en la cathédrale Saint-Gilles.          J’avais toujours éprouvé une certaine ambivalence vis-à-vis de la monarchie ; comme une étrange indifférence. La plupart des Britanniques font partie de l’un de ces deux camps : ils sont soit royalistes, soit républicains. Personnellement, je me situe quelque part entre les deux. Il est vrai que la monarchie est l’incarnation par excellence de l’inégalité, mais il y a dans ce pays tant d’autres institutions et politiques qui renforcent bien plus activement les inégalités – la Chambre des lords, qui n’est pas élue, ces douze années d’écrasante austérité économique.               En outre, avoir un chef d’Etat privé de pouvoir politique n’est pas sans avantages. Si un système présidentiel était établi dans ce pays aujourd’hui, il y a fort à parier que nous élirions aussitôt un démagogue. Si ce risque est bel et bien le prix nécessaire de la démocratie, au vu des turbulences de la décennie passée, cette option ne fait guère envie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ecosse et la monarchie : des siècles de relations complexes                 Le problème majeur de la monarchie est qu’elle dépend, au petit bonheur la chance, de la bonne volonté d’individus. Elizabeth Windsor était tout à fait adaptée à son rôle et elle y a consacré sa vie. Comme beaucoup, je ressentais pour elle une affection étrange, presque inexplicable, et j’apprécie Charles aussi ; il s’est soucié d’environnement bien avant les autres. Au passage de la procession, cependant, j’ai entendu un homme crier et je me suis souvenue des inconvénients très réels de ce pari constitutionnel.        Il vous reste 55.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/19/fiona-mozley-en-placant-l-ecosse-au-centre-du-deuil-la-reine-esperait-peut-etre-renforcer-les-liens-entre-ses-deux-couronnes_6142201_3232.html"},"headline":"Fiona Mozley\u00a0: \u00ab\u00a0En pla\u00e7ant l\u2019Ecosse au centre du deuil, la reine esp\u00e9rait peut-\u00eatre renforcer les liens entre ses deux couronnes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-19T06:00:18+02:00","datePublished":"2022-09-19T06:00:18+02:00","dateModified":"2022-09-19T15:43:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926-2022)","Tribunes","D\u00e9bats","International"],"description":"La romanci\u00e8re, qui vit \u00e0 Edimbourg, a suivi avec une \u00e9trange fascination le cort\u00e8ge fun\u00e9raire de la reine Elizabeth\u00a0II, dimanche 11\u00a0septembre, sur le Canongate. Elle \u00e9voque, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, ce lieu embl\u00e9matique o\u00f9, hier comme aujourd\u2019hui, se font entendre des voix dissidentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Fiona Mozley","description":"Ecrivaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/626/0/7500/3750/1342/671/60/0/190ccae_1663569221249-1v2a5465-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-12">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Entre 2013 et 2021, la surface agricole consacrée en Espagne à ce fruit importé majoritairement d’Iran et de Californie a décuplé, passant de 5 000 à 55 000 hectares.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           CESAR DEZFULI POUR « LE MONDE »                        Économie       Espagne         L’Espagne, nouvel eldorado de la pistache   Par Sandrine Morel (Corral de Almaguer et Villacañas (Espagne), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h20     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEntre 2013 et 2021, la surface agricole consacrée en Espagne à ce fruit importé majoritairement d’Iran et de Californie a décuplé, passant de 5 000 à 55 000 hectares.                Un large sourire aux lèvres, Rocio Fernandez-Clemente arpente ses champs de pistachiers parfaitement alignés sur la terre rougeâtre et argileuse de son village de Corral de Almaguer, dans la province espagnole de Tolède (Castille-La Manche). Sur le dernier bout de terrain qu’elle a acheté, cette ancienne coiffeuse madrilène reconvertie à l’agriculture vérifie la croissance des greffes qu’elle vient d’effectuer sur les troncs de cornicabra – « un arbre autochtone très résistant au climat », explique-t-elle.                              Rocio Fernandez-Clemente dans sa ferme à Corral de Almaguer, en Espagne, le 9 septembre 2022.  CESAR DEZFULI POUR « LE MONDE »               Plus loin, elle admire les généreuses grappes de fruits qui pendent des branches des arbres adultes qu’elle a plantés il y a maintenant douze ans. « Dans vingt jours, nous pourrons commencer la récolte », conclut cette pionnière, ce vendredi 9 septembre, sans cacher sa satisfaction. Cette année encore, celle-ci promet d’être excellente.               La culture des pistachiers connaît un véritable essor en Espagne. Le royaume est devenu, l’an dernier, le premier pays d’Europe en superficie cultivée, devant l’Italie et la Grèce. Entre 2013 et 2021, la surface agricole consacrée à ce fruit importé majoritairement en Europe d’Iran et de Californie a décuplé, passant de 5 000 à 55 000 hectares, cultivés à près de 90 % en Castille-La Manche.                              Les premières récoltes de pistaches ne peuvent avoir lieu qu’au bout de 6 à 8 ans.  CESAR DEZFULI POUR « LE MONDE »               Signe de cet engouement, le 7 septembre, à Argamasilla de Alba, dans la province de Ciudad Real, le groupe IberoPistacho, spécialisé dans les services aux producteurs, a inauguré « la plus grande usine de transformation de pistaches d’Europe ». D’ici à 2024, celle-ci sera capable de sécher 6 000 tonnes de pistaches durant la campagne de récolte, qui s’étend sur une vingtaine de jours par an. Et partout dans les champs de la communauté autonome, c’est l’effervescence.          « Le temps m’a donné raison »          Sur les sols pauvres et arides de cette région du centre de l’Espagne, soumise à un climat extrême – des hivers glacials et des étés torrides aux pluies rares –, les agriculteurs ont longtemps pensé ne pas avoir d’alternative aux vignes, oliveraies et céréales, dont les immenses champs s’étendent à perte de vue. Ce climat rude, pourtant, est idéal pour le pistachier, un arbre résistant, très peu gourmand en eau, qui a besoin d’un hiver froid et d’un été chaud, et dont les fruits, réputés pour leurs bienfaits nutritionnels, se vendent sur le marché de gros entre 7 et 10 euros le kilo en ce moment, et dépassaient les 15 euros, en 2021.              « Quand, en 2010, j’ai décidé de planter des pistachiers sur les 17 hectares de terres céréalières que mon père m’avait légués, tout le monde m’a pris pour une inconsciente. Personne d’autre ici ne l’avait fait, mais je savais qu’avec moins de 200 hectares de céréales on ne peut pas vivre de ses terres, et je ne voulais ni m’en défaire ni perdre le lien avec le village de mon grand-père, explique Rocio, en perçant de ses ongles courts la peau épaisse, verte et parfumée d’une pistache pour en extraire une coque déjà ouverte dans laquelle apparaît un fruit frais à la saveur délicate. J’ai cherché sur Internet une alternative et j’ai trouvé des informations sur le pistachier. Je suis tombée amoureuse de cet arbre… »        Il vous reste 64.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/19/l-espagne-nouvel-eldorado-de-la-pistache_6142188_3234.html"},"headline":"L\u2019Espagne, nouvel eldorado de la pistache","dateCreated":"2022-09-19T05:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-19T05:00:13+02:00","dateModified":"2022-09-19T16:20:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["Le fil Good","Distribution \/ agroalimentaire","Agriculture & Alimentation","Emploi","Espagne","Entreprises","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Entre 2013 et 2021, la surface agricole consacr\u00e9e en Espagne \u00e0 ce fruit import\u00e9 majoritairement d\u2019Iran et de Californie a d\u00e9cupl\u00e9, passant de 5\u00a0000\u00a0\u00e0 55\u00a0000\u00a0hectares.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Corral de Almaguer et Villaca\u00f1as (Espagne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/486/0/6720/3360/1342/671/60/0/bec935e_1663344923769-bt7a1633.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-13">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le palais de Buckingham reste maître dans l’art d’organiser ces moments très ritualisés, en apparence immuables. Par leur pompe extraordinaire, leur solennité, ils représentent une occasion rare de déployer son prestige.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                             International       Reine Elizabeth II (1926-2022)             Le rituel britannique des funérailles d’Etat, une occasion de renforcer la légitimité de la monarchie      Le palais de Buckingham reste maître dans l’art d’organiser ces moments très ritualisés, en apparence immuables. Par leur pompe extraordinaire, leur solennité, ils représentent une occasion rare de déployer son prestige.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 14h23    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le cercueil de la reine Elizabeth II est transporté sur l’avenue du Mall, vers Westminster, à Londres, le 14 septembre 2022.  OLIVIA ARTHUR / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               Le palais de Buckingham a réglé la cérémonie à la minute près. A 6 h 30 du matin, lundi 19 septembre à Londres, les portes de Westminster Hall se sont définitivement fermées derrière les dernières personnes du public venues rendre hommage au cercueil d’Elizabeth II exposé depuis quatre jours, mettant fin à une file d’attente épique devenue l’attraction des médias du monde entier. A 10 h 35, le cercueil est sorti du vénérable édifice médiéval pour l’abbaye de Westminster, où a été célébrée une messe en présence de centaines de dignitaires étrangers. A 11 h 55, le service s’est terminé par la sonnerie aux morts, puis deux minutes de silence. A midi, le joueur de cornemuse attitré de la reine, le major Paul Burns, entonnait une dernière lamentation.                           Lire aussi :  Funérailles d’Elizabeth II, en direct : les cérémonies publiques sont terminées, la reine sera inhumée en privé                 Londres était noire de monde – un million de personnes devraient se rendre au centre de la capitale britannique. Une nouvelle procession, avec des centaines de militaires, Charles III, ses fils et une partie de la famille royale à pied, s’est étirée jusqu’à l’arche de Wellington, à l’entrée de Hyde Park, d’où le cercueil avait été installé dans un corbillard pour filer vers Windsor, à l’ouest de Londres. Là, enfin, une dernière procession sera suivie d’une messe plus intimiste dans la chapelle Saint-George. La mise au tombeau de la reine est prévue à 19 h 30, à gauche de la nef, près des caveaux de son mari, le prince Philip (décédé en 2021), de ses parents, le roi George VI et la reine mère, et des cendres de sa sœur cadette, Margaret.          Plus d’un milliard de téléspectateurs          Ce savant déroulé a été préparé depuis des années. Les funérailles d’Etat de la reine Elizabeth II promettent d’être un événement mondial : plus d’un milliard de personnes pourraient le suivre derrière leurs écrans. La monarchie britannique n’a plus qu’un pouvoir constitutionnel symbolique mais reste maîtresse dans l’art d’organiser ces moments très ritualisés, en apparence immuables. Par leur pompe extraordinaire, leur solennité, les funérailles d’Etat sont une occasion rare de déployer son prestige, et visent à renforcer sa légitimité et sa longévité.               « Ces funérailles sont un moment unique pour faire consensus, alors que la famille royale n’a pas toujours été consensuelle ou populaire », décrypte l’historien John Wolffe, professeur d’histoire religieuse à l’Open University. La famille royale a pris soin, ces derniers jours, d’éviter au maximum les couacs. Le prince et la princesse de Galles et les Sussex, pourtant brouillés depuis des mois, ont salué la foule de concert à Windsor en début de semaine. Et Harry a pu porter l’habit militaire pour la veillée du cercueil de sa grand-mère à Westminster Hall, samedi. Il en avait été théoriquement privé, après son départ aux Etats-Unis.        Il vous reste 67.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/le-rituel-britannique-des-funerailles-d-etat-une-occasion-pour-la-monarchie-de-renforcer-sa-legitimite_6142184_3210.html"},"headline":"Le rituel britannique des fun\u00e9railles d\u2019Etat, une occasion de renforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 de la monarchie","dateCreated":"2022-09-19T04:30:10+02:00","datePublished":"2022-09-19T04:30:10+02:00","dateModified":"2022-09-19T14:23:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"description":"Le palais de Buckingham reste ma\u00eetre dans l\u2019art d\u2019organiser ces moments tr\u00e8s ritualis\u00e9s, en apparence immuables. Par leur pompe extraordinaire, leur solennit\u00e9, ils repr\u00e9sentent une occasion rare de d\u00e9ployer son prestige.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/47693c8_1663574472914-076175.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-14">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le chef du gouvernement n’entend pas débattre de la place du Canada au sein du Commonwealth, malgré le souhait d’une majorité de ses compatriotes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Commonwealth             Au Canada, Justin Trudeau refuse de remettre en cause la monarchie après la mort d’Elizabeth II      Le chef du gouvernement n’entend pas débattre de la place du Canada au sein du Commonwealth, malgré le souhait d’une majorité de ses compatriotes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h01, mis à jour à 07h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Justin Trudeau, le premier ministre canadien, signe le livre de condoléances en l’honneur de la reine Elisabeth II, à la Lancaster House, à Londres, le 17 septembre 2022.  DAVID PARRY / AP                 A la veille des funérailles de la reine Elizabeth II, le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a refusé, dimanche 18 septembre, de rouvrir le débat constitutionnel sur la place de la monarchie britannique, dont le souverain est automatiquement le chef d’Etat du Canada.            « Pour moi, ce n’est pas une priorité. Ce n’est même pas quelque chose que je compte débattre », a déclaré le chef du gouvernement canadien dans un entretien à Radio-Canada réalisé à Londres. « Faire un changement aussi profond dans un système qui est parmi les meilleurs, les plus stables au monde, pour moi, maintenant, ce n’est pas une bonne idée », a tranché M. Trudeau, évoquant « un moment complexe et compliqué ».                 Ancienne colonie britannique devenue indépendante en 1867, le Canada est une monarchie constitutionnelle ayant le souverain du Royaume-Uni pour chef d’Etat. Charles III est donc désormais officiellement « roi du Canada ». Avec le décès d’Elizabeth II, le débat sur la place de la monarchie a été relancé. Selon un sondage Ipsos réalisé pour Global News, 58 % des Canadiens souhaitent la tenue d’un référendum sur le maintien ou non de la Couronne. Il s’agit d’une hausse de cinq points en un an, selon ce sondage publié vendredi qui révèle, en outre, que seulement 44 % des Canadiens disent avoir une opinion favorable de Charles III.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la mort d’Elizabeth II, l’avenir incertain du Commonwealth                   La reine, une de ses « personnes préférées au monde »            Au Parlement fédéral, les indépendantistes québécois ont récemment redemandé de rompre les liens avec la Couronne, tandis que l’opposition de gauche du New Democratic Party (NPD), sans en faire une priorité, souhaite l’abolition de la monarchie. Mais pour M. Trudeau, qui s’est entretenu avec le roi Charles III samedi, la monarchie constitutionnelle assure une « stabilité remarquable » pour notre époque. « C’est tellement un système qui fonctionne, à une ère où on voit nos institutions démocratiques et nos démocraties à travers le monde s’effriter un petit peu », a-t-il fait valoir.            « On en a vécu, des débats constitutionnels. Changer notre système de gouvernement, à n’importe quel moment, c’est difficile », a insisté le premier ministre canadien, en faisant notamment allusion aux deux référendums sur l’indépendance du Québec (1980 et 1995).                Lui-même fils de premier ministre, M. Trudeau a rencontré Elizabeth II à plusieurs reprises depuis son enfance. Il a confié après son décès, les larmes aux yeux, que la souveraine « était l’une de [s]es personnes préférées au monde » et que ses conseils allaient lui « manquer énormément ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le Canada en deuil de sa reine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 20 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Béjart et ballets  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/au-canada-justin-trudeau-refuse-de-remettre-en-cause-la-monarchie-apres-la-mort-d-elisabeth-ii_6142180_3210.html"},"headline":"Au Canada, Justin Trudeau refuse de\u00a0remettre en cause la\u00a0monarchie apr\u00e8s la\u00a0mort d\u2019Elizabeth II","dateCreated":"2022-09-19T02:01:00+02:00","datePublished":"2022-09-19T02:01:00+02:00","dateModified":"2022-09-19T07:12:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Commonwealth"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926-2022)","Commonwealth","Europe","Royaume-Uni","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Le chef du gouvernement n\u2019entend pas d\u00e9battre de la place du Canada au sein du\u00a0Commonwealth, malgr\u00e9 le souhait d\u2019une majorit\u00e9 de ses compatriotes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/288/0/3459/1729/1342/671/60/0/e37043d_630bb36707f44342b74b7ca9b958cdaa-90651009cec74e0f8c3a1ad4605298df-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Commonwealth","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/commonwealth/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/19/19-15">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La Commission menace de priver Budapest de 7,5 milliards d’euros de fonds communautaires si le gouvernement de Viktor Orban ne met pas en place les réformes promises de lutte contre la corruption.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Hongrie             Etat de droit : Bruxelles met la Hongrie sous pression      La Commission menace de priver Budapest de 7,5 milliards d’euros de fonds communautaires si le gouvernement de Viktor Orban ne met pas en place les réformes promises de lutte contre la corruption.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié hier à 20h07, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre hongroise de la justice, Judit Varga, lors d’une conférence de presse à Budapest, en Hongrie, le 16 février 2022.  ATTILA KISBENEDEK / AFP               C’est une véritable offensive de charme à laquelle se livre la ministre hongroise de la justice Judit Varga, qui a démarré, depuis début septembre, une tournée des capitales européennes. Elle a commencé par Bruxelles, où elle a été reçue par pas moins de sept commissaires européens, y compris Vera Jourova – chargée des valeurs de l’Union européenne (UE) et de la transparence – dont Viktor Orban avait pourtant demandé la tête, en septembre 2020, après qu’elle eut qualifié la Hongrie de « démocratie malade ». Elle s’est ensuite rendue à Madrid, Lisbonne, puis Paris, et devrait, sous peu, poser ses valises à Berlin. « C’est la première fois que la Hongrie de Viktor Orban déploie un tel effort diplomatique. Il faut dire qu’il y a beaucoup d’argent à la clé », commente un diplomate.          La Hongrie est en effet menacée se voir privée de plusieurs milliards d’euros de financements communautaires, en raison des préoccupations de Bruxelles sur la corruption, les conflits d’intérêts ou encore les conditions de passation de marchés publics dans ce pays. Et il lui reste peu de temps pour convaincre ses partenaires européens de ne pas en arriver à cet extrême.          Protéger les intérêts des contribuables          Dimanche 18 septembre, à sa manière alambiquée, la Commission a proposé de suspendre 7,5 milliards d’euros de versements à Budapest, tout en l’encourageant à poursuivre ses efforts. L’affaire mérite un petit retour en arrière pour être mieux comprise. En avril, juste après la réélection triomphale de Viktor Orban, l’exécutif communautaire a activé contre Budapest un mécanisme inédit, qui a pour vocation de protéger les intérêts des contribuables européens en vérifiant que des manquements à l’Etat de droit ne pénalisent pas le budget communautaire.               Alors que la Hongrie doit faire face à une inflation galopante et à une chute du forint, Budapest ne peut se passer de l’argent européen. Le gouvernement a donc présenté, cet été, une série de propositions de réformes en dix-sept points, dont la mise en place d’une « autorité indépendante » de lutte contre la corruption et d’un groupe de travail anticorruption où siégeraient des ONG. « Quand vous écoutez Judit Varga vous présenter ces initiatives, vous avez l’impression que la Hongrie est le phare de l’Europe en matière de lutte contre la corruption ! On lui donnerait le Bon Dieu sans confession », commente un autre diplomate.          Face aux efforts de Viktor Orban, la Commission a souhaité lui laisser une porte ouverte. En parallèle, elle a, certes, aussi proposé aux Etats membres de ponctionner à hauteur de 7,5 milliards d’euros les fonds de cohésion auxquels le pays a accès. Soit près de 20 % des aides que la Hongrie doit recevoir de l’Union européenne entre 2021 et 2027. « En l’état, nous ne pouvons conclure que le budget de l’UE est protégé. Les promesses doivent encore être concrétisées », souligne Johannes Hahn, le commissaire au budget.        Il vous reste 64.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/18/etat-de-droit-bruxelles-met-la-hongrie-sous-pression_6142170_3210.html"},"headline":"Etat de droit\u00a0: Bruxelles met la Hongrie sous pression","dateCreated":"2022-09-18T20:07:03+02:00","datePublished":"2022-09-18T20:07:03+02:00","dateModified":"2022-09-19T12:23:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Hongrie"],"description":"La Commission menace de priver Budapest de 7,5\u00a0milliards d\u2019euros de fonds communautaires si le gouvernement de Viktor Orban ne met pas en place les r\u00e9formes promises de lutte contre la corruption.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/186/0/3745/1872/1342/671/60/0/172bc85_1663519044153-000-322r2ut.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-16">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Notre collaborateur Eric Albert se souvient d’avoir été stupéfait par le charme qu’exerce la famille royale sur ses sujets lors d’une banale visite du futur roi près de Cambridge, en 2013.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Royaume-Uni             Le jour où j’ai pu mesurer la fascination des Britanniques pour le prince Charles      Notre collaborateur Eric Albert se souvient d’avoir été stupéfait par le charme qu’exerce la famille royale sur ses sujets lors d’une banale visite du futur roi près de Cambridge, en 2013.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 18h00, mis à jour à 11h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le prince Charles (assis à gauche) dans un pub de Tempsford, le 3 décembre 2013. A l’arrière-plan, en noir, le journaliste Eric Albert.  TEMPSFORD VETERANS AND RELATIVES ASSOCIATION (TVARA)               La chargée du protocole me tance d’un air sévère. Clairement stressée, elle nous avait dicté la conduite précise à suivre : l’heure d’arrivée du prince Charles, à la minute près ; l’interdiction de dépasser le cordon qui nous place légèrement en retrait ; l’interdiction de poser des questions impromptues – mais qui aurait osé ? Rien de tout cela ne m’intéresse particulièrement et j’écoute d’un air visiblement trop distrait. L’objet du courroux de la chargée du protocole ? Je n’ai pas réussi à réprimer un sourire.                           Lire aussi :  Funérailles d’Elizabeth II, en direct : les cérémonies publiques sont terminées, la reine sera inhumée en privé                 Nous sommes en décembre 2013, par un froid glacial, à Tempsford, dans la campagne, non loin de Cambridge. Je suis venu assister à l’ouverture d’un mémorial en hommage aux femmes espionnes de la seconde guerre mondiale, qui avaient fait partie du Special Operations Executive, une branche des services secrets créée par Winston Churchill. D’anciennes membres sont présentes ainsi que certains de leurs collègues masculins de l’époque. Des héroïnes et des héros qui ont sauté en parachute sur la France occupée ou se sont distingués par un sang-froid hors du commun. Ce sont ces témoignages, passionnants, que je suis venu recueillir.               Mais, et je l’avais à peine compris, celui qui est alors le prince Charles va officiellement inaugurer le monument. A peine de quoi faire une note de bas de page, pensais-je. De toute façon, la famille royale exerce une fascination modérée sur moi. La reine, éventuellement, mais Charles, franchement ? Sauf qu’à Tempsford on ne parle que de ça. Tout le village s’est mis sur son trente et un. L’école primaire du coin travaille visiblement sur le sujet depuis des semaines. Les enfants ont fait de beaux dessins pour accueillir le prince. Chacun s’est bien habillé, les femmes arborent des chapeaux comme seuls les Britanniques osent le faire.          Professionnel de la représentation          La chargée du protocole semble d’autant plus déconcertée par ma présence que je ne fais pas partie du royal rota, ce groupe de journalistes habilité à suivre les déplacements de la famille royale et qui comprend une chaîne de télévision, une agence de presse et un quotidien britannique. J’ai été invité par Mishal Husain, une journaliste de la BBC dont le père est à l’initiative de ce mémorial et qui se disait que le pan français de cette histoire pourrait m’intéresser.                           Lire aussi :  Charles III, l’album photo de son premier jour de règne                 Je suis pourtant ravi. Me voici aux premières loges pour découvrir le maniérisme de Charles. Sa chevalière au petit doigt qu’il fait tourner nerveusement. Sa main constamment glissée dans l’une des poches de son costume croisé ample, pour se donner une contenance. Mais comment peut-on vivre au centre de l’attention et continuer à faire preuve de cette apparente nervosité dans les rapports humains ? Manteau marron, chaussures bordeaux, cravate club, le futur roi est pourtant dans son élément. Les anciens combattants et l’armée sont instinctivement monarchistes. Le professionnel de la représentation qu’il est prend immédiatement le dessus. Il désigne du doigt un détail du monument, se penche sur un autre, donnant l’occasion parfaite aux photographes de prendre un cliché vaguement animé.            Il vous reste 42.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/18/le-jour-ou-j-ai-pu-mesurer-la-fascination-des-britanniques-pour-le-prince-charles_6142163_4500055.html"},"headline":"Le jour o\u00f9 j\u2019ai pu mesurer la fascination des Britanniques pour le prince Charles","dateCreated":"2022-09-18T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-18T18:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-19T11:17:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Royaume-Uni"],"keywords":["Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Notre collaborateur Eric Albert se souvient d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 stup\u00e9fait par le charme qu\u2019exerce la famille royale sur ses sujets lors d\u2019une banale visite du futur roi pr\u00e8s de Cambridge, en\u00a02013.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/141/0/1500/750/1342/671/60/0/1d3687c_221759-3288976.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-17">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Nancy Pelosi dénonce « des atrocités » commises par la Russie à Izioum. Les exhumations de 450 corps se poursuivent près de cette ville reconquise par les forces ukrainiennes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : quatre médecins tués dans la région de Kharkiv, selon le gouverneur de l’oblast Nancy Pelosi dénonce « des atrocités » commises par la Russie à Izioum. Les exhumations de 450 corps se poursuivent près de cette ville reconquise par les forces ukrainiennes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 18/09 à 06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 septembre         La présidence tchèque de l’Union européenne a appelé, samedi 17 septembre, à la création d’un tribunal international spécial après la découverte de centaines de corps enterrés près d’Izioum, ville reprise aux Russes dans l’est de l’Ukraine, où les combats continuent. « Au XXIe siècle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses », a déclaré samedi sur Twitter le ministre tchèque des affaires étrangères, Jan Lipavsky, dont le pays assure la présidence tournante de l’Union européenne.        Les autorités ukrainiennes ont fait état vendredi de « 450 corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » enterrés dans un bois à la périphérie d’Izioum. Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé samedi soir que « le processus d’exhumation se poursuit ». « De nouvelles preuves de torture ont été trouvées », a-t-il ajouté.        Le chargé des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a évoqué « probablement plus de mille citoyens ukrainiens torturés et tués dans les territoires libérés ».        Les Etats-Unis et l’Union européenne ont fait part de leur indignation, tenant pour responsable la direction russe. Moscou devra « rendre des comptes », a assuré le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a déclaré souhaiter la comparution du président russe, Vladimir Poutine, devant la justice internationale pour crimes de guerre.        De son côté, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a une nouvelle fois mis en garde son homologue russe contre l’utilisation d’armes chimiques ou nucléaires en Ukraine. « Cela changerait le cours de la guerre, comme jamais depuis la seconde guerre mondiale. (…) Ne le faites pas, ne le faites pas, ne le faites pas », a enjoint M. Biden sur CBS, promettant une réponse « conséquente » des Etats-Unis si cette étape venait à être franchie.        Sur le terrain, où les forces ukrainiennes armées par les Occidentaux ont repris des milliers de kilomètres carrés à la faveur d’une contre-offensive dans le Nord-Est, combats et bombardements continuent. A Koupiansk, reprise la semaine dernière par les forces ukrainiennes, les affrontements se poursuivent avec l’armée russe retranchée du côté est de la rivière Oskil, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse        Une centrale thermique a été « bombardée par les envahisseurs russes » samedi matin à Mykolaïvka, a affirmé Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la région de Donetsk (Est), sur Telegram, indiquant que les pompiers ukrainiens luttaient contre le feu et que le bombardement avait entraîné des coupures d’eau potable.        L’armée russe, qui nie viser des infrastructures civiles ou des zones d’habitation, affirme avoir mené des frappes de « haute précision » contre des positions ukrainiennes dans les régions de Mykolaïv et de Kharkiv.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été reconnectée au réseau ukrainien, ce qui permet de sécuriser le refroidissement des installations, a annoncé samedi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). Les affrontements entre Russes et Ukrainiens près de la centrale ces dernières semaines avaient entraîné l’arrêt de tous ses réacteurs.                  Tout le live                06:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est désormais terminé        Merci de l’avoir suivi !                    20:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un commissaire européen épingle l’inaction de la Hongrie sur le gel des avoirs russes        L’Union européenne a gelé 14,5 milliards d’avoirs de personnalités russes dans le cadre des sanctions adoptées en réponse à la guerre en Ukraine, mais plusieurs pays, dont la Hongrie, n’ont pas contribué à l’effort, a affirmé dimanche un commissaire européen. « On doit faire une pression très forte » sur la Hongrie, car « on peut supposer que (s)es liens très proches avec la Russie l’empêchent peut-être d’agir », a déclaré le commissaire européen à la justice Didier Reynders, dans une interview à la chaîne de télévision LCI. La Hongrie a gelé « un peu plus de 3 000 euros » d’avoirs russes, a-t-il précisé.          Le premier ministre nationaliste, Viktor Orban, a tissé ces dernières années des liens étroits avec le président russe Vladmir Poutine et cette collaboration a été maintenue malgré l’invasion russe de l’Ukraine. Budapest a ainsi annoncé fin août un accord avec le géant russe Gazprom pour recevoir des livraisons supplémentaires, au moment où les autres pays Européens sont confrontés à une forte réduction des quantités fournies. Le gouvernement hongrois coopère également avec le conglomérat russe Rosatom pour la construction de deux nouveaux réacteurs nucléaires.          Les contentieux entre Bruxelles et Budapest se sont multipliés ces derniers mois. La Commission européenne s’inquiète notamment de la corruption qui menace la bonne utilisation des fonds européens dans le pays. Elle a menacé dimanche de priver la Hongrie de 7,5 milliards d’euros de financements si les réformes promises par le gouvernement hongrois n’étaient pas rapidement mises en oeuvre.          Les 14,5 milliards d’euros d’avoirs russes gelés par l’Europe sont « déjà significatifs », mais, sur cette somme, « 90 % sont réalisés par six Etats membres », a expliqué le commissaire, reconnaissant qu’il restait « énormément de travail à faire auprès d’autres (Etats) qui n’ont soit rien gelé, soit rien communiqué ». Parmi les six pays les plus actifs, la France a gelé « un peu plus d’un milliard d’euros » d’avoirs et la Belgique 3,5 milliards. L’Allemagne, le Luxembourg, l’Irlande et l’Autriche figurent aussi parmi les bons élèves, selon Didier Reynders.          « Nous continuons à travailler pour demander que tous les Etats membres mettent les même outils en place pour atteindre les avoirs, pas seulement les comptes bancaires, les yachts, les résidences, mais tous les avoirs », a souligné le commissaire européen, évoquant la difficulté d’avoir accès aux cryptomonnaies et aux oeuvres d’art numériques.             Lire aussi :     La Commission européenne repart à l’offensive contre Budapest                        Le 18/09 à 17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La reine de la variété soviétique dénonce la guerre         Alla Pougatcheva, reine de la musique pop soviétique, a dénoncé, dimanche, la guerre de Vladimir Poutine en Ukraine qui, selon elle, tue des soldats pour des objectifs illusoires, accable la population et fait de la Russie un paria mondial.          Alla Pougatcheva, 73 ans, icône soviétique puis post-soviétique – qui est probablement la femme la plus célèbre de Russie –, a demandé à Moscou de la classer elle aussi comme « agent étranger » après que son mari, Maxime Galkine, comédien de télévision de 46 ans, a été inscrit sur la liste de l’Etat le 16 septembre. « Je vous demande de m’inclure dans les rangs des agents étrangers de mon pays bien-aimé car je suis solidaire de mon mari », a déclaré Alla Pougatcheva sur le réseau Instagram, interdit en Russie. La star a ajouté que son mari était un patriote qui voulait un pays prospère, la paix, la liberté et la « fin de la mort de nos garçons pour des objectifs illusoires ».          Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, la Russie a pris des mesures de répression contre la dissidence, en infligeant des amendes aux artistes qui font des commentaires antiguerre. La télévision d’Etat présente les auteurs de ces critiques comme des traîtres à la patrie. La Russie est en train de devenir un « paria » tandis que la vie de sa population est durement éprouvée par le conflit, a déclaré Alla Pougatcheva qui n’a pas utilisé le mot « guerre », mais a clairement exprimé sa désapprobation à l’encontre de ce que le Kremlin qualifie d’« opération militaire spéciale ».          Une telle critique la part de l’une des plus grandes célébrités de Russie – connue à travers les générations pour des succès tels que la chanson Million Scarlet Roses (1982) et le film La Femme qui chante (1978) – est rare et potentiellement dangereuse pour elle aujourd’hui. Les propos d’Alla Pougatcheva illustrent également le niveau d’inquiétude de l’élite russe au sujet de la guerre.                    Le 18/09 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carnets d’exil, épisode 16 : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »               Les deux sœurs Valeria et Maria, réfugiées ukrainiennes, à Strasbourg. BENOÎT GUILLAUME POUR « LE MONDE »            Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des mois. Puisqu’elles ont décidé, pour l’heure, de rester, elles viennent de vivre la première véritable rentrée scolaire ici. Anastasia et Eva au collège, à Cossé-le-Vivien et Dijon. En terminale pour Maria, à Strasbourg. La petite Simona, elle, n’a pas réussi à franchir le seuil de l’école française. Souvent, l’école ukrainienne reste à portée d’ordinateur.          Après six mois de guerre, plus de 100 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.             Témoignages à lire ici :     Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »                                            Le 18/09 à 17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre médecins tués dans la région de Kharkiv, selon le gouverneur de l’oblast        D’après le gouverneur régional de Kharkiv, Oleh Synehoubov, quatre médecins auraient été tués lors d’un bombardement russe survenu dimanche, rapporte le média ukrainien The Kyiv Independent.          Oleh Synehoubov a déclaré que des médecins tentaient d’évacuer des patients d’un hôpital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lancé « un bombardement massif » de la région. Deux patients ont été blessés, a-t-il ajouté.                    Le 18/09 à 16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nancy Pelosi dénonce « des atrocités » commises par la Russie        La présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, s’est exprimée, dimanche, en Arménie, à propos des récentes accusations contre l’armée russe d’exactions en Ukraine, après la découverte de plus de quatre cents tombes et une fosse commune en périphérie d’Izioum.          La visite de Nancy Pelosi survient alors que de récents affrontements ont éclaté entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan causant au moins la mort de 135 personnes, bilan communiqué vendredi 16 septembre par les autorités arméniennes. Une escalade inédite depuis 2020.          S’exprimant sur la reconnaissance du génocide arménien par les Etats-Unis en 2021, la présidente de la Chambre des représentants américaine a évoqué la guerre en Ukraine :  « C’est un devoir moral pour tous de ne jamais oublier, une obligation qui a un caractère encore plus urgent alors que des atrocités sont commises à travers la planète, notamment par la Russie en Ukraine. »                    Le 18/09 à 15:44   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment détruit à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, le 18 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                 La centrale thermique de Sloviansk endommagée par une frappe  russe, dans la région de Donetsk, photo publiée le 18 septembre 2022. SRVICE MILITAIRE DE DONETSK/ VIA REUTERS                     Le 18/09 à 14:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des enquêteurs de la police de Kharkiv exhument plus de quatre cents corps sommairement enterrés, dans la périphérie d’Izioum, pendant l’occupation russe, Dans la région de Kharkiv, le 17 septembre 2022 LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Dans une forêt à la périphérie d’Izioum, des croix indiquent l’emplacement de centaines de corps enterrés sommairement pendant l’occupation russe, dans la région de Kharkiv,  le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 L’école détruite de Morozivka, entre Balakliïa et Izioum, en territoire sous contrôle russe jusqu’au 11 septembre 2022, dans la région de Kharkiv, le 17 septembre 2022 LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                     Le 18/09 à 11:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 3,7 millions de tonnes de denrées agricoles ont quitté l’Ukraine         Un total de 165 navires transportant environ 3,7 millions de tonnes de denrées agricoles ont quitté l’Ukraine dans le cadre de l’accord négocié en juillet par les Nations unies et la Turquie pour débloquer les ports du pays, a annoncé, dimanche, le ministère des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d’envoyer à l’étranger 100 à 150 cargos par mois.          « A 10 heures, huit navires ont quitté les ports de la grande Odessa, et deux autres attendent leur tour et des conditions favorables », peut-on lire dans un communiqué du ministère. Une dizaine de navires transportant 169 300 tonnes de produits agricoles devaient, en outre, quitter ce dimanche les ports ukrainiens de la mer Noire.          Les exportations de céréales de l’Ukraine ont chuté après l’invasion du pays par la Russie le 24 février. Le blocage des ports de la mer Noire et la forte hausse des prix alimentaires mondiaux ont réveillé le spectre de pénuries en Afrique et au Moyen-Orient. Important pays producteur et exportateur de céréales, l’Ukraine expédiait jusqu’à 6 millions de tonnes de céréales par mois avant la guerre.             Lire aussi :     Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens                                  Le 18/09 à 11:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les autorités d’occupation russes disent avoir « éliminé » un groupe armé à Kherson        Les autorités d’occupation russes à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, ont affirmé qu’un groupe armé avait été détruit lors de combats samedi soir dans le centre de cette ville, qui est l’objectif d’une contre-offensive ukrainienne. Dans un message publié sur Telegram, elles affirment également qu’aucun soldat russe n’a été blessé, ni aucun civil.          Côté ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l’armée, Nataliya Gumenyuk, a dénoncé une « provocation ». S’exprimant dimanche matin sur une chaîne de télévision ukrainienne, elle a déclaré : « Les tirs et les explosions d’hier à Kherson sont une provocation de l’occupant. Nous avons prévenu que des provocations allaient avoir lieu entre le 17 et le 20 septembre. Elles sont destinées à entacher l’image des forces armées ukrainiennes », a-t-elle ajouté.          En Russie, le média public Vesti a publié une vidéo montrant deux blindés entourés de soldats lors de l’incident, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire de Kherson. Sur cette vidéo, l’un des blindés ouvre le feu à la mitrailleuse tandis que d’autres tirs se font entendre.          Dimanche matin, un cadre de l’occupation russe, Kyrylo Stremooussov, a assuré que la situation était « calme » à Kherson. « Les nazis essayent d’attaquer, mais sans succès », a-t-il affirmé sur Telegram. Depuis la fin d’août, les troupes ukrainiennes mènent une importante offensive pour reprendre la région et la ville de Kherson, la seule capitale régionale du pays tombée aux mains des Russes, au début de mars, quelques jours après le lancement de l’invasion russe.                    Le 18/09 à 10:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Australie ne prévoit pas de bannir les touristes russes        Trois semaines après que l’Union européenne a suspendu un accord facilitant la délivrance de visas pour les Russes, le ministre de la défense australien, Richard Marles, a fait savoir que son pays ne comptait pas empêcher les touristes russes de pénétrer sur le territoire australien dans le cadre des sanctions prises après l’invasion russe de l’Ukraine. « Ce n’est pas quelque chose que l’on envisage pour le moment », a-t-il affirmé lors d’un entretien avec la chaîne ABC, soulignant que les sanctions prises ciblent le gouvernement russe, « pas les citoyens russes ».          La chaîne australienne rappelle que depuis le début de l’invasion, l’Australie a pris des sanctions contre des centaines d’individus et d’entités russes, mais a aussi fourni du matériel militaire et humanitaire à l’Ukraine et a banni l’exportation de plusieurs minerais vers la Russie.                    Le 18/09 à 09:33   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un panneau où il est écrit « mines » , à Novosselivka, le 17 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                 Les exhumations se poursuivent dans la zone récemment reprise d’Izioum, le 17 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Une explosion dans le village de Koupiansk, dans l’est de l’Ukraine, le 17 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                 Un panneau signalant des mines, à Novosselivka, le 17 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                     Le 18/09 à 08:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie augmente ses attaques contre les infrastructures civiles, selon les Britanniques        Dans son point du 18 septembre sur la situation en Ukraine, le ministère de la défense britannique (MOD) affirme que « la Russie cible de plus en plus les infrastructures civiles, même là où elle ne perçoit probablement aucun effet militaire immédiat ». Le MOD prend ainsi pour exemple les attaques contre le réseau électrique ukrainien, ainsi que les frappes contre le réservoir de Karatchounivka, qui ont causé des inondations dans la ville de Kryvy Rih, selon les autorités locales.          « Alors qu’elle fait face à des revers sur les lignes de front, la Russie a probablement élargi la liste des lieux qu’elle est prête à frapper dans le but de saper directement le moral du peuple et du gouvernement ukrainiens », écrit le ministère de la défense britannique.          Il y a quelques jours, un analyste du centre de gestion du centre de recherche britannique Janes expliquait à l’Agence France-Presse que l’un des principaux objectifs du Kremlin, désormais, est de « supprimer la résistance de la population » ukrainienne, de « la démoraliser », voire de « potentiellement fomenter de l’agitation » en son sein contre ses autorités en la privant d’eau ou d’électricité.             Lire notre article :     Guerre en Ukraine : Moscou vise délibérément les infrastructures civiles                                  Le 18/09 à 06:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un char ukrainien se dirigeant vers Izioum, entièrement libérée de l’occupation russe depuis le 11 septembre. Dans l’oblast de Kharkiv, le 17 septembre 2022 SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Des combattants de la défense territoriale ukrainienne à Izioum, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Une voiture marquée du « Z » symbolisant l’armée russe. Elle a été détruite lors de la libération d’Izioum par les forces ukrainiennes. Au loin, un silo à grain qui a été touché plus tôt dans la journée par un bombardement russe. A Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                               Le 18/09 à 06:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        L’exhumation des corps à Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 A Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Au service des pompes funèbres à Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022 SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                               Le 18/09 à 06:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Izioum, l’inventaire macabre              C’est dans une forêt située à l’entrée ouest d’Izioum que près de 450 tombes ont été découverts. Izioum, Ukraine le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Depuis quarante-huit heures, les corps sont soigneusement exhumés et répertoriés par la police nationale ukrainienne et les médecins légistes. Izioum, Ukraine le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Les tombes sont toutes représentées par un numéro inscrit sur une croix. Très rarement, lorsque les défunts ont pu être identifiés, sont également inscrits leurs noms et dates de naissance et de mort. Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                               Le 18/09 à 06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 septembre         La présidence tchèque de l’Union européenne a appelé, samedi 17 septembre, à la création d’un tribunal international spécial après la découverte de centaines de corps enterrés près d’Izioum, ville reprise aux Russes dans l’est de l’Ukraine, où les combats continuent. « Au XXIe siècle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses », a déclaré samedi sur Twitter le ministre tchèque des affaires étrangères, Jan Lipavsky, dont le pays assure la présidence tournante de l’Union européenne.        Les autorités ukrainiennes ont fait état vendredi de « 450 corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » enterrés dans un bois à la périphérie d’Izioum. Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé samedi soir que « le processus d’exhumation se poursuit ». « De nouvelles preuves de torture ont été trouvées », a-t-il ajouté.        Le chargé des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a évoqué « probablement plus de mille citoyens ukrainiens torturés et tués dans les territoires libérés ».        Les Etats-Unis et l’Union européenne ont fait part de leur indignation, tenant pour responsable la direction russe. Moscou devra « rendre des comptes », a assuré le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a déclaré souhaiter la comparution du président russe, Vladimir Poutine, devant la justice internationale pour crimes de guerre.        De son côté, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a une nouvelle fois mis en garde son homologue russe contre l’utilisation d’armes chimiques ou nucléaires en Ukraine. « Cela changerait le cours de la guerre, comme jamais depuis la seconde guerre mondiale. (…) Ne le faites pas, ne le faites pas, ne le faites pas », a enjoint M. Biden sur CBS, promettant une réponse « conséquente » des Etats-Unis si cette étape venait à être franchie.        Sur le terrain, où les forces ukrainiennes armées par les Occidentaux ont repris des milliers de kilomètres carrés à la faveur d’une contre-offensive dans le Nord-Est, combats et bombardements continuent. A Koupiansk, reprise la semaine dernière par les forces ukrainiennes, les affrontements se poursuivent avec l’armée russe retranchée du côté est de la rivière Oskil, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse        Une centrale thermique a été « bombardée par les envahisseurs russes » samedi matin à Mykolaïvka, a affirmé Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la région de Donetsk (Est), sur Telegram, indiquant que les pompiers ukrainiens luttaient contre le feu et que le bombardement avait entraîné des coupures d’eau potable.        L’armée russe, qui nie viser des infrastructures civiles ou des zones d’habitation, affirme avoir mené des frappes de « haute précision » contre des positions ukrainiennes dans les régions de Mykolaïv et de Kharkiv.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été reconnectée au réseau ukrainien, ce qui permet de sécuriser le refroidissement des installations, a annoncé samedi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). Les affrontements entre Russes et Ukrainiens près de la centrale ces dernières semaines avaient entraîné l’arrêt de tous ses réacteurs.                     Le 18/09 à 06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Des habitants devant l’hôtel de ville d’Izioum, après le départ des occupants russes, dans la région de Kharkiv, Ukraine, le 17 septembre 2022.   Laurent Van der Stockt pour « Le Monde »          La présidence tchèque de l’Union européenne a appelé, samedi 17 septembre, à la création d’un tribunal international spécial après la découverte de centaines de corps enterrés près d’Izioum, ville reprise aux Russes dans l’est de l’Ukraine, où les combats continuent. « Au XXIe siècle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses », a déclaré samedi sur Twitter le ministre tchèque des affaires étrangères, Jan Lipavsky, dont le pays assure la présidence tournante de l’Union européenne.Les autorités ukrainiennes ont fait état vendredi de « 450 corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » enterrés dans un bois à la périphérie d’Izioum. Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé samedi soir que « le processus d’exhumation se poursuit ». « De nouvelles preuves de torture ont été trouvées », a-t-il ajouté.Le chargé des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a évoqué « probablement plus de mille citoyens ukrainiens torturés et tués dans les territoires libérés ».Les Etats-Unis et l’Union européenne ont fait part de leur indignation, tenant pour responsable la direction russe. Moscou devra « rendre des comptes », a assuré le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a déclaré souhaiter la comparution du président russe, Vladimir Poutine, devant la justice internationale pour crimes de guerre.De son côté, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a une nouvelle fois mis en garde son homologue russe contre l’utilisation d’armes chimiques ou nucléaires en Ukraine. « Cela changerait le cours de la guerre, comme jamais depuis la seconde guerre mondiale. (…) Ne le faites pas, ne le faites pas, ne le faites pas », a enjoint M. Biden sur CBS, promettant une réponse « conséquente » des Etats-Unis si cette étape venait à être franchie.Sur le terrain, où les forces ukrainiennes armées par les Occidentaux ont repris des milliers de kilomètres carrés à la faveur d’une contre-offensive dans le Nord-Est, combats et bombardements continuent. A Koupiansk, reprise la semaine dernière par les forces ukrainiennes, les affrontements se poursuivent avec l’armée russe retranchée du côté est de la rivière Oskil, ont constaté des journalistes de l’Agence France-PresseUne centrale thermique a été « bombardée par les envahisseurs russes » samedi matin à Mykolaïvka, a affirmé Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la région de Donetsk (Est), sur Telegram, indiquant que les pompiers ukrainiens luttaient contre le feu et que le bombardement avait entraîné des coupures d’eau potable.L’armée russe, qui nie viser des infrastructures civiles ou des zones d’habitation, affirme avoir mené des frappes de « haute précision » contre des positions ukrainiennes dans les régions de Mykolaïv et de Kharkiv.La centrale nucléaire de Zaporijia a été reconnectée au réseau ukrainien, ce qui permet de sécuriser le refroidissement des installations, a annoncé samedi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). Les affrontements entre Russes et Ukrainiens près de la centrale ces dernières semaines avaient entraîné l’arrêt de tous ses réacteurs.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses         Récit. Découverte macabre à Izioum, après le retrait des Russes         Enquête. Moscou vise délibérément les infrastructures civiles         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Le jour de la rentrée scolaire, j’étais très stressée »         Décryptage. Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes         Récit. Six mois d’occupation russe à Koupiansk         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Entretien. Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler : « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »         Podcast. Contre-offensive ukrainienne : le tournant de la guerre ?         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-18T15:41:20+00:00","coverageEndTime":"2022-09-19T03:41:20+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","description":"Nancy Pelosi d\u00e9nonce \u00ab\u00a0des atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie \u00e0 Izioum. Les exhumations de 450\u00a0corps se poursuivent pr\u00e8s de cette ville reconquise par les forces ukrainiennes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : quatre médecins tués dans la région de Kharkiv, selon le gouverneur de l’oblast","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Nancy Pelosi d\u00e9nonce \u00ab\u00a0des atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie \u00e0 Izioum. Les exhumations de 450\u00a0corps se poursuivent pr\u00e8s de cette ville reconquise par les forces ukrainiennes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/0/0/4724/3151/1342/895/3/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-18T15:41:20+00:00"
,"endDate":"2022-09-19T03:41:20+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-09-19T04:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#658071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T18:26:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a gel\u00e9 14,5 milliards d\u2019avoirs de personnalit\u00e9s russes dans le cadre des sanctions adopt\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine, mais plusieurs pays, dont la Hongrie, n\u2019ont pas contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019effort, a affirm\u00e9 dimanche un commissaire europ\u00e9en. \u00ab\u00a0On doit faire une pression tr\u00e8s forte\u00a0\u00bb\u00a0sur la Hongrie, car\u00a0\u00ab\u00a0on peut supposer que (s)es liens tr\u00e8s proches avec la Russie l\u2019emp\u00eachent peut-\u00eatre d\u2019agir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice Didier Reynders, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision LCI. La Hongrie a gel\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0un peu plus de 3\u00a0000 euros\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019avoirs russes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le premier ministre nationaliste, Viktor Orban, a tiss\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es des liens \u00e9troits avec le pr\u00e9sident russe Vladmir Poutine et cette collaboration a \u00e9t\u00e9 maintenue malgr\u00e9 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Budapest a ainsi annonc\u00e9 fin ao\u00fbt un accord avec le g\u00e9ant russe Gazprom pour recevoir des livraisons suppl\u00e9mentaires, au moment o\u00f9 les autres pays Europ\u00e9ens sont confront\u00e9s \u00e0 une forte r\u00e9duction des quantit\u00e9s fournies. Le gouvernement hongrois coop\u00e8re \u00e9galement avec le conglom\u00e9rat russe Rosatom pour la construction de deux nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires.          Les contentieux entre Bruxelles et Budapest se sont multipli\u00e9s ces derniers mois. La Commission europ\u00e9enne s\u2019inqui\u00e8te notamment de la corruption qui menace la bonne utilisation des fonds europ\u00e9ens dans le pays. Elle a menac\u00e9 dimanche de priver la Hongrie de 7,5 milliards d\u2019euros de financements si les r\u00e9formes promises par le gouvernement hongrois n\u2019\u00e9taient pas rapidement mises en oeuvre.          Les 14,5 milliards d\u2019euros d\u2019avoirs russes gel\u00e9s par l\u2019Europe sont\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 significatifs\u00a0\u00bb, mais, sur cette somme,\u00a0\u00ab\u00a090\u00a0% sont r\u00e9alis\u00e9s par six Etats membres\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le commissaire, reconnaissant qu\u2019il restait\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9norm\u00e9ment de travail \u00e0 faire aupr\u00e8s d\u2019autres (Etats) qui n\u2019ont soit rien gel\u00e9, soit rien communiqu\u00e9\u00a0\u00bb. Parmi les six pays les plus actifs, la France a gel\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0un peu plus d\u2019un milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019avoirs et la Belgique 3,5 milliards. L\u2019Allemagne, le Luxembourg, l\u2019Irlande et l\u2019Autriche figurent aussi parmi les bons \u00e9l\u00e8ves, selon Didier Reynders.          \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 travailler pour demander que tous les Etats membres mettent les m\u00eame outils en place pour atteindre les avoirs, pas seulement les comptes bancaires, les yachts, les r\u00e9sidences, mais tous les avoirs\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le commissaire europ\u00e9en, \u00e9voquant la difficult\u00e9 d\u2019avoir acc\u00e8s aux cryptomonnaies et aux oeuvres d\u2019art num\u00e9riques.             Lire aussi :     La Commission europ\u00e9enne repart \u00e0 l\u2019offensive contre Budapest          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un commissaire europ\u00e9en \u00e9pingle l\u2019inaction de la Hongrie sur le gel des avoirs russes","dateModified":"2022-09-18T18:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T15:36:00+00:00","articleBody":"     Alla Pougatcheva, reine de la musique pop sovi\u00e9tique, a d\u00e9nonc\u00e9, dimanche, la guerre de Vladimir Poutine en Ukraine qui, selon elle, tue des soldats pour des objectifs illusoires, accable la population et fait de la Russie un paria mondial.          Alla Pougatcheva, 73\u00a0ans, ic\u00f4ne sovi\u00e9tique puis post-sovi\u00e9tique \u2013 qui est probablement la femme la plus c\u00e9l\u00e8bre de Russie \u2013, a demand\u00e9 \u00e0 Moscou de la classer elle aussi comme \u00ab\u00a0agent \u00e9tranger\u00a0\u00bb apr\u00e8s que son mari, Maxime Galkine, com\u00e9dien de t\u00e9l\u00e9vision de 46\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 inscrit sur la liste de l\u2019Etat le 16\u00a0septembre. \u00ab\u00a0Je vous demande de m\u2019inclure dans les rangs des agents \u00e9trangers de mon pays bien-aim\u00e9 car je suis solidaire de mon mari\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Alla Pougatcheva sur le r\u00e9seau Instagram, interdit en Russie. La star a ajout\u00e9 que son mari \u00e9tait un patriote qui voulait un pays prosp\u00e8re, la paix, la libert\u00e9 et la \u00ab\u00a0fin de la mort de nos gar\u00e7ons pour des objectifs illusoires\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a pris des mesures de r\u00e9pression contre la dissidence, en infligeant des amendes aux artistes qui font des commentaires antiguerre. La t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat pr\u00e9sente les auteurs de ces critiques comme des tra\u00eetres \u00e0 la patrie. La Russie est en train de devenir un \u00ab\u00a0paria\u00a0\u00bb tandis que la vie de sa population est durement \u00e9prouv\u00e9e par le conflit, a d\u00e9clar\u00e9 Alla Pougatcheva qui n\u2019a pas utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, mais a clairement exprim\u00e9 sa d\u00e9sapprobation \u00e0 l\u2019encontre de ce que le Kremlin qualifie d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Une telle critique la part de l\u2019une des plus grandes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s de Russie \u2013 connue \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations pour des succ\u00e8s tels que la chanson Million Scarlet Roses (1982) et le film La Femme qui chante (1978) \u2013 est rare et potentiellement dangereuse pour elle aujourd\u2019hui. Les propos d\u2019Alla Pougatcheva illustrent \u00e9galement le niveau d\u2019inqui\u00e9tude de l\u2019\u00e9lite russe au sujet de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reine de la vari\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique d\u00e9nonce la guerre ","dateModified":"2022-09-19T04:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T15:20:31+00:00","articleBody":"           Les deux s\u0153urs Valeria et Maria, r\u00e9fugi\u00e9es ukrainiennes, \u00e0 Strasbourg.\u00a0BENO\u00ceT GUILLAUME POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb            Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des mois. Puisqu\u2019elles ont d\u00e9cid\u00e9, pour l\u2019heure, de rester, elles viennent de vivre la premi\u00e8re v\u00e9ritable rentr\u00e9e scolaire ici. Anastasia et Eva au coll\u00e8ge, \u00e0 Coss\u00e9-le-Vivien et Dijon. En terminale pour Maria, \u00e0 Strasbourg. La petite Simona, elle, n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 franchir le seuil de l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise. Souvent, l\u2019\u00e9cole ukrainienne reste \u00e0 port\u00e9e d\u2019ordinateur.          Apr\u00e8s six mois de guerre, plus de 100\u00a0000 d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019allocation pour demandeur d\u2019asile en France, selon les chiffres de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration. Dans cette s\u00e9rie, \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du\u00a0Monde.             T\u00e9moignages \u00e0 lire ici\u00a0:     Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00eatre devenue une \u00e9l\u00e8ve presque comme une autre\u00a0\u00bb                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/02fc38c_1663514841521-4b64c5d-1650615326909-valerie-et-marie2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 16 : \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00eatre devenue une \u00e9l\u00e8ve presque comme une au...","dateModified":"2022-09-18T15:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T15:10:43+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le gouverneur r\u00e9gional de Kharkiv, Oleh Synehoubov, quatre m\u00e9decins auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019un bombardement russe survenu dimanche, rapporte le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent.          Oleh Synehoubov a d\u00e9clar\u00e9 que des m\u00e9decins tentaient d\u2019\u00e9vacuer des patients d\u2019un h\u00f4pital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lanc\u00e9 \u00ab\u00a0un bombardement massif\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion. Deux patients ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-09-18T16:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T14:57:36+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi, s\u2019est exprim\u00e9e, dimanche, en Arm\u00e9nie, \u00e0 propos des r\u00e9centes accusations contre l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019exactions en Ukraine, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de plus de quatre cents tombes et une fosse commune en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum.          La visite de Nancy Pelosi survient alors que de r\u00e9cents affrontements ont \u00e9clat\u00e9 entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan causant au moins la mort de 135\u00a0personnes, bilan communiqu\u00e9 vendredi\u00a016 septembre par les autorit\u00e9s arm\u00e9niennes. Une escalade in\u00e9dite depuis 2020.          S\u2019exprimant sur la reconnaissance du g\u00e9nocide arm\u00e9nien par les Etats-Unis en\u00a02021, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine a \u00e9voqu\u00e9 la guerre en Ukraine\u00a0:  \u00ab\u00a0C\u2019est un devoir moral pour tous de ne jamais oublier, une obligation qui a un caract\u00e8re encore plus urgent alors que des atrocit\u00e9s sont commises \u00e0 travers la plan\u00e8te, notamment par la Russie en Ukraine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nancy Pelosi d\u00e9nonce \u00ab\u00a0des atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie","dateModified":"2022-09-18T15:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T13:44:46+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 18 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 La centrale thermique de Sloviansk endommag\u00e9e par une frappe  russe, dans la r\u00e9gion de Donetsk, photo publi\u00e9e le 18 septembre 2022. SRVICE MILITAIRE DE DONETSK\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/90af722_1663508945176-000-32jm3vg.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","dateModified":"2022-09-18T13:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T12:32:44+00:00","articleBody":"                     Des enqu\u00eateurs de la police de Kharkiv exhument plus de quatre cents corps sommairement enterr\u00e9s, dans la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, pendant l\u2019occupation russe, Dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17 septembre\u00a02022 LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans une for\u00eat \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, des croix indiquent l\u2019emplacement de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement pendant l\u2019occupation russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv,  le 17\u00a0septembre\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 L\u2019\u00e9cole d\u00e9truite de Morozivka, entre Balakli\u00efa et Izioum, en territoire sous contr\u00f4le russe jusqu\u2019au 11\u00a0septembre\u00a02022, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0septembre\u00a02022 LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/dcf5175_1663474718651-0t5a0536.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","dateModified":"2022-09-18T12:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T09:42:21+00:00","articleBody":"     Un total de 165 navires transportant environ 3,7\u00a0millions de tonnes de denr\u00e9es agricoles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine dans le cadre de l\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 en juillet par les Nations unies et la Turquie pour d\u00e9bloquer les ports du pays, a annonc\u00e9, dimanche, le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d\u2019envoyer \u00e0 l\u2019\u00e9tranger 100 \u00e0 150 cargos par mois.          \u00ab\u00a0A 10\u00a0heures, huit navires ont quitt\u00e9 les ports de la grande Odessa, et deux autres attendent leur tour et des conditions favorables\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re. Une dizaine de navires transportant 169\u00a0300 tonnes de produits agricoles devaient, en outre, quitter ce dimanche les ports ukrainiens de la mer Noire.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine ont chut\u00e9 apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le blocage des ports de la mer Noire et la forte hausse des prix alimentaires mondiaux ont r\u00e9veill\u00e9 le spectre de p\u00e9nuries en Afrique et au Moyen-Orient. Important pays producteur et exportateur de c\u00e9r\u00e9ales, l\u2019Ukraine exp\u00e9diait jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par mois avant la guerre.             Lire aussi :     Stocker ou exporter \u00e0 perte, le dilemme des fermiers ukrainiens                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 3,7\u00a0millions de tonnes de denr\u00e9es agricoles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-09-18T10:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T09:38:35+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont affirm\u00e9 qu\u2019un groupe arm\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit lors de combats samedi soir dans le centre de cette ville, qui est l\u2019objectif d\u2019une contre-offensive ukrainienne. Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, elles affirment \u00e9galement qu\u2019aucun soldat russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, ni aucun civil.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e, Nataliya Gumenyuk, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb. S\u2019exprimant dimanche matin sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les tirs et les explosions d\u2019hier \u00e0 Kherson sont une provocation de l\u2019occupant.\u00a0Nous avons pr\u00e9venu que des provocations allaient avoir lieu entre le 17 et le 20\u00a0septembre. Elles sont destin\u00e9es \u00e0 entacher l\u2019image des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          En Russie, le m\u00e9dia public Vesti a publi\u00e9 une vid\u00e9o montrant deux blind\u00e9s entour\u00e9s de soldats lors de l\u2019incident, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire de Kherson. Sur cette vid\u00e9o, l\u2019un des blind\u00e9s ouvre le feu \u00e0 la mitrailleuse tandis que d\u2019autres tirs se font entendre.          Dimanche matin, un cadre de l\u2019occupation russe, Kyrylo Stremooussov, a assur\u00e9 que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson. \u00ab\u00a0Les nazis essayent d\u2019attaquer, mais sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Telegram. Depuis la fin d\u2019ao\u00fbt, les troupes ukrainiennes m\u00e8nent une importante offensive pour reprendre la r\u00e9gion et la ville de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale du pays tomb\u00e9e aux mains des Russes, au d\u00e9but de mars, quelques jours apr\u00e8s le lancement de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes disent avoir \u00ab\u00a0\u00e9limin\u00e9\u00a0\u00bb un groupe arm\u00e9 \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-09-18T10:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T08:28:46+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s que l\u2019Union europ\u00e9enne a suspendu un accord facilitant la d\u00e9livrance de visas pour les Russes, le ministre de la d\u00e9fense australien, Richard Marles, a fait savoir que son pays ne comptait pas emp\u00eacher les touristes russes de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire australien dans le cadre des sanctions prises apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas quelque chose que l\u2019on envisage pour le moment\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019un entretien avec la cha\u00eene ABC, soulignant que les sanctions prises ciblent le gouvernement russe, \u00ab\u00a0pas les citoyens russes\u00a0\u00bb.          La cha\u00eene australienne rappelle que depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, l\u2019Australie a pris des sanctions contre des centaines d\u2019individus et d\u2019entit\u00e9s russes, mais a aussi fourni du mat\u00e9riel militaire et humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine et a banni l\u2019exportation de plusieurs minerais vers la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Australie ne pr\u00e9voit pas de bannir les touristes russes","dateModified":"2022-09-18T09:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T07:33:08+00:00","articleBody":"                     Un panneau o\u00f9 il est \u00e9crit \u00ab\u00a0mines\u00a0\u00bb , \u00e0 Novosselivka, le 17\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Les exhumations se poursuivent dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, le 17 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Une explosion dans le village de Koupiansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 17 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Un panneau signalant des mines, \u00e0 Novosselivka, le 17 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/1d70fe3_1663486325621-000-32jl4nd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","dateModified":"2022-09-18T07:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T06:44:33+00:00","articleBody":"     Dans son point du 18 septembre sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique (MOD) affirme que \u00ab\u00a0la Russie cible de plus en plus les infrastructures civiles, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 elle ne per\u00e7oit probablement aucun effet militaire imm\u00e9diat\u00a0\u00bb. Le MOD prend ainsi pour exemple les attaques contre le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, ainsi que les frappes contre le r\u00e9servoir de Karatchounivka, qui ont caus\u00e9 des inondations dans la ville de Kryvy Rih, selon les autorit\u00e9s locales.          \u00ab\u00a0Alors qu\u2019elle fait face \u00e0 des revers sur les lignes de front, la Russie a probablement \u00e9largi la liste des lieux qu\u2019elle est pr\u00eate \u00e0 frapper dans le but de saper directement le moral du peuple et du gouvernement ukrainiens\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Il y a quelques jours, un analyste du centre de gestion du centre de recherche britannique Janes expliquait \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que l\u2019un des principaux objectifs du Kremlin, d\u00e9sormais, est de \u00ab\u00a0supprimer la r\u00e9sistance de la population\u00a0\u00bb ukrainienne, de \u00ab\u00a0la d\u00e9moraliser\u00a0\u00bb, voire de \u00ab\u00a0potentiellement fomenter de l\u2019agitation\u00a0\u00bb en son sein contre ses autorit\u00e9s en la privant d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.             Lire notre article :     Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie augmente ses attaques contre les infrastructures civiles, selon les Britanniques","dateModified":"2022-09-18T12:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T04:34:11+00:00","articleBody":"           Un char ukrainien se dirigeant vers Izioum, enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019occupation russe depuis le 11\u00a0septembre. Dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 17\u00a0septembre 2022 SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Des combattants de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne \u00e0 Izioum, le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Une voiture marqu\u00e9e du \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb symbolisant l\u2019arm\u00e9e russe. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite lors de la lib\u00e9ration d\u2019Izioum par les forces ukrainiennes. Au loin, un silo \u00e0 grain qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e par un bombardement russe. A Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/3e993bb_1663474380808-izioum-gratacap-30.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","dateModified":"2022-09-18T05:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T04:30:57+00:00","articleBody":"           L\u2019exhumation des corps \u00e0 Izioum, Ukraine, le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 A Izioum, Ukraine, le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Au service des pompes fun\u00e8bres \u00e0 Izioum, Ukraine, le 17\u00a0septembre 2022 SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/9013570_1663474211216-izioum-gratacap-10.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","dateModified":"2022-09-18T05:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T04:28:02+00:00","articleBody":"           C\u2019est dans une for\u00eat situ\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e ouest d\u2019Izioum que pr\u00e8s de 450\u00a0tombes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts. Izioum, Ukraine le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Depuis quarante-huit\u00a0heures, les corps sont soigneusement exhum\u00e9s et r\u00e9pertori\u00e9s par la police nationale ukrainienne et les m\u00e9decins l\u00e9gistes. Izioum, Ukraine le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Les tombes sont toutes repr\u00e9sent\u00e9es par un num\u00e9ro inscrit sur une croix. Tr\u00e8s rarement, lorsque les d\u00e9funts ont pu \u00eatre identifi\u00e9s, sont \u00e9galement inscrits leurs noms et dates de naissance et de mort. Izioum, Ukraine, le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/2b53dfa_1663474286850-izioum-gratacap-18.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, l\u2019inventaire macabre","dateModified":"2022-09-18T05:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T04:01:02+00:00","articleBody":"      La pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne a appel\u00e9, samedi 17\u00a0septembre, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international sp\u00e9cial apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum, ville reprise aux Russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats continuent. \u00ab\u00a0Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi sur Twitter le ministre tch\u00e8que des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jan Lipavsky, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait \u00e9tat vendredi de \u00ab\u00a0450 corps de civils portant des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb enterr\u00e9s dans un bois \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum. Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 samedi soir que \u00ab\u00a0le processus d\u2019exhumation se poursuit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De nouvelles preuves de torture ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0probablement plus de mille citoyens ukrainiens tortur\u00e9s et tu\u00e9s dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne ont fait part de leur indignation, tenant pour responsable la direction russe. Moscou devra \u00ab\u00a0rendre des comptes\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 souhaiter la comparution du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, devant la justice internationale pour crimes de guerre.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a une nouvelle fois mis en garde son homologue russe contre l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques ou nucl\u00e9aires en Ukraine. \u00ab\u00a0Cela changerait le cours de la guerre, comme jamais depuis la seconde guerre mondiale. (\u2026) Ne le faites pas, ne le faites pas, ne le faites pas\u00a0\u00bb, a enjoint M. Biden sur CBS, promettant une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0cons\u00e9quente\u00a0\u00bb des Etats-Unis si cette \u00e9tape venait \u00e0 \u00eatre franchie.          Sur le terrain, o\u00f9 les forces ukrainiennes arm\u00e9es par les Occidentaux ont repris des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 la faveur d\u2019une contre-offensive dans le Nord-Est, combats et bombardements continuent. A Koupiansk, reprise la semaine derni\u00e8re par les forces ukrainiennes, les affrontements se poursuivent avec l\u2019arm\u00e9e russe retranch\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 est de la rivi\u00e8re Oskil, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse          Une centrale thermique a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0bombard\u00e9e par les envahisseurs russes\u00a0\u00bb samedi matin \u00e0 Mykola\u00efvka, a affirm\u00e9 Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk (Est), sur Telegram, indiquant que les pompiers ukrainiens luttaient contre le feu et que le bombardement avait entra\u00een\u00e9 des coupures d\u2019eau potable.          L\u2019arm\u00e9e russe, qui nie viser des infrastructures civiles ou des zones d\u2019habitation, affirme avoir men\u00e9 des frappes de \u00ab\u00a0haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb contre des positions ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et de Kharkiv.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9e au r\u00e9seau ukrainien, ce qui permet de s\u00e9curiser le refroidissement des installations, a annonc\u00e9 samedi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). Les affrontements entre Russes et Ukrainiens pr\u00e8s de la centrale ces derni\u00e8res semaines avaient entra\u00een\u00e9 l\u2019arr\u00eat de tous ses r\u00e9acteurs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce dimanche 18\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-18T05:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T04:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-18T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/0/0/4724/3151/1342/895/3/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/19/19-18">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dans cette ville de l’Est ukrainien où ont été découvertes plusieurs centaines de sépultures après le retrait des troupes russes, « Le Monde » a recueilli le récit de Vitaliy, croque-mort, qui s’est occupé des enterrements. Selon lui, tous les morts seraient des civils, à de rares exceptions près.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                              SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts   Par Florence Aubenas (Izioum (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié hier à 17h40, mis à jour à 10h24     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans cette ville de l’Est ukrainien où ont été découvertes plusieurs centaines de sépultures après le retrait des troupes russes, « Le Monde » a recueilli le récit de Vitaliy, croque-mort, qui s’est occupé des enterrements. Selon lui, tous les morts seraient des civils, à de rares exceptions près.                Lentement, une femme en robe de chambre remonte la rue, bras ballants, comme si elle ne savait pas où aller. Une autre pousse une charrette rouillée où s’entassent quelques bûches. Autour d’une camionnette, des gens attendent en silence la distribution d’une bible et d’un sac d’aide humanitaire, familles et enfants au regard absent après six mois d’occupation russe à Izioum, dans l’est de l’Ukraine. Des larmes coulent sur certains visages, sans un sanglot, personne n’y prête attention. Mais ici, les morts font davantage parler d’eux que les vivants depuis la libération de la ville à la mi-septembre.                              Nadiya Dakaralova a vécu six mois sous l'occupation russe, à Izioum, en Ukraine ; elle attend la distribution de l'aide alimentaire, le 17 septembre 2022 : « Ma maison a été détruite, ils ont tout détruit. »  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Lors d’une opération de déminage, 445 tombes individuelles ont été découvertes par hasard dans une pinède, à l’extérieur du cimetière Shakespeare – c’est son nom – près de l’entrée ouest d’Izioum. Depuis, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, des dizaines d’experts, légistes, magistrats, spécialistes en crimes de guerre, militaires, journalistes ont parcouru le chemin à travers les grands pins jusqu’à ces sépultures, simples tumulus de terre, plantées d’une croix en bois brut, parfois marquées d’un nom, le plus souvent d’un numéro.               Les images ont fait le tour du monde, transformant Izioum en cité des morts. La lumière doit être faite, a aussitôt exigé le chef de l’Etat ukrainien. Tous les corps seront autopsiés et feront l’objet d’une enquête. Mais que s’est-il passé ici ? Qui sont ces morts ? Pourquoi sont-ils là ?                           Lire aussi :  Izioum : selon les autorités ukrainiennes, 450 corps portent « des traces de mort violente et de torture »                 Dans le centre-ville, une plaque discrète assortie d’un numéro de téléphone signale, au bas d’un immeuble : « Service rituel et monuments funéraires, 24 heures sur 24. » Vitaliy, 55 ans, est croque-mort à Izioum depuis 2004, avec neuf autres employés : c’est lui, dit-il, qui s’est occupé des enterrements au cimetière Shakespeare. Sa seule entreprise aurait organisé cinq fois plus d’enterrements ces six derniers mois qu’en temps de paix. Selon lui, tous seraient des civils, à de rares exceptions près.                              Dans une salle à l'intérieur du service de pompes funèbres de Vitaliy, à Izioum, en Ukraine, le 17 septembre 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                                   Vitaliy travaille dans un service de pompes funèbres à Izioum, en Ukraine (ici le 17 septembre 2022). Durant les six mois d'occupation par l'armée russe, il a enterré près de 750 corps, dont 445 dans le cimetière Shakespeare.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Vitaliy se souvient du début de l’invasion russe, en février, les bombardements, « les rues pleines de cadavres », les 114 corps trouvés après le pilonnage de deux immeubles près de la rivière à la mi-mars. « Les occupants nous ont d’abord interdit toute inhumation, disant qu’ils s’en chargeraient », raconte Vitaliy. Mais le pont qui sépare la cité a été détruit lui aussi : les corps doivent donc être transportés un à un, à pied, sur une passerelle en planche. L’armée russe renonce, et l’entreprise de Vitaliy reçoit une autorisation.              Le cimetière Shakespeare est désigné comme lieu principal de sépulture. Les occupants ont, en effet, déjà installé une de leurs bases dans la pinède autour, ce qui leur permettra de contrôler les sépultures. Mais des installations stratégiques russes ont été dressées un peu plus loin dans les bois, juste derrière la nécropole. Pas question que les croque-morts s’en approchent : il faut donc que les enterrements aient lieu devant le cimetière, hors les murs.        Il vous reste 61.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/18/ukraine-a-izioum-dans-la-cite-des-morts_6142159_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts","dateCreated":"2022-09-18T17:40:25+02:00","datePublished":"2022-09-18T17:40:25+02:00","dateModified":"2022-09-19T10:24:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans cette ville de l\u2019Est ukrainien o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes plusieurs centaines de s\u00e9pultures apr\u00e8s le retrait des troupes russes, \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a recueilli le r\u00e9cit de Vitaliy, croque-mort, qui s\u2019est occup\u00e9 des enterrements. Selon lui, tous les morts seraient des civils, \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Izioum (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/cb39d97_1663474245788-izioum-gratacap-13.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-19">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Au moment où les Etats-Unis et l’Europe subventionnent à coups de milliards la création sur leur sol d’usines de fabrication de semi-conducteurs, le marché mondial de l’électronique est rattrapé par la crise économique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           PETE MAROVICH/NYT-REDUX-REA                        Économie       Technologies         Pourquoi le marché mondial des puces électroniques se grippe malgré des investissements massifs   Par Charles de Laubier   Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesAu moment où les Etats-Unis et l’Europe subventionnent à coups de milliards la création sur leur sol d’usines de fabrication de semi-conducteurs, le marché mondial de l’électronique est rattrapé par la crise économique.                L’électronique mondiale serait-elle en train de basculer de la pénurie au trop-plein ? A peine l’encre de la signature de Joe Biden avait-elle séché pour ratifier, le 9 août, la loi américaine appelée « Chips and Science Act », prévoyant d’injecter 52 milliards de dollars (52 milliards d’euros) pour relancer la production de puces électroniques aux Etats-Unis, que les mauvaises nouvelles se sont accumulées.          L’américain Intel, numéro un mondial des microprocesseurs, a perdu un demi-milliard de dollars au second trimestre 2022. Nvidia, leader mondial des processeurs graphiques, a alerté sur la baisse de son carnet de commandes. Leurs compatriotes Micron Technology (troisième fabricant mondial de puces mémoires) et Advanced Micro Devices (AMD) tirent aussi la langue. Les cours de Bourse des fabricants de puces américains suivent la même voie depuis début 2022 : – 45 % pour Intel et – 56 % pour Nvidia. Le géant taïwanais Taiwan Semiconductor Manufacturing Company (TSMC), numéro un mondial des fabricants de puces en sous-traitance, a revu à la baisse les investissements dans ses usines. Les sud-coréens Samsung Electronics et SK Hynix – champions mondiaux des puces mémoires – sont aussi à la peine. Les constructeurs automobiles manquent encore de puces alors que le marché est déjà en train de se retourner.          Que se passe-t-il ? La pénurie actuelle avait été provoquée par la confrontation entre une très forte reprise en 2021 et la désorganisation de la très longue chaîne logistique des composants électroniques. Et lorsque les puces s’enrhument, elles qui sont indispensables à nos smartphones, à l’Internet, à nos voitures ou à nos machines industrielles, c’est toute l’économie mondiale qui tousse. Le secteur automobile, par exemple, a dû freiner ou stopper la production de ses usines de véhicules.          La fin d’un cycle haussier          Devant ce boom, la filière électronique claironnait sur ses perspectives de croissance. La Commission européenne, qui présentait en février son Chips Act doté de 43 milliards d’euros de subvention, n’avait aucun doute : « Avec la transition numérique, la demande de semi-conducteurs va doubler d’ici à 2030 », assurait le commissaire Thierry Breton, fin 2021. Un argument supplémentaire pour relocaliser une industrie largement située en Asie et prisonnière de la guerre froide entre les Etats-Unis et la Chine. L’heure de la souveraineté numérique était venue.               D’autant que l’industrie automobile, si chère au cœur de la France et de l’Allemagne, est la première victime du chaos actuel. Renault explique que « la situation d’approvisionnement en semi-conducteurs a provoqué une perte de production estimée à 300 000 véhicules, concentrée notamment sur le premier semestre ». Ses usines en France (Sandouville, en Seine-Maritime, Douai, dans le Nord, Flins, dans les Yvelines…) ont rouvert à la rentrée. Mais jusqu’à quand ? La marque au losange tient une « réunion de gestion de crise quotidienne » sur ses approvisionnements.        Il vous reste 72.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/18/pourquoi-le-marche-mondial-des-puces-electroniques-se-grippe-malgre-des-investissements-massifs_6142155_3234.html"},"headline":"Pourquoi le march\u00e9 mondial des puces \u00e9lectroniques se grippe malgr\u00e9 des investissements massifs","dateCreated":"2022-09-18T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-18T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-18T17:00:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Technologies"],"keywords":["Europe","Asie-Pacifique","Chine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Technologies","\u00c9conomie"],"description":"Au moment o\u00f9 les Etats-Unis et l\u2019Europe subventionnent \u00e0 coups de milliards la cr\u00e9ation sur leur sol d\u2019usines de fabrication de semi-conducteurs, le march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9lectronique est rattrap\u00e9 par la crise \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles de Laubier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/617/0/3700/1850/1342/671/60/0/52a92ca_1663258470648-rea9786959.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/19/19-20">
<filnamedate="20220919"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220919"><AAMMJJHH="2022091919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Entre échecs de gestion et déboires judiciaires, quatre grands noms du patronat aux Pays-Bas se retrouvent dans la tourmente.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Climat    Réforme des retraites    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Italie    Jean-Luc Godard    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les Alpes, les stations de ski face à la flambée des prix de l’énergie                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gratuité des transports publics aggravera la situation en dégradant la capacité à financer plus d’alternatives à la voiture »   Jean Coldefy directeur du programme Mobilité et transition, ATEC ITS France                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Religion woke », de Jean-François Braunstein : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiona Mozley : « En plaçant l’Ecosse au centre du deuil, la reine espérait peut-être renforcer les liens entre ses deux couronnes »   Fiona Mozley Ecrivaine                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Culture « L’Amiante, l’histoire sans fin », sur Arte : danger mortel et scandale mondial                   Culture « Belushi », sur OCS City : portrait d’un génie comique aux pulsions autodestructrices                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Sept escapades nature autour de New York                   Le Monde passe à table Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?                   Le Goût du Monde Les chaises doivent-elles se mettre sous la couette ?                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Entreprises             Sale temps pour les grands patrons néerlandais      Entre échecs de gestion et déboires judiciaires, quatre grands noms du patronat aux Pays-Bas se retrouvent dans la tourmente.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié hier à 16h43, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le temps est à l’orage pour les grands patrons néerlandais. Trois d’entre eux, les dirigeants de Philips, de Shell et de l’aéroport de Schiphol sont contraints de passer la main, et un quatrième, Frits van Eerd, PDG de la chaîne de supermarchés Jumbo, a vu, vendredi 16 septembre, sa mise en détention prolongée de deux semaines dans le cadre d’une vaste enquête pour fraude et blanchiment. Il devait toutefois être libéré plus rapidement, après une dernière audition, indiquaient, lundi 19 septembre, les autorités judiciaires.          Le départ de Frans van Houten, 62 ans, patron de Philips depuis 2010, a été annoncé à la fin août et sera acté par les actionnaires le 30 septembre. La chute brutale de l’action Philips depuis le début de l’année empêchera ce dirigeant, entré dans l’entreprise d’Eindhoven en 1986, d’assumer un quatrième mandat.                           Lire aussi :  Rappel de respirateurs Philips : ouverture d’une enquête préliminaire                 Il paie le fiasco d’appareils de traitement de l’apnée du sommeil qui ont des effets dommageables pour la santé, en raison de la présence d’une mousse insonorisante et apparemment toxique, voire cancérogène. Philips a lancé une annonce de rappel de certains appareils en 2021 et doit désormais faire face à de nombreuses plaintes qui pourraient lui coûter très cher. Une procédure collective a été lancée en France, où quelque 370 000 appareils sont utilisés. Son successeur, Roy Jakobs, occupera son fauteuil, le 15 octobre.          Mauvaise performance          Ben van Beurden, 64 ans, directeur général du pétrolier Shell, paie également une mauvaise performance, traduite par la baisse du dividende de la société : en 2020, il a dû être réduit, pour la première fois depuis la fin de la seconde guerre mondiale. L’annonce, par le patron, à la fin de 2021, du déménagement du siège et de la relocalisation fiscale de la société d’Amsterdam vers Londres lui a également été reprochée, comme son coup de poker : le rachat, bouclé en 2016, du groupe pétrolier et gazier britannique BG Group, pour la bagatelle de 46 milliards d’euros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shell déménage son siège de La Haye à Londres                 Le recentrage du groupe sur le gaz naturel liquéfié et les forages en eau profonde a été soutenu par les actionnaires, mais ils ont fini par estimer que cela contribuait à entraver la croissance du groupe, confronté par ailleurs à une offensive d’ONG environnementales. Elles ont obtenu de la justice qu’elle contraigne Shell à réduire de 45 % ses émissions de CO2 d’ici à la fin de 2030. Ce sera l’un des défis du successeur de M. van Beurden, Wael Sawan, jusqu’ici responsable… des énergies faiblement carbonées.          « J’ai fait de mon mieux »          A l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, deuxième hub européen, Dick Benschop, 64 ans, aura été contraint d’anticiper de quatre ans la fin de son mandat et, comme ses confrères, d’envisager la retraite plus tôt que prévu. « J’ai fait de mon mieux, mais nous n’y sommes pas encore », a expliqué, jeudi 15 septembre, cet ancien secrétaire d’Etat aux affaires étrangères, dans une allusion à l’afflux de passagers que l’aéroport n’est pas arrivé à gérer depuis des mois.        Il vous reste 11.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/18/sale-temps-pour-les-grands-patrons-neerlandais_6142151_3234.html"},"headline":"Sale temps pour les grands patrons n\u00e9erlandais","dateCreated":"2022-09-18T16:43:39+02:00","datePublished":"2022-09-18T16:43:39+02:00","dateModified":"2022-09-19T16:28:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Industrie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","Entreprises","International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Entre \u00e9checs de gestion et d\u00e9boires judiciaires, quatre grands noms du patronat aux Pays-Bas se retrouvent dans la tourmente.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/504/0/5000/2500/1342/671/60/0/f3df391_1663511984498-houten.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  
