<FILE-date="2022/10/08/19">

<article-nb="2022/10/08/19-1">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Tandis que Kiev poursuit les avancées de sa contre-offensive, le général Sergueï Sourovikine a été nommé à la tête de l’opération, a annoncé le ministère de la défense russe. Le nom de son prédécesseur − jamais révélé officiellement − était, selon les médias russes, le général Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 à 2016.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    En difficulté sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine         Un incendie sur le pont reliant la Crimée à la Russie         Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des enquêteur russes sur le pont de Crimée endommagé par des explosions, samedi 8 octobre 2022.   - / AFP          Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crimée à la Russie a été partiellement détruit par l’explosion d’un camion piégé samedi vers 6 heures. Selon les enquêteurs russes, au moins trois personnes ont été tuées.Les forces russes ont revendiqué vendredi la prise de quelques localités dans l’est de l’Ukraine, mais, parallèlement, l’armée ukrainienne a repris près de 2 500 km2 de territoire aux forces russes depuis la fin de septembre, a déclaré, vendredi soir, le président, Volodymyr Zelensky.Selon le Washington Post, les services de renseignements américains ont obtenu des informations selon lesquelles le président russe, Vladimir Poutine, faisait face à des critiques au sein de son cercle restreint. Un de ses membres lui a notamment directement signifié ses « importantes lacunes militaires ». Ces « informations ont été jugées suffisamment importantes pour être incluses dans le briefing quotidien » transmis au président américain, Joe Biden, précise le quotidien.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a promis de « garantir la vie, la sécurité et la justice » aux militaires russes qui choisiraient de se rendre. « Vous pouvez encore sauver la Russie de la tragédie et l’armée russe de l’humiliation », a-t-il lancé.Le prix Nobel de la paix a été attribué, jeudi, à l’opposant biélorusse emprisonné, Ales Bialiatski, à l’ONG russe Memorial et au Centre ukrainien pour les libertés civiles, un prix hautement symbolique en pleine guerre en Ukraine. En Russie, en guise de réaction, la justice a ordonné la saisie des bureaux de Memorial.Le Fonds monétaire international a annoncé, vendredi, débloquer 1,3 milliard de dollars de financement d’urgence à destination de l’Ukraine, grâce à son nouvel instrument d’aide pour faire face aux chocs alimentaires.Emmanuel Macron a annoncé, vendredi, la création d’un « fonds spécial de 100 millions d’euros » pour que l’Ukraine puisse « acheter directement auprès de nos industriels les matériels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre ». Ce fonds financera l’achat d’« armes défensives » comme celles déjà livrées par la France depuis le début de l’offensive russe en Ukraine en février, a précisé le chef de l’Etat.Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, et ses équipes « travaillent dur » pour prolonger l’accord sur l’exportation de céréales via la mer Noire, a annoncé vendredi son porte-parole, Stéphane Dujarric.« Nous n’avons pas de raison d’ajuster notre propre posture nucléaire stratégique, pas plus que nous n’avons d’indications que la Russie se prépare à utiliser de manière imminente des armes nucléaires », a dit, vendredi, la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. Cette mise au point survient après des propos particulièrement forts tenus jeudi par le président des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estimé que Vladimir Poutine « ne plaisante pas quand il parle d’un usage potentiel d’armes nucléaires tactiques ou d’armes biologiques ou chimiques » dans le conflit en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Analyse. Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine         Vidéo. Emotion et surprise : lorsque le Centre pour les libertés civiles ukrainien devient lauréat du prix Nobel de la paix         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer un hiver         Factuel. L’opposant russe Vladimir Kara-Mourza sera jugé pour haute trahison         Tribune. « La résilience des Ukrainiens résulte également des choix de politique économique du gouvernement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          En difficulté sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine         Un incendie sur le pont reliant la Crimée à la Russie         Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-08T14:58:49+00:00","coverageEndTime":"2022-10-09T02:58:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie remplace le commandant de son offensive\u00a0; la circulation repren...","description":"Tandis que Kiev poursuit les avanc\u00e9es de sa contre-offensive, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019op\u00e9ration, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2212 jamais r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement \u2212 \u00e9tait, selon les m\u00e9dias russes, le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie remplace le commandant de son offensive ; la circulation reprend sur le pont de Crimée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Tandis que Kiev poursuit les avanc\u00e9es de sa contre-offensive, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019op\u00e9ration, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2212 jamais r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement \u2212 \u00e9tait, selon les m\u00e9dias russes, le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/3528/2086/1342/793/3/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-08T14:58:49+00:00"
,"endDate":"2022-10-09T02:58:49+00:00"
         Le commandant de la 41e brigade d\u2019infanterie m\u00e9canis\u00e9e de la Bundeswehr, le g\u00e9n\u00e9ral Christian Nawrat, et la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, en Lituanie, samedi 8 octobre. MINDAUGAS KULBIS \/ AP           L\u2019OTAN doit agir davantage pour se prot\u00e9ger contre la Russie et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 samedi 8 octobre Christine Lambrecht, la ministre de la d\u00e9fense allemande, lors d\u2019une visite aux troupes allemandes d\u00e9ploy\u00e9es en Lituanie.          \u00ab\u00a0Une chose est s\u00fbre\u00a0: au regard de la situation actuelle, nous devons en faire davantage ensemble\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La brutale agression russe en Ukraine est de plus en plus violente et sans scrupule (\u2026). La menace russe d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires montre que les autorit\u00e9s russes n\u2019ont aucun scrupule.\u00a0\u00bb M\u00eame si les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ne disposer d\u2019aucun \u00e9l\u00e9ment attestant que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire, elles estiment que la menace est r\u00e9elle.          Les premi\u00e8res troupes allemandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es en Lituanie, pays membre de l\u2019OTAN, en\u00a02017, apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. L\u2019Allemagne a intensifi\u00e9 consid\u00e9rablement la mission de ses troupes en juin en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Christine Lambrecht a inaugur\u00e9 vendredi 7 octobre un centre de commandement allemand permanent en Lituanie, pr\u00e9cisant que celui-ci permettra de d\u00e9ployer une brigade vers la Lituanie en dix jours si besoin. Une brigade de l\u2019OTAN est compos\u00e9e de 3\u00a0000\u00a0\u00e0 5\u00a0000 soldats, tandis que pr\u00e8s de 1\u00a0000 soldats sont stationn\u00e9s en permanence en Lituanie. \u00ab\u00a0Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s de nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons entendu les menaces de la Russie \u00e0 l\u2019encontre de la Lituanie qui met en \u0153uvre les sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que ces menaces sont prof\u00e9r\u00e9es, nous devons les prendre au s\u00e9rieux et nous y pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/abcac7b_d2a354af45894ceaa9a4319abc77a02c-d2a354af45894ceaa9a4319abc77a02c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne appelle l\u2019OTAN \u00e0 se montrer plus ferme devant la \u00ab\u00a0folie des grandeurs\u00a0\u00bb de Vladimir Po...","dateModified":"2022-10-08T16:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T15:54:28+00:00","articleBody":"     Peu apr\u00e8s la reprise de la circulation automobile, le trafic ferroviaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli sur le pont de Crim\u00e9e. Selon la soci\u00e9t\u00e9 Grand Service Express, qui fait circuler des liaisons entre la Crim\u00e9e et la Russie, deux trains ont quitt\u00e9 la p\u00e9ninsule en d\u00e9but de soir\u00e9e pour rejoindre Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0Les trains passeront par le pont de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la compagnie sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise du trafic ferroviaire sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T15:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T15:42:15+00:00","articleBody":"           Un h\u00e9licopt\u00e8re russe essaie d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e, samedi. AP           La pr\u00e9sidence ukrainienne a sugg\u00e9r\u00e9 samedi que l\u2019explosion \u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une lutte interne dans les cercles du pouvoir \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Il convient de noter que le camion qui a explos\u00e9, selon toutes les indications, est entr\u00e9 sur le pont du c\u00f4t\u00e9 russe. C\u2019est donc en Russie qu\u2019il faut chercher les r\u00e9ponses (\u2026) tout cela indique clairement une piste russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter le conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, Mykha\u00eflo Podoliak.                    Au mois de mai, la Komsomolska\u00efa Pravda affirmait que le pont de Crim\u00e9e \u00e9tait impossible \u00e0 attaquer, en raison de vingt modes de protection diff\u00e9rents, dont des dauphins militaires. De son c\u00f4t\u00e9, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, ironise sur l\u2019explosion\u00a0: \u00ab\u00a0Plus de douze\u00a0milliards de roubles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du pont de Kertch, soi-disant assur\u00e9e par le service de s\u00e9curit\u00e9 du minist\u00e8re russe des transports. En fait, toute la s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9sumait \u00e0 un contr\u00f4le superficiel par un policier rugissant. Super\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                                                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/1f52eb6_5cb89172caa140ceb5938dfae75b1b1a-344cb6f982814f3aa93c70476b7706e4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la pr\u00e9sidence ukrainienne, l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e sugg\u00e8re une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-08T15:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T14:16:15+00:00","articleBody":"     Un train charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine est arriv\u00e9 en Espagne dans le cadre d\u2019un projet pilote visant \u00e0 \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser le transport ferroviaire lorsque les voies maritimes sont bloqu\u00e9es par le conflit avec la Russie, a annonc\u00e9 le gouvernement espagnol samedi.          Dans le cadre d\u2019un projet pilote visant \u00e0 \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l\u2019importation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par voie ferroviaire, un train de marchandises appartenant \u00e0 l\u2019op\u00e9rateur ferroviaire public espagnol Renfe a quitt\u00e9 Madrid le 9\u00a0ao\u00fbt pour la ville polonaise de Chelm, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne.          Le train, compos\u00e9 de 25 conteneurs mesurant chacun 12 m\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de 600 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, avant d\u2019entamer le voyage retour de 2\u00a0400 kilom\u00e8tres. Il est arriv\u00e9 \u00e0 Barcelone jeudi soir apr\u00e8s avoir fait escale \u00e0 Lodz, dans le centre de la Pologne, et \u00e0 Duisbourg, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re des transports espagnol dans un communiqu\u00e9.  \u00ab\u00a0Ce projet nous permet d\u2019analyser la faisabilit\u00e9 technique et \u00e9conomique du transport ferroviaire de c\u00e9r\u00e9ales, en compl\u00e9ment au mode maritime, \u00e0 un moment marqu\u00e9 par la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re. Il \u00ab\u00a0a montr\u00e9 que, dans le contexte actuel, le transport ferroviaire de longue distance n\u00e9cessite un grand effort de coordination entre les diff\u00e9rents acteurs qui participent au processus\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le 22\u00a0juillet, la Russie et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 un accord, soutenu par les Nations unies et n\u00e9goci\u00e9 par la Turquie, pour lever le blocus naval de Moscou et lib\u00e9rer des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es, contribuant ainsi \u00e0 \u00e9viter une crise alimentaire mondiale. Depuis lors, des dizaines de navires charg\u00e9s de produits alimentaires agricoles ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes arrivent en Espagne par train","dateModified":"2022-10-08T14:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:59:47+00:00","articleBody":"     La circulation a \u00e9t\u00e9 rouverte aux voitures sur le pont de Crim\u00e9e, endommag\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9. \u00ab\u00a0La circulation des v\u00e9hicules sur le pont de Crim\u00e9e a commenc\u00e9. La circulation est d\u00e9sormais ouverte pour les voitures et les bus, avec des proc\u00e9dures d\u2019inspection compl\u00e8tes\u00a0\u00bb, a fait savoir, sur la messagerie Telegram,\u00a0le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Aksionov.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La circulation reprend sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T14:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:20:26+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 la nomination d\u2019un nouveau commandant de son\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers sur le terrain et de signes de m\u00e9contentement croissant au sein des \u00e9lites au sujet de la conduite du conflit.          Il s\u2019agit du g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, qui dirigeait jusque-l\u00e0 le groupement de\u00a0\u00ab\u00a0forces Sud\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, selon un rapport du minist\u00e8re russe datant de juillet. \u00ab\u00a0Le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 commandant du groupement combin\u00e9 de troupes dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement, mais selon les m\u00e9dias russes, il s\u2019agissait du g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, lui aussi un v\u00e9t\u00e9ran de la deuxi\u00e8me guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie et commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En difficult\u00e9 sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine","dateModified":"2022-10-08T14:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:01:29+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a imput\u00e9 aux forces ukrainiennes la responsabilit\u00e9 des bombardements survenus pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine. Plus t\u00f4t ce matin, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom attribuait ces frappes \u00e0 Moscou, alors que \u00ab\u00a0la derni\u00e8re ligne de connexion [au r\u00e9seau \u00e9lectrique] a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Au total, les troupes ukrainiennes ont tir\u00e9 quinze roquettes depuis la localit\u00e9 sous leur contr\u00f4le de Marhanets dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe, confirmant la d\u00e9connexion de la ligne \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Des g\u00e9n\u00e9rateurs Diesel de secours sont utilis\u00e9s pour assurer le fonctionnement de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a poursuivi Moscou, ajoutant mener des travaux de r\u00e9paration. Bien que les six r\u00e9acteurs de la centrale soient \u00e0 l\u2019arr\u00eat, ils ont encore besoin d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour les fonctions vitales de refroidissement et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires. Selon l\u2019autorit\u00e9 russe, le niveau de radiations \u00e0 la centrale est\u00a0\u00ab\u00a0normal\u00a0\u00bb.          Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), \u00e9tait \u00e0 Kiev jeudi pour discuter de la mise en place d\u2019une zone de protection autour de la centrale, vis\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par des tirs ayant d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 plusieurs coupures de courant depuis le mois d\u2019ao\u00fbt et dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 dire ce qu\u2019il faut faire, c\u2019est-\u00e0-dire essentiellement \u00e9viter un accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale, ce qui reste une possibilit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s claire\u00a0\u00bb, avait-il fait valoir.                Un garde russe surveille une zone de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, le 1er mai 2022. La centrale est contr\u00f4l\u00e9e par Moscou. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/a4f94b7_a4cc9e624d384a898071a3059c825e38-a4cc9e624d384a898071a3059c825e38-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements sur le site de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-08T13:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T12:11:42+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, a perdu sa derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de nouveaux bombardements. Son refroidissement est d\u00e9sormais permis par le fonctionnement de g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). \u00ab\u00a0La connexion a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e vers une heure du matin, heure locale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019AIEA, qui appuie ses d\u00e9clarations sur\u00a0\u00ab\u00a0des informations officielles en provenance d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0ainsi que sur\u00a0\u00ab\u00a0des rapports de son \u00e9quipe\u00a0\u00bb\u00a0de quatre experts pr\u00e9sents dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, dont la Russie a pris le contr\u00f4le.          Le site, dont les six r\u00e9acteurs sont actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat, se procure\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont il a besoin pour le refroidissement du r\u00e9acteur et d\u2019autres fonctions essentielles de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb\u00a0uniquement gr\u00e2ce \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9rateurs Diesel, a ajout\u00e9 l\u2019organisme onusien dans un communiqu\u00e9. Les g\u00e9n\u00e9rateurs ont chacun suffisamment de carburant pour au moins dix jours.          A l\u2019aube, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, Energoatom, a \u00e9galement \u00e9crit sur la messagerie Telegram que\u00a0\u00ab\u00a0la derni\u00e8re ligne de connexion a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb, en raison de bombardements russes.             Lire aussi :     Poutine transf\u00e8re \u00e0 la Russie le contr\u00f4le de la centrale ukrainienne de Zaporijia                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia coup\u00e9e de l\u2019alimentation \u00e9lectrique externe","dateModified":"2022-10-08T12:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T11:07:11+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019explosion qui a endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e, ont annonc\u00e9 les enqu\u00eateurs russes. Ils affirment avoir identifi\u00e9 le conducteur du camion pi\u00e9g\u00e9.          \u00ab\u00a0Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019accident. Il s\u2019agit probablement des passagers d\u2019une voiture qui se trouvait pr\u00e8s du camion quand il a explos\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les corps de deux victimes \u2013 un homme et une femme \u2013 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sortis de l\u2019eau\u00a0\u00bb.          Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, organe charg\u00e9 des principales investigations criminelles en Russie, a aussi affirm\u00e9 avoir\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9tabli l\u2019identit\u00e9 du camion et de son propri\u00e9taire\u00a0\u00bb\u00a0soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019explosion. Il s\u2019agirait d\u2019un habitant de la r\u00e9gion de Krasnodar, dans le sud de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e a fait au moins trois morts, selon les enqu\u00eateurs russes","dateModified":"2022-10-08T11:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T11:02:56+00:00","articleBody":"     Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, fait le point sur l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, survenue ce matin. L\u2019incendie a dur\u00e9 plusieurs heures avant d\u2019\u00eatre ma\u00eetris\u00e9.          Pour le pr\u00e9sident de l\u2019\u00ab\u00a0assembl\u00e9e de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Vladimir Konstantinov,\u00a0\u00ab\u00a0les d\u00e9g\u00e2ts ne sont pas lourds\u00a0\u00bb\u00a0et seront\u00a0\u00ab\u00a0efficacement r\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a toutefois estim\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait trop t\u00f4t pour pr\u00e9voir la date d\u2019un retour \u00e0 la normale.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie remplace le commandant de son offensive\u00a0; la circulation repren...","dateModified":"2022-10-08T11:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T10:37:44+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte que \u00ab\u00a0des acteurs de plus en plus divers au sein du syst\u00e8me russe\u00a0\u00bb prennent la parole pour critiquer les actions du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui essuie \u00ab\u00a0des revers continus sur le champ de bataille depuis deux semaines\u00a0\u00bb.          Parmi ces voix dissidentes figurent Ramzan Kadyrov, dirigeant de la Tch\u00e9tch\u00e9nie impliqu\u00e9 dans la guerre aux c\u00f4t\u00e9s du Kremlin, de l\u2019oligarque Evgueni Prigojine, fondateur du groupe paramilitaire Wagner, mais aussi de \u00ab\u00a0pr\u00e9sentateurs de t\u00e9l\u00e9vision approuv\u00e9s par l\u2019Etat, de pop stars et d\u2019une communaut\u00e9 de blogueurs militaires ultranationalistes\u00a0\u00bb. Kadyrov et Prigojine, qui ont d\u00e9ploy\u00e9 leurs forces de combat en Ukraine, sont \u00ab\u00a0probablement per\u00e7us comme les figures de proue informelles d\u2019un bloc\u00a0belliciste\u00a0\u00bb, d\u00e9taille l\u2019autorit\u00e9 britannique.          Les experts de l\u2019Institute for the Study of War (ISW), \u00e0 Washington, abondent dans leur point du 7 octobre\u00a0: \u00ab\u00a0La pr\u00e9sentation de d\u00e9saccords fondamentaux au sein du cercle restreint de Poutine et de contestations de ses d\u00e9cisions, m\u00eame discr\u00e8tes, dans l\u2019espace nationaliste russe risquent de d\u00e9peindre Poutine comme faible et ne contr\u00f4lant pas pleinement son gouvernement.\u00a0\u00bb Selon les auteurs, Kadyrov et Prigojine tenteront probablement de r\u00e9aliser des avanc\u00e9es mineures avec leurs soldats et mercenaires dans l\u2019oblast de Donetsk, \u00ab\u00a0afin de maintenir leur importance et leur r\u00e9putation dans les espaces d\u2019information nationalistes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ultranationalistes bellicistes de plus en plus critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du haut commandement militaire ru...","dateModified":"2022-10-08T10:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T09:00:51+00:00","articleBody":"     Des citernes ferroviaires sont en feu sur le pont et une partie autorouti\u00e8re s\u2019est effondr\u00e9e sur des dizaines de m\u00e8tres. Une vid\u00e9o relay\u00e9e par le journal ukrainien The Kyiv Independent montre l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles images de l\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T09:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:25:01+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019\u00ab\u00a0assembl\u00e9e de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, le parlement r\u00e9gional install\u00e9 par la Russie, Vladimir Konstantinov, a d\u00e9nonc\u00e9 une action \u00ab\u00a0des vandales ukrainiens\u00a0\u00bb, \u00e0 propos de l\u2019explosion sur le pont de Kertch. Les autres responsables russes se sont montr\u00e9s plus prudents pour l\u2019instant.          L\u2019Ukraine n\u2019a fait aucun commentaire officiel, mais plusieurs responsables ont r\u00e9agi sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0La crim\u00e9e, le pont, le d\u00e9but\u00a0\u00bb, a ainsi \u00e9crit Mikha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. \u00ab\u00a0Tout ce qui est ill\u00e9gal doit \u00eatre d\u00e9truit, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 doit \u00eatre rendu \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Le secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a publi\u00e9 une vid\u00e9o de l\u2019incendie des citernes accompagn\u00e9e de la chanson Happy Birthday Mister President, de Marilyn Monroe, au lendemain de l\u2019anniversaire de Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0La r\u00e9action du r\u00e9gime de Kiev sur l\u2019endommagement d\u2019une infrastructure civile d\u00e9montre sa nature terroriste\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, cit\u00e9 par les agences de presse russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable de Crim\u00e9e accuse les \u00ab\u00a0vandales ukrainiens\u00a0\u00bb, Moscou d\u00e9plore la \u00ab\u00a0nature terroriste...","dateModified":"2022-10-08T09:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:20:49+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, et l\u2019incendie qui l\u2019a suivie, ont \u00e9t\u00e9 vus et entendus de loin. Des images ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux peu apr\u00e8s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e visible de loin","dateModified":"2022-10-08T08:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:05:26+00:00","articleBody":"     De nombreuses photos et vid\u00e9os circulant sur les r\u00e9seaux sociaux montrent la puissance de l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, qui a provoqu\u00e9 l\u2019embrasement d\u2019un train de citernes, sur la partie ferroviaire. Sur le pont routier, deux voies se sont effondr\u00e9es partiellement dans la mer, comme le montrent ces deux vid\u00e9os relay\u00e9es par un journaliste de France24 et le correspondant en Ukraine du Financial Times.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images spectaculaires de l\u2019explosion ","dateModified":"2022-10-08T08:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:51:46+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a d\u00e9clar\u00e9 samedi avoir ouvert une enqu\u00eate criminelle concernant l\u2019explosion qui a gravement endommag\u00e9 le pont reliant la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou au continent, et qui a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par un v\u00e9hicule. Des enqu\u00eateurs ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place.          En parall\u00e8le, le porte-parole du Kremlin a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse RIA Novosti que Vladimir Poutine avait ordonn\u00e9 la formation d\u2019une commission gouvernementale pour \u00e9tablir les faits.          Selon le Comit\u00e9 antiterroriste, deux voies routi\u00e8res sont endommag\u00e9es, mais l\u2019arche du pont n\u2019est pas touch\u00e9e. Le trafic automobile et ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu, mais les liaisons par ferry sont encore op\u00e9rationnelles dans le d\u00e9troit, selon l\u2019agence de presse TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une enqu\u00eate criminelle ouverte apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T07:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:31:38+00:00","articleBody":"           Dans un abri apr\u00e8s un bombardement russe \u00e0 Kharkiv,  t\u00f4t le 8 octobre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Explosions \u00e0 Kharkiv, t\u00f4t le 8 octobre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/24ebfff_1665213934809-690482.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une s\u00e9rie d\u2019explosions a secou\u00e9 la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, t\u00f4t samedi","dateModified":"2022-10-08T07:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:15:23+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans la carte ci-dessous les principales avanc\u00e9es militaires, r\u00e9alis\u00e9es au 6 octobre, ainsi que la localisation du pont de Crim\u00e9e incendi\u00e9.                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/32cda59_1665213218393-ukr-4022-avancee-6-octobre-pontcrimee-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire en Ukraine","dateModified":"2022-10-08T07:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T06:46:15+00:00","articleBody":"     Inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine, l\u2019ouvrage de 19 kilom\u00e8tres de long a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 marche forc\u00e9e sur le d\u00e9troit de Kertch pour relier la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion, comme l\u2019expliquait en\u00a02019 la correspondante du Monde.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion russe","dateModified":"2022-10-08T06:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T06:20:06+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 national antiterroriste russe, cit\u00e9e par les agences de presse russes, affirme que l\u2019incendie du pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, survenu samedi matin, a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un v\u00e9hicule\u00a0:          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 6 h 7 [7\u00a0h\u00a07, heure \u00e0 Paris] sur la partie automobile du pont de Crim\u00e9e (\u2026) un camion a explos\u00e9, ce qui a provoqu\u00e9 l\u2019inflammation de sept r\u00e9servoirs de carburant d\u2019un train se d\u00e9pla\u00e7ant en direction de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e. Il y a eu un effondrement partiel de deux trav\u00e9es automobiles du pont.\u00a0\u00bb          Le porte-parole du Kremlin a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti que Vladimir Poutine avait ordonn\u00e9 la formation d\u2019une commission gouvernementale pour \u00e9tablir les faits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les autorit\u00e9s russes, l\u2019incendie est d\u00fb \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019explosion d\u2019un camion\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-08T06:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T05:55:24+00:00","articleBody":"           L\u2019incendie sur le pont de la p\u00e9ninsule de Kertch, samedi 8 octobre. STRINGER \/ REUTERS           Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 sur le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crim\u00e9e ukrainienne, annex\u00e9e par la Russie, et le territoire russe, for\u00e7ant l\u2019arr\u00eat du trafic, selon les autorit\u00e9s russes.          \u00ab\u00a0Une citerne de carburant a pris feu en queue d\u2019un train\u00a0\u00bb, ont expliqu\u00e9 les chemins de fer de Crim\u00e9e. Ce pont sert notamment au transport d\u2019\u00e9quipements militaires russes pour l\u2019arm\u00e9e russe combattant en Ukraine.          Construit \u00e0 grand frais sur ordre de Vladimir Poutine, et inaugur\u00e9 en 2018, le pont de 19 kilom\u00e8tres qui enjambe la p\u00e9ninsule de Kertch est un symbole de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, en violation du droit international, en\u00a02014.          Le quotidien ukrainien Kyiv Post a partag\u00e9 une vid\u00e9o montrant l\u2019incendie en cours sur un train, et une partie de la route endommag\u00e9e\u00a0:                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/ef0ade7_ppp-ker01-ukraine-crisis-crimea-1008-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un incendie sur le pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-10-08T07:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:39:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine ne pourra bient\u00f4t plus fournir \u00e0 l\u2019Ukraine les \u00e9quipements de pointe qu\u2019elle lui a donn\u00e9s jusqu\u2019ici, ses r\u00e9serves arrivant \u00e0 leurs limites notamment en termes de munitions, selon les responsables et des experts am\u00e9ricains.          Les stocks am\u00e9ricains de certains \u00e9quipements \u00ab\u00a0atteignent les niveaux minimaux n\u00e9cessaires \u00e0 la planification et la formation\u00a0\u00bb, et le r\u00e9approvisionnement des stocks \u00e0 leur niveau d\u2019avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pourrait prendre \u00ab\u00a0plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon Mark Cancian, du Center for Strategic and International Studies (CSIS).          Des \u00e9quipements plus anciens sont disponibles et \u00ab\u00a0ils repr\u00e9senteront une part de plus en plus importante des transferts\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avenir, ajoutait dans une note r\u00e9cente cet ancien colonel du corps des marines qui fut responsable des achats d\u2019armement du Pentagone de 2008 \u00e0 2015.          Les Etats-Unis sont de loin les premiers donateurs d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, avec plus de 16,8\u00a0milliards d\u2019assistance militaire \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train de tirer des le\u00e7ons\u00a0\u00bb sur les besoins en munitions de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans un conflit entre grandes puissances, qui sont \u00ab\u00a0bien sup\u00e9rieurs\u00a0\u00bb aux pr\u00e9visions, a reconnu un militaire am\u00e9ricain sous le couvert de l\u2019anonymat.          L\u2019industrie de d\u00e9fense am\u00e9ricaine, qui a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9e de r\u00e9duire sa production de fa\u00e7on drastique dans les ann\u00e9es 1990, lorsque les Etats-Unis ont voulu r\u00e9colter les b\u00e9n\u00e9fices de la paix apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019URSS, s\u2019est ultraconcentr\u00e9e pour amortir le choc.          Le nombre de groupes de d\u00e9fense et de construction a\u00e9ronautique est pass\u00e9 de\u00a051 \u00e0\u00a05 en quelques ann\u00e9es. Aujourd\u2019hui, le gouvernement am\u00e9ricain doit convaincre l\u2019industrie de rouvrir des cha\u00eenes de montage et de relancer des productions qui avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, comme celle des missiles antia\u00e9riens Stinger, dont la production a cess\u00e9 en\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les munitions am\u00e9ricaines pour l\u2019Ukraine atteignent leurs limites","dateModified":"2022-10-08T05:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:15:00+00:00","articleBody":"     Les soldats russes qui ne veulent plus combattre en Ukraine ont d\u00e9sormais une hotline pour organiser leur reddition aupr\u00e8s des forces ukrainiennes.          Le 18\u00a0septembre, Kiev a mis en place un programme au nom explicite, \u00ab\u00a0Je veux vivre\u00a0\u00bb, pour encourager leurs ennemis \u00e0 se rendre.\u00a0Une prime est accord\u00e9e aux militaires qui se rendent avec du mat\u00e9riel. Une strat\u00e9gie simple et apparemment efficace.             Lire aussi :     La hotline de l\u2019Ukraine pour inciter les soldats russes \u00e0 se rendre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La hotline de l\u2019Ukraine pour inciter les soldats russes \u00e0 se rendre","dateModified":"2022-10-08T05:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:05:00+00:00","articleBody":"      Les forces russes ont revendiqu\u00e9 vendredi la prise de quelques localit\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais, parall\u00e8lement, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 de territoire aux forces russes depuis la fin de\u00a0septembre, a d\u00e9clar\u00e9, dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          Selon le Washington Post, les services de renseignements am\u00e9ricains ont obtenu des informations selon lesquelles le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine faisait face \u00e0 des critiques au sein de son cercle restreint. Un de ses membres lui a notamment directement signifi\u00e9 ses \u00ab\u00a0importantes lacunes militaires\u00a0\u00bb. Ces \u00ab\u00a0informations ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es suffisamment importantes pour \u00eatre incluses dans le briefing quotidien\u00a0\u00bb transmis au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, pr\u00e9cise le quotidien.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov,\u00a0a promis de \u00ab\u00a0garantir la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice\u00a0\u00bb aux militaires russes qui choisiraient de se rendre. \u00ab\u00a0Vous pouvez encore sauver la Russie de la trag\u00e9die et l\u2019arm\u00e9e russe, de l\u2019humiliation\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le prix Nobel de la paix a r\u00e9compens\u00e9, jeudi, l\u2019opposant bi\u00e9lorusse emprisonn\u00e9 Ales Bialiatski, l\u2019ONG russe Memorial et le Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles, un prix hautement symbolique en pleine guerre en Ukraine. En Russie, en guise de r\u00e9action, la justice a ordonn\u00e9 la saisie des bureaux de Memorial.          Le Fonds mon\u00e9taire international a annonc\u00e9, vendredi, d\u00e9bloquer 1,3\u00a0milliard de dollars de financement d\u2019urgence \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, avec son nouvel instrument d\u2019aide pour faire face aux chocs alimentaires.          Emmanuel Macron a annonc\u00e9, vendredi, la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fonds sp\u00e9cial de 100\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine puisse \u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb. Ce fonds financera l\u2019achat \u00ab\u00a0d\u2019armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb comme celles d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es par la France depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine en\u00a0f\u00e9vrier, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, et ses \u00e9quipes \u00ab\u00a0travaillent dur\u00a0\u00bb pour prolonger l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales via la mer Noire, a annonc\u00e9 vendredi son porte-parole, St\u00e9phane Dujarric.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de raison d\u2019ajuster notre propre posture nucl\u00e9aire strat\u00e9gique, pas plus que nous n\u2019avons d\u2019indications que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser de mani\u00e8re imminente des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a dit, vendredi, la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. Cette mise au point survient apr\u00e8s des propos particuli\u00e8rement forts\u00a0tenus jeudi\u00a0par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estim\u00e9 que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-10-08T05:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:01:59+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-08T05:10:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/3528/2086/1342/793/3/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/08/19-2">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le transport ferroviaire a été interrompu dans tout le nord de l’Allemagne, dans la matinée du samedi 8 octobre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             En Allemagne, un « sabotage » provoque une panne massive sur le réseau ferré      Le transport ferroviaire a été interrompu dans tout le nord de l’Allemagne, dans la matinée du samedi 8 octobre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h04, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des voyageurs patientent à la gare centrale de Hambourg, dans le nord de l’Allemagne, à la suite d’une interruption du trafic ferroviaire de près de trois heures, dans la matinée du samedi 8 octobre 2022.  BODO MARKS / AP                 Trois heures de paralysie totale. Un acte de « sabotage » visant des câbles de liaison radio a provoqué une panne massive qui a totalement coupé, dans la matinée du samedi 8 octobre, le trafic ferroviaire dans le nord de l’Allemagne, a déclaré la compagnie Deutsche Bahn.            L’ensemble des liaisons à grande vitesse et régionales dans le nord du pays a été interrompu. Ce sabotage a visé des « câbles indispensables à la circulation des trains », a précisé la compagnie allemande, après le rétablissement partiel du trafic.                 Il s’agirait plus précisément du réseau radio GSM-R des trains, servant à la communication avec les conducteurs, mais aussi d’« interface centrale entre les trains et l’infrastructure » de contrôle, affirme Der Spiegel, le premier média à évoquer ces soupçons de sabotage. Ces « câbles en fibre optique » pourraient avoir été découpés « en deux endroits », détaille le magazine allemand. Selon le quotidien Bild, les sabotages auraient eu lieu à Berlin et en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, la région la plus peuplée d’Allemagne, dans l’ouest du pays.            Des milliers de voyageurs bloqués dans les gares            Une action visant ce type de câble ne serait pas à la portée du premier venu et nécessiterait « certaines connaissances » du système ferroviaire, soulignent des sources proches de la Deutsche Bahn auprès de Bild, précisant que la police fédérale est chargée de l’enquête.            L’incident a notamment entraîné une interruption des liaisons entre Berlin et certaines régions de l’ouest et du nord du pays, comme le Schleswig-Holstein, les villes de Hambourg et Brême, ou encore la Basse-Saxe et une partie de la Rhénanie-du-Nord-Westphalie. La liaison Berlin-Amsterdam a aussi été suspendue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la révolution des transports se heurte à la faiblesse du réseau ferré                   Des milliers de voyageurs sont ainsi restés bloqués dans les gares samedi matin. Des annulations et des retards étaient encore à prévoir dans la journée, malgré le rétablissement des liaisons, a prévenu l’entreprise ferroviaire allemande.            Un réseau ferré vieillissant            La compagnie Deutsche Bahn est régulièrement épinglée pour les nombreux retards sur ses lignes. Elle avait ainsi annoncé, début septembre, devoir mener des travaux titanesques, avec le remplacement de 137 000 traverses en béton, pour remettre à niveau ses voies.                Le déraillement d’un train dans les Alpes bavaroises, début juin, qui avait causé la mort de cinq personnes et fait plus de 40 blessés, avait tragiquement illustré le mauvais état des lignes allemandes, lié à des années de sous-investissements. Ces défaillances tombent d’autant plus mal que le gouvernement incite ces derniers mois les Allemands, grands adeptes de la voiture, à prendre le train.            Expérimenté tout l’été en Allemagne, un billet mensuel à 9 euros permettant de voyager sur tout le réseau allemand, hors trains à grande vitesse, a rencontré un grand succès, avec environ 52 millions de billets vendus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Succès populaire pour le rail allemand, au bord de l’asphyxie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/en-allemagne-un-sabotage-provoque-une-panne-massive-sur-le-reseau-ferre_6144994_3210.html"},"headline":"En Allemagne, un \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb provoque une panne massive sur le r\u00e9seau ferr\u00e9","dateCreated":"2022-10-08T15:04:10+02:00","datePublished":"2022-10-08T15:04:10+02:00","dateModified":"2022-10-08T16:05:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Transports"],"description":"Le transport ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu dans tout le nord de l\u2019Allemagne, dans la matin\u00e9e du samedi 8\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/323/0/3836/1918/1342/671/60/0/36edb22_596a79be204e4874b0aff4d0c97a138b-596a79be204e4874b0aff4d0c97a138b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-3">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’explosion est survenue vendredi après-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalisées et les recherches se poursuivent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Irlande             En Irlande, dix morts dans l’explosion d’une station-service      L’explosion est survenue vendredi après-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalisées et les recherches se poursuivent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les services d’urgence sur les lieux d’une explosion à la station-service Applegreen dans le village de Creeslough dans le Co Donegal, en Irlande, le 8 octobre 2022.  BRIAN LAWLESS / AP                 Dix personnes ont été tuées à la suite d’une explosion dans une station-service dans le nord-ouest de l’Irlande, a annoncé la police, samedi 8 octobre, précisant que huit personnes avaient été hospitalisées et que « les recherches d’autres victimes se poursuiv[ai]ent ». De précédents bilans faisaient état de sept puis neuf morts.            La police, les pompiers, les services d’ambulance et les garde-côtes irlandais, le service d’ambulance aérienne d’Irlande du Nord, ainsi qu’une équipe de spécialistes de la province britannique étaient encore sur place samedi. L’hôpital universitaire de Letterkenny, à une vingtaine de kilomètres, a été placé en situation d’urgence.  « Les informations dont nous disposons à l’heure actuelle font état d’un accident tragique », a-t-il encore dit, semblant écarter la piste d’un acte volontaire. Mais la police garde « l’esprit ouvert ».            ► VIDEO: Search continues through rubble of Donegal petrol station explosion https://t.co/fCahRJxVpl— irishtimesvideo (@Irish Times Video)              L’explosion est survenue vendredi en milieu d’après-midi dans le village de Creeslough, dans le comté de Donegal. Des images montrent les dégâts causés par la déflagration dans la station-service, mais aussi sur la façade d’appartements voisins. Selon le Kilkenny People, l’explosion a été entendue à plusieurs kilomètres et a fait exploser les vitres de plusieurs bâtiments.                 « Les habitants de l’île seront frappés par le même sentiment de choc et de dévastation totale que les habitants de Creeslough face à cette perte tragique de vies humaines », a déclaré le premier ministre, Micheal Martin, remerciant les membres des services d’urgence qui ont travaillé « toute la nuit dans des circonstances extrêmement traumatisantes ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/en-irlande-sept-morts-dans-l-explosion-d-une-station-service_6144980_3210.html"},"headline":"En Irlande, dix morts dans l\u2019explosion d\u2019une station-service","dateCreated":"2022-10-08T11:07:44+02:00","datePublished":"2022-10-08T11:07:44+02:00","dateModified":"2022-10-08T16:55:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["International","Europe","Irlande"],"description":"L\u2019explosion est survenue vendredi apr\u00e8s-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalis\u00e9es et les recherches se poursuivent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/a3f8abc_fb5ad664021445f7b75e65aa0f6721f3-fb5ad664021445f7b75e65aa0f6721f3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-4">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’édifice construit par le président russe, Vladimir Poutine, est le symbole de l’annexion de la péninsule et une artère vitale pour l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Le pont de Crimée endommagé par l’explosion d’un camion piégé      L’édifice construit par le président russe, Vladimir Poutine, est le symbole de l’annexion de la péninsule et une artère vitale pour l’armée russe.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le feu sur le pont de Crimée, le 8 octobre 2022, dans une photo diffusée par l’agence de presse étatique russe TASS.  ALYONA POPOVA/TASS/ABACA               Ouvertement craint par les autorités russes depuis plusieurs mois, le scénario d’une attaque contre le pont de Crimée semblait se confirmer, samedi 8 octobre, après qu’une puissante explosion a fortement endommagé cet édifice symbole de l’annexion de la péninsule et axe stratégique pour les opérations militaires russes en Ukraine.          Moscou a d’ailleurs été inhabituellement rapide à nommer les faits. Dans la matinée, un communiqué du Comité national antiterroriste a évoqué un « camion piégé » qui serait à l’origine de l’explosion, survenue à 6 h 07 du matin et qui a fait s’écrouler deux voies asphaltées et provoqué l’incendie de sept wagons-citernes passant sur la partie ferroviaire du pont, en léger surplomb. Au moins trois personnes ont été tuées, selon les autorités russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la Russie remplace le commandant de son offensive ; la circulation reprend sur le pont de Crimée                 Les innombrables vidéos montrant l’événement, filmées depuis la chaussée ou même depuis la ville de Kertch, paraissent cohérentes avec ce récit. L’incendie a duré plusieurs heures avant d’être maîtrisé. Des images de vidéosurveillance montrent même précisément le moment de l’explosion.          Vladimir Konstantinov, le chef de l’Assemblée de Crimée – le Parlement régional installé par la Russie –, a dénoncé une action perpétrée par « les vandales ukrainiens ». La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, y a vu un signe de la « nature terroriste » des autorités ukrainiennes.          La réaction d’un conseiller du président Volodymyr Zelensky, à Kiev, semblait donner du corps à ces accusations. « La Crimée, le pont. C’est le début, a écrit Mikhaïlo Podoliak sur Twitter. Tout ce qui est illégal doit être détruit, tout ce qui a été volé doit être retourné à l’Ukraine, et l’occupation russe doit être boutée. » Le chef du Conseil de sécurité ukrainien, Oleksi Danilov, publiait de son côté l’une des vidéos de l’incendie des citernes accompagnée de la chanson Happy Birthday Mister President de Marilyn Monroe, référence au 70e anniversaire de Vladimir Poutine, célébré la veille, 7 octobre.          Le grand œuvre de Poutine          Selon le Comité antiterroriste russe, deux voies routières sont endommagées, mais l’arche du pont ne serait pas touchée. Les images prises après l’explosion montrent bien deux voies totalement écroulées dans l’eau, pendant que deux autres sont plus légèrement endommagées. Le trafic a été interrompu pendant une partie de la journée, avant de reprendre dans l’après-midi pour sa partie routière.          Pour le président de l’Assemblée de Crimée, M. Konstantinov, « les dégâts ne sont pas lourds » et seront « efficacement réparés ». Ces assurances n’ont pas suffi à rassurer les Criméens : samedi matin, d’interminables files d’attente se formaient aux abords des stations-service de la péninsule. Une partie des barges qui effectuaient auparavant la liaison, plus lente et plus chère, ont d’ores et déjà été remises en service. Un rationnement des produits de première nécessité a aussi été annoncé sur la péninsule annexée en 2014.        Il vous reste 42.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/le-pont-de-crimee-endommage-par-l-explosion-d-un-camion-piege_6144971_3210.html"},"headline":"Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9","dateCreated":"2022-10-08T10:22:53+02:00","datePublished":"2022-10-08T10:22:53+02:00","dateModified":"2022-10-08T16:01:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019\u00e9difice construit par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est le symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule et une art\u00e8re vitale pour l\u2019arm\u00e9e russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/146/0/1169/584/1342/671/60/0/5f2aad1_1665214613674-abaca-827612-004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-5">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le militant des droits de l’homme, actuellement en prison, n’a eu de cesse, depuis les années 2000, de défendre les Biélorusses persécutés par le régime.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Prix Nobel             Ales Bialiatski, une figure biélorusse, lauréat du prix Nobel de la paix      Le militant des droits de l’homme, actuellement en prison, n’a eu de cesse, depuis les années 2000, de défendre les Biélorusses persécutés par le régime.          Par Thomas d'Istria         Publié aujourd’hui à 10h11    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le portrait d’Ales Bialiatski, militant des droits de l’homme emprisonné en Biélorussie, est placé à côté des lauréats du prix Nobel de la paix des années précédentes dans le jardin de l’Institut Nobel à Oslo, en Norvège, le vendredi 7 octobre 2022.  RODRIGO FREITAS / AP               Le premier concerné a probablement été le dernier à apprendre la nouvelle. Vendredi 7 octobre, le prix Nobel de la paix a été attribué au défenseur biélorusse des droits humains Ales Bialiatski en même temps que l’ONG russe Memorial et le Centre pour les libertés civiles (CLC) ukrainien. L’homme est en prison depuis son arrestation en juillet 2021 au cours d’un raid des services de sécurité biélorusses sur plusieurs bureaux de l’organisation de défense des droits de l’homme Viasna (« printemps »), dont il est le fondateur. Depuis, il attend son procès dans un centre de prédétention, privé de visite de ses proches. Il fait partie des 1 348 prisonniers politiques du régime de Minsk.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine                 Il y a deux ans, en août 2020, la réélection en Biélorussie d’Alexandre Loukachenko pour un sixième mandat avec le score frauduleux de 80 % des voix avait déclenché des manifestations d’une ampleur inédite dans ce pays voisin de l’Ukraine et de la Russie. La réponse de l’autocrate, soutenu économiquement et politiquement par le Kremlin, avait été brutale : arrestations massives, violences multiples, y compris dans les prisons.          La crise politique et la menace de nombreuses années derrière les barreaux avaient poussé la majorité des opposants et des représentants de la société civile à quitter le pays afin de continuer à lutter depuis l’extérieur. Ales Bialiatski, lui, s’y refuse afin de poursuivre son combat sur place. « C’est un homme d’un grand courage », observe Natalia Satsunkevich, jointe au téléphone à Vilnius, où elle réside en exil comme la majorité des membres de Viasna. « Il savait qu’il pouvait être arrêté mais il avait décidé de rester malgré tout. »          Création du Front populaire biélorusse          Ales Bialiatski est né en 1962 en Union soviétique, dans l’actuelle République russe de Carélie, et il a passé son enfance dans la ville biélorusse de Svetlogorsk, dans sud-est du pays. Dès le début des années 1980, l’homme au visage sec et ciselé s’engage dans des initiatives prodémocratiques, plaidant pour la création d’un Etat biélorusse souverain et indépendant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexandre Tcherkassov : « Ce prix Nobel de la paix est un beau symbole de solidarité »                 Parmi ses combats, la défense de la langue et de la culture biélorusses, étouffées et bridées après des siècles de domination russe. Cette lutte s’illustre par son rôle dans la création du Front populaire biélorusse, qui a pour objectif la reconnaissance de l’identité nationale. Le mouvement deviendra le principal parti d’opposition à Alexandre Loukachenko après son arrivée au pouvoir, en 1994.          Deux années plus tard, le militant fonde l’organisation Viasna alors que le président biélorusse modifie les institutions et exerce un pouvoir de plus en plus autocratique. Les années 2000 marquent un tournant. Ales Bialiatski ne se consacrera plus qu’à la défense des Biélorusses persécutés par le régime. Il passera trois années de sa vie en prison de 2011 à 2014 pour des accusations de fraudes fiscales. « Des charges complètement montées, très similaires à celles d’aujourd’hui », précise Kanstantsin Staradubets, un autre représentant de Viasna, lui aussi réfugié à Vilnius.        Il vous reste 36.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/ales-bialiatski-une-figure-bielorusse-laureat-du-prix-nobel-de-la-paix_6144968_3210.html"},"headline":"Ales Bialiatski, une figure bi\u00e9lorusse, laur\u00e9at du prix Nobel de la paix","dateCreated":"2022-10-08T10:11:58+02:00","datePublished":"2022-10-08T10:11:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Prix Nobel"],"keywords":["International","Europe","Bi\u00e9lorussie","Prix Nobel"],"description":"Le militant des droits de l\u2019homme, actuellement en prison, n\u2019a eu de cesse, depuis les ann\u00e9es 2000, de d\u00e9fendre les Bi\u00e9lorusses pers\u00e9cut\u00e9s par le r\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/132/0/5463/2731/1342/671/60/0/4638e06_1665207215898-689759.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-6">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Moscou veut connecter son réseau intérieur de navigation au vaste projet international d’un corridor destiné à relier Saint-Pétersbourg à la métropole indienne de Bombay.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                        International       Géopolitique         Blanche, Baltique, d’Azov, Noire et Caspienne : les « Cinq-Mers », enjeu stratégique pour la Russie   Par Gaïdz Minassian   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 15h44     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelMoscou veut connecter son réseau intérieur de navigation au vaste projet international d’un corridor destiné à relier Saint-Pétersbourg à la métropole indienne de Bombay.                Quatre mois après l’invasion russe de l’Ukraine et tandis que l’offensive sur Kiev avait déjà tourné court, Vladimir Poutine n’avait pas abandonné ses idées de grandeur. A l’occasion d’un forum de l’Agence des initiatives stratégique, le 20 juin, à Moscou, il annonçait l’avènement d’« une nouvelle ère de l’histoire mondiale », décrite comme « une alternative à l’ordre mondial existant, ou à l’ordre mondial unipolaire dans lequel nous avons vécu ». Puisant dans son propre traumatisme de la dislocation de l’URSS – « la plus grande catastrophe géopolitique du XXe siècle », selon lui, le chef du Kremlin se voyait l’artisan de la restauration de la Russie dans son statut évanoui de puissance.                                  




La Russie, à la recherche d’une autonomie géopolitique















































































Russie

Moldavie
Biélorussie
Géorgie
Azerbaïdjan
Arménie
Kazakhstan


Iran
Inde

Soudan

Estonie
Lettonie
Lituanie
Pologne
Allemagne
France
Danemark
Ukraine
Roumanie
Bulgarie
Turquie


















































Moscou

Volgograd
Sébastopol
Saint-Pétersbourg



Volga
Don
Volga
Volga

MerBlanche
MerBaltique
MerCaspienne
Merd’Azov
Mer Noire



MerBlanche
MerBaltique
MerCaspienne
Merd’Azov
Mer Noire


OcéanAtlantique
Océan indien
Mer Méditerranée
Mer Rouge
Mer de Norvège
Mer du Nord



Port-Soudan
Saint-Pétersbourg
Astrakhan
Bakou
Bandar-eAnzali
Bandar-eAbbas
Chabahar
Bombay


Donbass
Crimée
Transnistrie
Abkhazie
Ossétiedu Sud
Haut-Karabakh : Présence d'une forced'interposition russe,à la
Arménie et Azerbaïdjan, fin 2020




Kaliningrad (RUS.)
Severomorsk
Mourmansk
Gremikha
Baltiisk


Grand Belt
Détroit du Bosphore
Détroit d’Oresund
Détroit des Dardanelles
Détroits fermés depuis depuis le 28 février aux navires militaires à la
                              suite
de l’Ukraine, selon la convention de Montreux







Afficher les textes 





La Russie mise sur son réseau fluvial, « système des Cinq-Mers »





Russie 



Territoire séparatiste pro russe ou territoire annexé par la Russie, non reconnu par la communauté internationale 



Allié de la Russie dans le cadre de l'Organisation du traité de sécurité collective (OSTC) 



Blocus maritime russe depuis l’invasion de l’Ukraine 








La Russie mise sur son réseau fluvial, « système des Cinq-Mers »





Système de canaux de navigation 



Voie navigable intérieure 



Base navale russe 



Réseau unifié de voies navigables de grande profondeur, connu sous le nom de « système des Cinq-Mers » 





Les cinq mers considérées comme stratégiques par Moscou 



Côte contrôlée aujourd’hui par la Russie et ses alliés 








Le développement d'un corridor économique avec l'Inde et l'Iran





Corridor international de transport Nord-Sud (INSTC), projet de réseau multimodal maritime, ferroviaire et routier pour le transport de marchandises,
 



Etats partenaires de Moscou dans le projet INSTC
 



Corridor alternatif envisagé par l’Iran et l’Inde 



Route maritime actuellement empruntée pour relier la mer Baltique à l’océan Indien 








Une volonté de s'affranchir de l'Occident





Membre de l’OTAN 



En cours d’adhésion 



Souhaitant adhérer 



Côte contrôlée par les membres ou futurs membres 




Détroit contrôlé par un membre, entravant l’accès de la Russie aux mers chaudes 



Base navale riveraine des « Cinq-Mers » 















Système de canaux de navigation poursuivi durant la période soviétique pour renforcer le réseau fluvial et relier les mers riveraines de la Russie

 Canal de la mer Blanche
 Canal de Moscou
 Voie navigable Volga-Baltique
 Canal Volga-Don










Sources : Marinesregions.org ; OTAN ; V. Kolossov, « Le système de navigation des Cinq-Mers », Regards de l’Observatoire franco-russe, 2016 ; Centre d’études stratégiques
Hérodote, La Découverte, 2016 ; AFP ; PortNews.ru ; Le Monde
Infographie Le Monde : Louise Allain, Francesca Fattori et Lucie Rubrice





<article-nb="2022/10/08/19-7">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Kiev a lancé un programme « Je veux vivre », pour favoriser les redditions. Une prime est accordée si les militaires se rendent avec du matériel. Une stratégie simple et apparemment efficace.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre      Kiev a lancé un programme « Je veux vivre », pour favoriser les redditions. Une prime est accordée si les militaires se rendent avec du matériel. Une stratégie simple et apparemment efficace.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 08h13    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des recrues russes marchent pour prendre un train dans une gare à Prudboi, dans la région russe de Volgograd, le 29 septembre 2022.  AP               Les soldats russes qui ne veulent plus combattre en Ukraine ont désormais une hotline pour organiser leur reddition auprès des forces ukrainiennes. Le 18 septembre, Kiev a mis en place un programme au nom explicite, « Je veux vivre », pour encourager leurs ennemis à se rendre. Deux numéros dédiés sont joignables à toute heure, ainsi qu’un canal Telegram officiel (@hochu_zhyt), en langue russe, qui publie les informations liées aux redditions et termine systématiquement ses messages en appelant les soldats à lâcher les armes « pour ne pas rentrer chez eux dans des sacs noirs ». « Russes ! La seule chance d’éviter la mort en Ukraine est de se rendre. Evitez la mobilisation, et si vous êtes déjà en Ukraine, rendez-vous immédiatement en téléphonant à l’avance au +38 066 580 34 98, au +38 093 119 29 84 (24 heures sur 24), ou utilisez le chatbot “Je veux vivre” », lit-on dans l’un de ces posts publié le 3 octobre, avec des emojis haut-parleur et téléphone.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »                 La procédure est simple, efficace, avec même un petit mot d’accueil. « Bienvenue sur le chatbot “JE VEUX VIVRE”, le centre des appels pour prisonniers de guerre, indique le chatbot, que Le Monde a contacté. Le quartier général accepte les demandes des militaires et vous garantit le respect des conventions de Genève sur le traitement des prisonniers de guerre. » « Nous répondons généralement dans un délai d’un jour », précise un deuxième message. Il suffit ensuite de suivre les consignes, dictées pas à pas, afin de « se rendre en toute sécurité et sauver [sa] vie ». Si la procédure est abandonnée en cours de route, le chatbot se rappelle à votre souvenir le lendemain avec un nouveau message : « Il y a eu un problème et votre appel n’a pas été finalisé. Pour contacter le siège et se rendre, recommencez la procédure. »          « Trois repas par jour »          Le programme semble rencontrer un certain succès. Depuis la réussite de la contre-offensive ukrainienne dans la région de Kharkiv et l’annonce, le 21 septembre, de la mobilisation militaire en Russie, le nombre d’appels a explosé, selon Andriy Yusov, un représentant de la direction principale du renseignement ukrainien du ministère de la défense. « La hotline reçoit beaucoup d’appels de Russes qui viennent juste d’être mobilisés, mais aussi ceux qui sont susceptibles de l’être, ou leurs proches. Ils appellent et disent : “Si je suis mobilisé, quelles sont mes options ? Que devrais-je faire ? Comment se rendre correctement ?” », a expliqué M. Yusov, le 26 septembre. La plate-forme dit avoir reçu plus de 2 000 demandes jusqu’à présent.        Il vous reste 63.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/la-hotline-de-l-ukraine-pour-inciter-les-soldats-russes-a-se-rendre_6144940_3210.html"},"headline":"La hotline de l\u2019Ukraine pour inciter les soldats russes \u00e0 se rendre","dateCreated":"2022-10-08T05:30:13+02:00","datePublished":"2022-10-08T05:30:13+02:00","dateModified":"2022-10-08T08:13:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Kiev a lanc\u00e9 un programme \u00ab\u00a0Je veux vivre\u00a0\u00bb, pour favoriser les redditions. Une prime est accord\u00e9e si les militaires se rendent avec du mat\u00e9riel. Une strat\u00e9gie simple et apparemment efficace.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/254/0/5472/2736/1342/671/60/0/2505d94_1665155592433-688736.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-8">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’économiste appelle, dans sa chronique, à la constitution d’un noyau dur de pays prêts à investir dans l’avenir grâce à des impôts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et émissions carbone.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Union européenne         Thomas Piketty : « A quoi pourrait ressembler un fédéralisme européen du mieux-disant social ? »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        L’économiste appelle, dans sa chronique, à la constitution d’un noyau dur de pays prêts à investir dans l’avenir grâce à des impôts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et émissions carbone.   Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Face à la crise géopolitique et climatique, la question de la souveraineté est sur toutes les lèvres. Chaque pays cherche à retrouver la maîtrise de son destin, de ses approvisionnements et de ses chaînes de production. On se met même à parler de souveraineté européenne, de fédéralisme souverainiste ou de souverainisme fédéral. Contradiction dans les termes ? Pas nécessairement, mais à condition de se mettre d’accord sur le contenu. Pour éviter les écueils du nationalisme comme des coquilles vides, il est indispensable de repenser la question du fédéralisme, qui doit devenir un outil au service du mieux-disant social, fiscal et environnemental, et non plus un moyen détourné de réduire le pouvoir des Etats et de promouvoir une logique de dumping et de concurrence généralisée entre territoires.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Thomas Piketty : « Ce fantasme de l’“union de transfert” en Europe bloque aujourd’hui toute réflexion »                 Revenons en arrière. A ses débuts, l’intégration européenne puisa une partie de son inspiration dans les idées fédérales conservatrices et ordolibérales chères à Hayek et à l’école de Fribourg, avec à la clé une forme de constitutionnalisation rigide des principes du libre-échange et de la concurrence. Après le pouvoir étatique sans limite et la démesure dévastatrice du fascisme, du bolchevisme et du nazisme, il s’agissait d’encadrer la souveraineté nationale et de favoriser la reconstruction de l’Europe sur la base des échanges économiques, sans qu’une nouvelle majorité politique puisse subitement y mettre fin. Le souvenir des années 1930, où la démocratie électorale avait montré ses limites, et où la rupture des échanges entre pays avait aggravé la crise et plongé le monde vers l’abîme, était encore cuisant.          Sacralisation des marchés financiers          Il ne faut pas forcer le trait : l’intégration européenne a toujours combiné de multiples inspirations, au sein de compromis instables, de bifurcations inachevées et d’une multiplicité de trajectoires possibles. Il en ira de même à l’avenir : l’Union européenne n’est pas un produit fini, loin s’en faut. Entre 1950 et 1980, l’Europe s’est également appuyée sur des formes pragmatiques de planification industrielle, de crédit dirigé et de contrôle des flux de capitaux. C’est dans ce contexte que la France, l’Allemagne et leurs voisins ont pu bâtir de puissants Etats sociaux, avec à la clé des investissements collectifs considérables dans l’éducation, la santé, le logement, les infrastructures et la protection sociale, démontrant ainsi à la face du monde qu’il est non seulement possible, mais indispensable, de combiner prospérité économique et socialisation des richesses, respect des droits individuels et forte capacité étatique, sous le contrôle des électeurs et des citoyens.        Il vous reste 56.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/08/thomas-piketty-a-quoi-pourrait-ressembler-un-federalisme-europeen-du-mieux-disant-social_6144938_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0A quoi pourrait ressembler un f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en du mieux-disant social\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-08T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-08T05:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste appelle, dans sa chronique, \u00e0 la constitution d\u2019un noyau dur de pays pr\u00eats \u00e0 investir dans l\u2019avenir gr\u00e2ce \u00e0 des imp\u00f4ts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et \u00e9missions carbone.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6782/3391/1342/671/60/0/3eab1b7_5393460-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-9">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La probable future première ministre italienne a dénoncé une « menace » après que la ministre des affaires européennes a déclaré que Paris serait « très vigilant » sur le respect de l’Etat de droit en Italie. Emmanuel Macron a assuré que la France travaillerait « avec bonne volonté » avec l’exécutif italien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Italie             Giorgia Meloni s’indigne des propos de la ministre française Laurence Boone sur le prochain gouvernement italien      La probable future première ministre italienne a dénoncé une « menace » après que la ministre des affaires européennes a déclaré que Paris serait « très vigilant » sur le respect de l’Etat de droit en Italie. Emmanuel Macron a assuré que la France travaillerait « avec bonne volonté » avec l’exécutif italien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h14, mis à jour à 08h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Laurence Boone et Emmanuel Macron à Prague, lors des débuts de la Communuaté politique européenne, le 7 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 L’axe Paris-Rome s’est brouillé quelques heures, vendredi 7 octobre. Dans un entretien au quotidien La Repubblica, la ministre des affaires européennes française, Laurence Boone, interrogée sur la manière dont Paris travaillerait avec le prochain gouvernement italien, a répondu : « Nous serons très vigilants sur le respect des valeurs et des règles de l’Etat de droit. » « L’Union européenne a déjà démontré sa vigilance à l’égard d’autres pays, comme la Hongrie et la Pologne », a-t-elle ajouté.            Ces déclarations ont provoqué l’ire de Giorgia Meloni, dont le parti d’extrême droite, Fratelli d’Italia, a remporté les législatives, le 25 septembre. La future première ministre de la troisième économie de la zone euro, dont le gouvernement devrait entrer en fonctions d’ici à la fin d’octobre, a dénoncé sur Facebook « une menace inacceptable d’ingérence contre un Etat souverain membre de l’Union européenne ».                             Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                   Avec ces déclarations, la ministre française « réplique la gaffe faite par la première ministre, Elisabeth Borne », ajoute-t-elle. Le 26 septembre, dès le lendemain de la victoire de Mme Meloni, Mme Borne avait prévenu que la France serait « attentive » au « respect » des droits humains et du droit des femmes à avorter.                 La coalition de Mme Meloni dispose de la majorité absolue aussi bien à la chambre des députés qu’au Sénat, et les militants des droits civiques craignent un recul significatif des droits civiques, de l’avortement au mariage de personnes de même sexe, avec l’arrivée au pouvoir de partis défendant les « valeurs familiales et traditionnelles ».            « Je suis confiante dans le fait que le gouvernement français démentira immédiatement ces déclarations », affirme Mme Meloni. « L’ère des gouvernements dirigés par le PD [Parti démocrate, principal parti de gauche] qui demandent protection à l’étranger est terminée. Je crois que c’est clair pour tout le monde, aussi bien en Italie qu’à l’étranger », conclut-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Giorgia Meloni n’incarne pas le retour du fascisme, mais l’apparition d’une nouvelle formule politique »                   « Faire avancer l’Europe »            Le président français, Emmanuel Macron, a assuré, plus tard vendredi, des bonnes relations que Paris souhaite entretenir avec Rome. « Qui que ce soit que le président [Sergio] Mattarella nomme (…) la France travaillera avec bonne volonté [et] exigence pour faire avancer le projet européen dans lequel nous croyons », a lancé le chef de l’Etat français, à l’issue d’un sommet européen à Prague.                « Nous prenons les dirigeants que les peuples de chaque pays nous donnent, et notre devoir c’est, autour de la table, de faire avancer l’Europe, de manière la plus juste, la plus efficace (…) en veillant à respecter tous nos principes, tous nos objectifs, toute notre ambition », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La gêne du gouvernement français après la victoire de Giorgia Meloni en Italie                   M. Macron a, par ailleurs, tressé des lauriers au président du conseil italien sortant et ex-président de la Banque centrale européenne, Mario Draghi. « Je veux dire le bonheur de chaque jour que j’ai de collaborer avec mon ami Mario Draghi », a-t-il insisté.            « Il n’y a jamais eu un jour où nous n’avons pas appris l’un de l’autre, en tout cas où je n’ai pas appris de lui plus modestement, et où nous n’avons pas été heureux de travailler ensemble », a dit le chef de l’Etat. « Je lui dois beaucoup et je pense que c’est une immense chance pour l’Italie et l’Europe que ces années où il a été en charge. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie : qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/giorgia-meloni-s-indigne-des-propos-de-la-ministre-francaise-laurence-boone-sur-le-prochain-gouvernement-italien_6144931_3210.html"},"headline":"Giorgia Meloni s\u2019indigne des propos de\u00a0la\u00a0ministre fran\u00e7aise Laurence Boone sur le prochain gouvernement italien","dateCreated":"2022-10-08T02:14:15+02:00","datePublished":"2022-10-08T02:14:15+02:00","dateModified":"2022-10-08T08:22:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"La probable future premi\u00e8re ministre italienne a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb apr\u00e8s que la ministre des affaires europ\u00e9ennes a d\u00e9clar\u00e9 que Paris serait \u00ab\u00a0tr\u00e8s vigilant\u00a0\u00bb sur le respect de l\u2019Etat de droit en Italie. Emmanuel Macron a assur\u00e9 que la France travaillerait \u00ab\u00a0avec bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb avec l\u2019ex\u00e9cutif italien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/194/0/7796/3898/1342/671/60/0/e670b1d_5396027-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-10">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Réunis à Prague, les Vingt-Sept sont apparus désarmés et de plus en plus inquiets face à la hausse des prix du gaz et de l’électricité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Union européenne             Crise énergétique : les Européens au bord de la panique      Réunis à Prague, les Vingt-Sept sont apparus désarmés et de plus en plus inquiets face à la hausse des prix du gaz et de l’électricité.          Par Virginie Malingre(Prague, envoyée spéciale) et Philippe Ricard(Prague, envoyé spécial)         Publié hier à 20h54, mis à jour à 08h53    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, et le président français, Emmanuel Macron, arrivent au sommet des chefs d’Etat européens, à Prague, le 7 octobre 2022.  MICHAL CIZEK / AFP               D’ordinaire, à la veille d’un conseil européen, les diplomates se veulent rassurants. Mais, ces derniers jours, alors que la réunion des chefs d’Etat et de gouvernement à Prague, vendredi 7 octobre, se rapprochait, plusieurs d’entre eux ne cachaient pas leur inquiétude. Et pas seulement en raison des risques d’escalade, notamment nucléaire, de la guerre en Ukraine. Alors que la flambée des prix de l’énergie, nourrie par l’offensive gazière du Kremlin, menace la paix sociale et leurs économies, les Vingt-Sept restent incapables de s’entendre sur la marche à suivre pour en atténuer les effets délétères. Entre panique et bataille rangée, ils ont essayé, vendredi, « d’identifier leurs points de convergence », confiait-on dans l’entourage de Charles Michel, le président du Conseil, façon de dire qu’un compromis est encore lointain.          Désireux d’afficher leur unité, le président français, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, sont bien arrivés côte à côte sur le site du château de Prague, qui domine la vieille ville, flanqués du chef du gouvernement néerlandais, Mark Rutte. Mais derrière l’image, les tensions entre Paris et Berlin sur les questions énergétiques restent vives.          Plus largement, les Vingt-Sept, qui ont réussi à faire front depuis le début du conflit en Ukraine, savent qu’aujourd’hui leur unité est menacée par le retour de l’inflation galopante. Depuis l’invasion de l’Ukraine, ils ont certes fait en sorte de se passer autant que possible du gaz russe : remplissage des réserves à 90 %, diversification des approvisionnements et réduction de la consommation. Mais, ce faisant, ils ont aussi exacerbé la hausse des prix, à leurs dépens. « Nous avons très substantiellement réduit notre dépendance au gaz russe », s’est réjoui Emmanuel Macron, mais, « à très court terme, nous avons un problème de prix ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la zone euro, une inflation record de 10 % sur un an en septembre                 Von der Leyen sous pression          Pour ne rien arranger, le cavalier seul de l’Allemagne, en achetant d’abord du gaz à des prix élevés pour remplir ses réserves, puis en annonçant, le 29 septembre, un bouclier tarifaire de 200 milliards d’euros, constitue un défi quasi existentiel pour l’Union européenne (UE). Au risque de fragmentation du marché intérieur s’ajoute celui de voir les taux d’intérêt consentis aux pays de la zone euro diverger et l’Union monétaire tanguer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                 Certes, tous les gouvernements ont adopté des plans pour soutenir les ménages et les entreprises, mais tous n’ont pas les mêmes moyens, au sud et plus encore à l’est du continent. « L’économie allemande est si grande que ce que l’Allemagne donne à ses entreprises pourrait détruire le marché intérieur », a ainsi attaqué le premier ministre letton, Krisjanis Karins, jeudi matin. « C’est le début du cannibalisme dans l’UE. Bruxelles doit agir à ce sujet, car cela va détruire l’unité européenne », commentait, pour sa part, le Hongrois Viktor Orban, le 3 octobre, pourtant peu enclin à appeler l’UE à la rescousse. « L’égoïsme allemand doit être remisé au placard », a, pour sa part, pesté le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki.        Il vous reste 60.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/crise-energetique-les-europeens-au-bord-de-la-panique_6144918_3234.html"},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: les Europ\u00e9ens au bord de la panique","dateCreated":"2022-10-07T20:54:42+02:00","datePublished":"2022-10-07T20:54:42+02:00","dateModified":"2022-10-08T08:53:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"description":"R\u00e9unis \u00e0 Prague, les Vingt-Sept sont apparus d\u00e9sarm\u00e9s et de plus en plus inquiets face \u00e0 la hausse des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Prague, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Prague, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/312/0/3743/1871/1342/671/60/0/16f0b9a_5393456-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-11">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ A 17 ans, Shanti De Corte avait miraculeusement survécu à l’attaque terroriste à l’aéroport de Zaventem. Mais elle n’a jamais guéri de son syndrome post-traumatique et sa douleur psychique a été jugée incurable par un collège de médecins.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Attentats à Bruxelles             En Belgique, une victime des attentats de 2016 en grande souffrance psychique a obtenu l’euthanasie      A 17 ans, Shanti De Corte avait miraculeusement survécu à l’attaque terroriste à l’aéroport de Zaventem. Mais elle n’a jamais guéri de son syndrome post-traumatique et sa douleur psychique a été jugée incurable par un collège de médecins.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié hier à 20h45, mis à jour à 09h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/08/19-12">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le directeur du centre des droits humains de Memorial, l’ONG prix Nobel de la paix 2022 avec le Centre ukrainien pour les libertés civiles et le militant biélorusse, Ales Bialiatski, salue une réaction face à des « pays de l’est de l’Europe en danger ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Prix Nobel             Alexandre Tcherkassov : « Ce prix Nobel de la paix est un beau symbole de solidarité »      Le directeur du centre des droits humains de Memorial, l’ONG prix Nobel de la paix 2022 avec le Centre ukrainien pour les libertés civiles et le militant biélorusse, Ales Bialiatski, salue une réaction face à des « pays de l’est de l’Europe en danger ».          Propos recueillis par Isabelle Mandraud(Propos recueillis par )         Publié hier à 19h49, mis à jour à 00h33    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Alexandre Tcherkassov se trouvait à Tbilissi, en Géorgie, pour l’inauguration d’une exposition sur les camps staliniens, lorsqu’il a appris la nouvelle. Pour Le Monde, il réagit et souligne que la « lutte continue pour les réfugiés, les prisonniers, les crimes de guerre ».          Memorial a été classée agent de l’étranger en 2014, accusée de « haute trahison » en 2015, dissoute en décembre 2021 et, aujourd’hui, votre ONG reçoit le prix Nobel de la paix… Quelle est votre réaction ?          J’ai été très étonné en apprenant la nouvelle ! Depuis plusieurs années, nous figurions dans la liste des lauréats pressentis et cette fois, alors qu’il n’y avait aucun signe, on nous décerne le prix… C’est d’autant plus inattendu que, pas plus tard qu’hier, je discutais au téléphone avec Oleksandra Matviichuk [dirigeante du Centre ukrainien pour les libertés civiles], et que cette ONG l’a reçu aussi ! C’est une très, très bonne nouvelle. Alors que, dans le même temps, le tribunal de Moscou continue le procès pour confisquer l’immeuble de Memorial à Moscou…                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la dissolution de l’ONG Memorial marque l’ampleur du recul démocratique de l’ère Poutine                 Ce prix, effectivement partagé à trois, entre un militant biélorusse et deux ONG l’une russe et l’autre ukrainienne, c’est avant tout un message envoyé à Vladimir Poutine ?          Tout le monde parle d’un cadeau pour l’anniversaire de Poutine aujourd’hui. Mais le 7 octobre, ce n’est pas son anniversaire, c’est la date d’exécution d’Anna Politkovskaïa [la journaliste a été assassinée en 2006, le jour du 54e anniversaire de Vladimir Poutine]. Ce prix, c’est pour ceux qui ont survécu et ceux qui n’ont pas pu. Et le fait qu’il soit décerné à trois est un beau symbole de solidarité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine                 Il signifie que les droits humains ne connaissent pas les frontières, que nous devons continuer à lutter pour les réfugiés, les prisonniers, la reconnaissance des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité. C’est la réaction de l’Europe et du monde vis-à-vis des pays de l’est de l’Europe qui sont en danger, alors que presque rien n’a été fait pour prévenir cette guerre et la transformation de ces régimes [russe et biélorusse] en dictatures.          Avant de cofonder Memorial en 1989, Andrei Sakharov avait lui-même obtenu le prix Nobel de la paix en 1975…          Oui. Le prix Nobel ne l’a pas préservé de l’arrestation ni de la relégation à Gorki, pas plus qu’il n’a épargné Soljenitsyne [prix Nobel de littérature en 1970] du bannissement… Mais c’est un geste symbolique très, très important.          Que devient Memorial depuis que la justice russe a prononcé sa dissolution ? Comment poursuivez-vous votre travail dans les circonstances actuelles ?        Il vous reste 25.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/alexandre-tcherkassov-ce-prix-nobel-de-la-paix-est-un-beau-symbole-de-solidarite_6144911_3210.html"},"headline":"Alexandre Tcherkassov\u00a0: \u00ab\u00a0Ce prix Nobel de la paix est un beau symbole de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T19:49:27+02:00","datePublished":"2022-10-07T19:49:27+02:00","dateModified":"2022-10-08T00:33:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Prix Nobel"],"keywords":["International","Europe","Russie","Prix Nobel"],"description":"Le directeur du centre des droits humains de Memorial, l\u2019ONG prix Nobel de la paix 2022 avec le Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles et le militant bi\u00e9lorusse, Ales Bialiatski, salue une r\u00e9action face \u00e0 des \u00ab\u00a0pays de l\u2019est de l\u2019Europe en danger\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud","description":"Propos recueillis par "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/407/0/4000/2000/1342/671/60/0/92f1bdd_1665164749888-000-94u8ax.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-13">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les lauréats russe, biélorusse et ukrainien ont en commun leur engagement pour les droits humains et leur refus de la vision impérialiste du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Europe             Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine      Les lauréats russe, biélorusse et ukrainien ont en commun leur engagement pour les droits humains et leur refus de la vision impérialiste du Kremlin.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié hier à 19h21, mis à jour à 07h37    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ales Bialiatski, à Minsk, le 24 novembre 2011.  SERGEI GRITS / AP               Le 7 octobre 2006, jour anniversaire de Vladimir Poutine, la journaliste Anna Politkovskaïa était assassinée dans la cage d’escalier de son immeuble. Si l’enquête de la justice russe n’a jamais pris la peine de remonter jusqu’aux commanditaires, les observateurs ont toujours estimé que la date choisie pour ce meurtre ne relevait aucunement du hasard.          Seize ans plus tard, celle retenue pour l’attribution du prix Nobel de la paix, le 7 octobre 2022, est certainement plus fortuite. Il n’empêche que le palmarès constitue lui aussi un message à l’adresse de M. Poutine, qui fêtait ce jour-là ses 70 ans.          L’attribution du prix à des défenseurs des droits humains originaires de Russie, de Biélorussie et d’Ukraine sonne comme un défi au président russe, ou au moins aux conceptions impérialistes qui lui sont chères. L’ONG russe Memorial, l’opposant biélorusse Ales Bialiatski et le Centre pour les libertés civiles (CLC) ukrainien combattent, chacun à leur façon, à la fois l’autoritarisme et la vision fantasmée d’une nécessaire unité politique des trois voisins slaves.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la dissolution de l’ONG Memorial marque l’ampleur du recul démocratique de l’ère Poutine                 Dans l’esprit des Russes comme des étrangers, peu d’organisations sont aussi immédiatement associées à la – modeste et mourante – société civile russe que Memorial. C’est aussi pour cette raison que le pouvoir de Vladimir Poutine n’a eu de cesse de la persécuter, jusqu’à la dissolution de l’organisation décidée par la justice en décembre 2021. La conférence de presse convoquée le 6 octobre devant le tribunal Tverskoï, où l’ONG tente de sauver une partie de ses locaux et de ses archives, avait tout d’un involontaire pied de nez.                         Yan Rachinsky (veste marron), cofondateur de Memorial, et Oleg Orlov (au premier plan), l’un des dirigeants de l’ONG, répondent aux journalistes après s’être vu décerner le prix Nobel de la paix, à Moscou, le 7 octobre 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AFP               Oleg Orlov, dirigeant de la branche droits de l’homme de Memorial, a évoqué « l’honneur » de figurer aux côtés d’Ales Bialiatski et du CLC, avec qui Memorial entretient « non seulement une coopération mais aussi une amitié ». « Nous sommes sous pression, eux sont sous le feu de notre propre armée », a précisé M. Orlov, alors que la justice venait de statuer sur la confiscation de l’immeuble historique de l’organisation.          Assignés à un destin post-soviétique          Autre défaite symbolique intervenue vendredi, le Conseil des droits de l’homme des Nations unies a pour la première fois établi un mandat de rapporteur spécial chargé de surveiller la situation des droits humains en Russie. Dix-sept pays ont voté en faveur d’une telle résolution, introduite par des Etats européens, quand vingt-quatre se sont abstenus et six ont voté contre, dont la Chine.          S’agissant des deux autres lauréats, ce serait leur faire injure que de les réduire au contexte russe. De nombreuses voix s’élevaient d’ailleurs vendredi en Ukraine pour se plaindre de voir leur pays une fois de plus assigné à un destin qui ne serait que post-soviétique, et forcé à une réconciliation encore loin d’être désirée. « Le comité Nobel a une compréhension intéressante de “la paix” si des représentants de deux pays ayant agressé un troisième reçoivent tous ensemble le prix Nobel », a aussi fustigé sur Twitter Mykhaïlo Podoliak, conseiller du président Volodymyr Zelensky.        Il vous reste 55.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/un-triple-nobel-de-la-paix-en-forme-de-defi-a-vladimir-poutine_6144909_3210.html"},"headline":"Un triple Nobel de la paix en forme de d\u00e9fi \u00e0 Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-10-07T19:21:52+02:00","datePublished":"2022-10-07T19:21:52+02:00","dateModified":"2022-10-08T07:37:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","Prix Nobel"],"description":"Les laur\u00e9ats russe, bi\u00e9lorusse et ukrainien ont en commun leur engagement pour les droits humains et leur refus de la vision imp\u00e9rialiste du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/106/0/6192/3096/1342/671/60/0/248bb4c_1665156205687-154678.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-14">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Dans un contexte polémique, le président américain, Joe Biden, a signé vendredi un décret proposant un nouveau cadre pour le transfert transatlantique des données.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie        Pixels              Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis      Dans un contexte polémique, le président américain, Joe Biden, a signé vendredi un décret proposant un nouveau cadre pour le transfert transatlantique des données.          Par Alexandre Piquard         Publié hier à 18h46, mis à jour hier à 19h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une « nouvelle étape » dont se félicite Washington dans un dossier ultrasensible : vendredi 7 octobre, le président américain, Joe Biden, a signé un décret permettant d’avancer dans la mise en œuvre d’un nouveau cadre pour le transfert des données personnelles entre l’Union européenne et les Etats-Unis. Ce document prolonge l’accord politique annoncé fin mars par M. Biden et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Le commissaire européen à la justice, Didier Reynders, a salué une « étape importante ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Données numériques : le nouvel accord entre l’Europe et les Etats-Unis suscite des interrogations                 L’enjeu est de taille car le précédent accord, nommé « Privacy Shield », a été invalidé par la justice européenne en juillet 2020. Les juges avaient en effet jugé que certaines lois extraterritoriales américaines donnaient aux autorités et services de renseignement des Etats-Unis un accès aux données des Européens jugé disproportionné et insuffisamment encadré. Cette décision a créé une incertitude juridique mettant en jeu la légalité des services en Europe de Google, Facebook, Amazon, Apple, Microsoft… Et a poussé certains Etats européens, dont la France, à renforcer leurs politiques de souveraineté des données, notamment en matière d’hébergement en ligne dans le « cloud ».                            Lire aussi   L’utilisation de Google Analytics jugée contraire au droit européen sur les données personnelles                 Dès l’annonce de ce vendredi, les lobbys des géants du numérique se sont réjouis : « Les transferts de données sont au cœur de la relation transatlantique et nourrissent le commerce qui aide nos économies à fonctionner, pour le bénéfice des citoyens et des entreprises, qui ont besoin de clarté juridique sur ces questions », a écrit l’association professionnelle CCIA (Computer and Communications Industry Association). « Nous apprécions l’attention portée par l’administration Biden à ce sujet crucial et avons hâte de travailler avec l’UE pour mettre en œuvre l’accord dans les mois à venir », a communiqué l’ITI (Information Technology Industry Council).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Privacy shield : « La situation d’incertitude juridique créée par la Cour de Justice de l’UE est à bien des égards intenable »                 « Le décret répond pleinement à la décision Schrems II de la Cour de justice de l’Union européenne », a affirmé la secrétaire d’Etat au commerce américaine, Gina Raimondo, en référence à l’activiste Max Schrems, qui a déposé la plainte à l’origine de l’invalidation du Privacy Shield et de son prédécesseur, le Safe Harbor, en 2015.          Concrètement, le décret ajoute des « garde-fous » afin, notamment, que les agences de renseignement américaines demandent accès à des données européennes « seulement quand elles poursuivent un objectif de sécurité nationale » et « de façon proportionnée ». Surtout, il propose un mécanisme de recours, à deux niveaux, pour les citoyens européens qui s’estimeraient lésés : l’un auprès d’un officier chargé de la protection des libertés civiles auprès de la direction du renseignement américain, l’autre auprès d’un tribunal indépendant formé par le ministère de la justice.        Il vous reste 47.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/donnees-numeriques-washington-pousse-pour-faire-avancer-le-projet-d-accord-entre-l-union-europeenne-et-les-etats-unis_6144895_3234.html"},"headline":"Donn\u00e9es num\u00e9riques\u00a0: Washington pousse pour faire avancer le projet d\u2019accord entre l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis","dateCreated":"2022-10-07T18:46:29+02:00","datePublished":"2022-10-07T18:46:29+02:00","dateModified":"2022-10-07T19:12:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pixels"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9tats-Unis","Microsoft","Apple","Entreprises","High tech","Amazon","Vie en ligne","Pixels","\u00c9conomie"],"description":"Dans un contexte pol\u00e9mique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a sign\u00e9 vendredi un d\u00e9cret proposant un nouveau cadre pour le transfert transatlantique des donn\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/253/0/3040/1520/1342/671/60/0/00fa999_d392ca72c3ac4acc8402b8986eedb5ea-d392ca72c3ac4acc8402b8986eedb5ea-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-15">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Oleksandra Romantsova, directrice exécutive du Centre pour les libertés civiles ukrainien n’a pas pu contenir son émotion, vendredi 7 octobre, lorsqu’elle a décroché son téléphone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l’Institut Nobel lui a appris que son ONG était lauréate du prix Nobel de la paix 2022.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Prix Nobel             Emotion et surprise : lorsque le Centre pour les libertés civiles ukrainien devient lauréat du prix Nobel de la paix      vidéo   Oleksandra Romantsova, directrice exécutive du Centre pour les libertés civiles ukrainien n’a pas pu contenir son émotion, vendredi 7 octobre, lorsqu’elle a décroché son téléphone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l’Institut Nobel lui a appris que son ONG était lauréate du prix Nobel de la paix 2022.          Par Service vidéo du Monde         Publié hier à 18h01, mis à jour hier à 18h01        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « C’est génial, merci ! », parvient à peine à articuler Oleksandra Romantsova, vendredi 7 octobre, lorsque son interlocuteur, au bout du fil, lui apprend que son ONG, le Centre pour les libertés civiles ukrainien a été choisi pour remporter le prix Nobel de la paix 2022.            Entre larmes, rires et émotions difficilement contenues, Oleksandra Romantsova confie à Olav Njoelstad, directeur de l’Institut Nobel sa joie de voir « la société et la culture ukrainiennes » reconnue par cette prestigieuse instance internationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/07/emotion-et-surprise-lorsque-le-centre-pour-les-libertes-civiles-ukrainien-devient-laureat-du-prix-nobel-de-la-paix_6144891_3210.html"},"headline":"Emotion et surprise\u00a0: lorsque le Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien devient laur\u00e9at du prix Nobel de la paix","dateCreated":"2022-10-07T18:01:30+02:00","datePublished":"2022-10-07T18:01:30+02:00","dateModified":"2022-10-07T18:01:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Prix Nobel"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Prix Nobel"],"description":"Oleksandra Romantsova, directrice ex\u00e9cutive du Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien n\u2019a pas pu contenir son \u00e9motion, vendredi 7\u00a0octobre, lorsqu\u2019elle a d\u00e9croch\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l\u2019Institut Nobel lui a appris que son ONG \u00e9tait laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix\u00a02022.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/442/0/5276/2638/1342/671/60/0/5a43798_f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Emotion et surprise\u00a0: lorsque le Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien devient laur\u00e9at du prix Nobel de la paix","uploadDate":"2022-10-07T18:01:30+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ea28l?pubtool=oembed","duration":"02:25"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/442/0/5276/2638/1342/671/60/0/5a43798_f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-16">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Vendredi, Memorial a obtenu le prix Nobel de la paix aux côtés du militant biélorusse Ales Bialiatski et du Centre des libertés civiles, une organisation de défense des droits de l’homme ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                    Près de 2 500 kilomètres carrés de territoires ukrainiens libérés dans la dernière contre-offensive, selon Volodymyr Zelensky         Le prix Nobel de la paix décerné à des critiques de Vladimir Poutine et de son régime         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des militaires ukrainiens, à l’extérieur de Svyatogirsk, le 7 octobre 2022.    ANATOLII STEPANOV/AFP          Les troupes ukrainiennes, à l’offensive sur tous les fronts depuis le début de septembre, ont déjà repris l’essentiel de la région de Kharkiv (Nord-Est) et d’importants nœuds logistiques, tels qu’Izioum, Koupiansk et Lyman (Est). « Depuis le 1er octobre, et rien que dans la région de Kherson, plus de 500 kilomètres carrés de territoire et des dizaines de localités ont été libérés », a déclaré, jeudi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Les bombardements se poursuivent, en particulier dans la région de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, l’une de celles que Moscou affirme avoir annexées, où une frappe a fait au moins sept morts et cinq disparus, selon le chef de l’administration militaire locale, Oleksandr Staroukh.Le président américain, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d’« apocalypse » pour la première fois depuis la guerre froide, en raison des menaces de Vladimir Poutine d’employer l’arme nucléaire.La France envisage l’envoi de nouveaux canons Caesar, pièce maîtresse de l’artillerie française, a annoncé Emmanuel Macron, jeudi. Depuis le début du conflit, la France a fourni dix-huit canons Caesar de 155 millimètres d’une portée de 40 kilomètres, montés sur camion.Moscou a fustigé, jeudi, les propos de Volodymyr Zelensky, qui a évoqué, lors d’une interview, des « frappes préventives » de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) contre la Russie. La présidence ukrainienne a publié un message expliquant que les propos de M. Zelensky avaient été mal compris et qu’il parlait de sanctions et non de frappes nucléaires.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) considère la centrale nucléaire de Zaporijia comme une installation ukrainienne, alors que Vladimir Poutine a ordonné, mercredi par décret, de transférer le contrôle de la centrale aux autorités russes et d’en faire une « propriété fédérale ».A la suite du sabotage des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, la Norvège a annoncé qu’elle allait limiter l’accès des bateaux de pêche russes à ses ports, durcissant ainsi ses mesures de sécurité.Un huitième train de sanctions européennes contre la Russie est entré en vigueur jeudi. Il instaure pour 7 milliards d’euros de nouvelles interdictions d’importation, afin de réduire les revenus de la Russie.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer l’hiver         Décryptages. Poutine transfère à la Russie le contrôle de la centrale ukrainienne de Zaporijia         Factuel. La Communauté politique européenne lancée à Prague pour souligner l’isolement de Vladimir Poutine         Témoignages. Journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je vais préparer ma “valise nucléaire”, mais on ne sait jamais quand ni où cela peut arriver »         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine                          Près de 2 500 kilomètres carrés de territoires ukrainiens libérés dans la dernière contre-offensive, selon Volodymyr Zelensky         Le prix Nobel de la paix décerné à des critiques de Vladimir Poutine et de son régime         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-08T04:16:21+00:00","coverageEndTime":"2022-10-08T04:16:21+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","description":"Vendredi, Memorial a obtenu le prix Nobel de la paix\u00a0aux c\u00f4t\u00e9s du militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski et du Centre des libert\u00e9s civiles, une organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme ukrainienne.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : près de 2 500 km2 libérés dans la dernière contre-offensive, selon Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vendredi, Memorial a obtenu le prix Nobel de la paix\u00a0aux c\u00f4t\u00e9s du militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski et du Centre des libert\u00e9s civiles, une organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme ukrainienne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2699/1342/905/3/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-08T04:16:21+00:00"
,"endDate":"2022-10-08T04:16:21+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-08T04:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T22:14:12+00:00","articleBody":"     Le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) va utiliser son nouvel instrument d\u2019aide pour faire face aux chocs alimentaires et d\u00e9bloquer ainsi 1,3\u00a0milliard de dollars (1,330\u00a0milliard d\u2019euros environ) de financement d\u2019urgence \u00e0 destination de l\u2019Ukraine.          Cette nouvelle enveloppe vise \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir l\u2019Ukraine face \u00e0 ses besoins urgents en termes de balance des paiements\u00a0\u00bb mais \u00e9galement \u00e0 \u00ab\u00a0jouer un r\u00f4le catalyseur pour de futurs soutiens financiers de la part de donateurs et cr\u00e9anciers de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, explique, vendredi, l\u2019institution dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9chelle et l\u2019intensit\u00e9 de la guerre lanc\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine il y a plus de sept mois a caus\u00e9 des souffrances humaines consid\u00e9rables et fortement touch\u00e9 l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb ukrainienne, a estim\u00e9 l\u2019institution dans son communiqu\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Le PIB est attendu en recul de 35\u00a0% en\u00a02022 par rapport \u00e0 2021 et les besoins de financement restent tr\u00e8s importants.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avait annonc\u00e9 cette aide du FMI plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e sur Twitter, ajoutant que \u00ab\u00a0les fonds arriver[aient] en Ukraine d\u00e8s aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb et remerciant la directrice g\u00e9n\u00e9rale Kristalina Georgieva et le conseil d\u2019administration du FMI, \u00ab\u00a0pour leur soutien\u00a0\u00bb.          Le Fonds a par ailleurs soulign\u00e9 \u00ab\u00a0les \u00e9loges m\u00e9rit\u00e9s aux autorit\u00e9s pour avoir su maintenir la stabilit\u00e9 macro\u00e9conomique du pays dans ces circonstances extr\u00eamement difficiles\u00a0\u00bb.          Fin septembre, la Banque mondiale avait \u00e9galement accord\u00e9 530\u00a0millions de dollars de soutien suppl\u00e9mentaire pour \u00ab\u00a0faire face aux besoins urgents engendr\u00e9s par l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb, portant l\u2019ensemble de l\u2019aide accord\u00e9e par l\u2019institution \u00e0 13\u00a0milliards de dollars depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FMI d\u00e9bloque 1,3\u00a0milliard de dollars de financement d\u2019urgence pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-07T22:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T20:41:08+00:00","articleBody":"     La ville de Liverpool, dans le nord de l\u2019Angleterre, accueillera en mai le concours de l\u2019Eurovision, le Royaume-Uni l\u2019organisant au nom de l\u2019Ukraine en raison de la guerre. Les demi-finales auront lieu les 9 et 11\u00a0mai, puis la finale le 13\u00a0mai. L\u2019extravagant concours, qui en est \u00e0 sa 67e\u00a0\u00e9dition, est suivi par des dizaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.          \u00ab\u00a0Nous l\u2019avons fait\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e sur Twitter Joanne Anderson, la maire de Liverpool, d\u2019o\u00f9 \u00e9taient originaires les Beatles. \u00ab\u00a0Nous allons avoir la plus grande f\u00eate jamais organis\u00e9e\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la chanteuse Sonia Evans, originaire de Liverpool, qui avait repr\u00e9sent\u00e9 le Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Eurovision en\u00a01993.                    Cette \u00e9dition aura sans aucun doute, comme celle de l\u2019an dernier, une connotation tr\u00e8s politique. \u00ab\u00a0Ville accueillante avec un fier patrimoine musical, Liverpool offrira un spectacle inoubliable qui c\u00e9l\u00e8bre la riche culture et la cr\u00e9ativit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a promis la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, sur Twitter.                    Apr\u00e8s sa premi\u00e8re place symbolique \u00e0 Turin, en Italie, en mai dernier, l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9tait vu \u00f4ter en juin le droit d\u2019accueillir l\u2019Eurovision par l\u2019Union europ\u00e9enne de radio-t\u00e9l\u00e9vision, qui avait estim\u00e9 que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 n\u2019\u00e9taient pas r\u00e9unies en raison de l\u2019invasion du pays par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liverpool accueillera l\u2019\u00e9dition 2023 de l\u2019Eurovision, au nom de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-07T20:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T19:54:33+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens sur le toit d\u2019un char ukrainien, pr\u00e8s de Borova, le 7\u00a0octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/d583f5b_1665172407501-689709.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-07T20:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T19:21:21+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes lors de sa derni\u00e8re contre-offensive, lanc\u00e9e \u00e0 la fin de septembre, a affirm\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0:           \u00ab\u00a0Rien que cette semaine, nos soldats ont lib\u00e9r\u00e9 776\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire dans l\u2019est de notre pays et 29\u00a0localit\u00e9s, dont 6 dans la r\u00e9gion de Louhansk. Au total, 2\u00a0434\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de notre territoire et 96\u00a0localit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but de cette op\u00e9ration offensive.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 2\u00a0500 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoires ukrainiens lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive...","dateModified":"2022-10-07T19:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T19:15:07+00:00","articleBody":"     Les laur\u00e9ats russe, bi\u00e9lorusse et ukrainien ont en commun leur engagement pour les droits humains et leur refus de la vision imp\u00e9rialiste du Kremlin.             Lire aussi :     Un triple Nobel de la paix en forme de d\u00e9fi \u00e0 Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-07T19:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T18:52:25+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s populaire chez les jeunes g\u00e9n\u00e9rations russes, le rappeur Oxxxymiron a \u00e9t\u00e9 catalogu\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, selon une liste actualis\u00e9e des personnalit\u00e9s class\u00e9es sous cette appellation et publi\u00e9e par le minist\u00e8re de la justice russe. Miron Fiodorov, 37\u00a0ans, dont le nom de sc\u00e8ne est Oxxxymiron, s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la fin de f\u00e9vrier dans une vid\u00e9o enflamm\u00e9e \u00ab\u00a0contre cette guerre que la Russie d\u00e9clenche contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui est \u00ab\u00a0une catastrophe et un crime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, avait-il affich\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.                    Outre Oxxxymiron, l\u2019\u00e9crivain de science-fiction Dmitri Gloukhovski, qui risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s l\u2019offensive lanc\u00e9e en Ukraine, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur cette liste. L\u2019\u00e9crivain de 43\u00a0ans, auteur du best-seller\u00a0Metro 2033, avait demand\u00e9 aux autorit\u00e9s russes d\u2019\u00ab\u00a0arr\u00eate[r] la guerre\u00a0!\u00a0\u00bb dans la foul\u00e9e des premiers combats en Ukraine. Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe avait d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9 au d\u00e9but de juin l\u2019\u00e9crivain, qui se trouve probablement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, sur sa liste des personnes recherch\u00e9es en Russie.          Aliona Popova, une militante russe pour le respect des droits humains connue pour sa campagne num\u00e9rique contre les violences domestiques en Russie, est \u00e9galement class\u00e9e comme \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, selon la liste publi\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La star du rap russe Oxxxymiron d\u00e9sign\u00e9e \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb par Moscou","dateModified":"2022-10-07T20:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T18:33:22+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, et ses \u00e9quipes \u00ab\u00a0travaillent dur\u00a0\u00bb pour prolonger l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales via la mer Noire, a annonc\u00e9 vendredi son porte-parole, St\u00e9phane Dujarric. \u00ab\u00a0Ils travaillent \u00e9galement activement pour lever les derniers obstacles aux exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Deux accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU\u00a0: le premier permet pour cent vingt jours les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre\u00a0; le deuxi\u00e8me vise \u00e0 faciliter les exportations de nourriture et d\u2019engrais russes, malgr\u00e9 les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie. Mais Moscou se plaint de ne pas pouvoir vendre, malgr\u00e9 cet accord, sa production et ses engrais en raison des sanctions qui touchent les secteurs financiers et logistiques.          Les prix mondiaux des produits alimentaires ont poursuivi leur baisse en septembre, a annonc\u00e9 vendredi la FAO, l\u2019organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture. Mais l\u2019indice FAO des prix des c\u00e9r\u00e9ales remonte l\u00e9g\u00e8rement de 1,5\u00a0% par rapport \u00e0 ao\u00fbt. Les prix internationaux du bl\u00e9 ont rebondi de 2,2\u00a0%, \u00e0 cause d\u2019inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9cheresse aux Etats-Unis et en Argentine et d\u2019incertitudes sur la prolongation de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet.             Lire aussi :   Bl\u00e9 ukrainien\u00a0: le d\u00e9fi de pr\u00e9server un accord fragile          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"N\u00e9gociations en cours pour prolonger l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes (ONU)","dateModified":"2022-10-07T18:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T17:51:21+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a ordonn\u00e9, vendredi, la confiscation des bureaux de Memorial dans la capitale russe, quelques heures apr\u00e8s que l\u2019ONG a obtenu le prix Nobel de la paix, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019un militant bi\u00e9lorusse et du Centre pour les libert\u00e9s civiles, une organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme ukrainienne.          Les locaux principaux de Memorial en Russie \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en biens publics\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le tribunal de Tversko\u00ef \u00e0 l\u2019agence de presse Interfax \u00e0 l\u2019issue d\u2019un \u00e9ni\u00e8me proc\u00e8s visant l\u2019ONG. Les bureaux du centre-ville de Moscou de l\u2019organisation accueillaient notamment les services administratifs de Memorial, mais aussi r\u00e9guli\u00e8rement des expositions ouvertes au public.          Un repr\u00e9sentant du tribunal de Tversko\u00ef a affirm\u00e9 que Memorial \u00ab\u00a0avait marqu\u00e9 son implication dans la r\u00e9habilitation des criminels nazis, discr\u00e9dit\u00e9 les autorit\u00e9s et cr\u00e9\u00e9 une fausse image de l\u2019URSS\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence de presse Ria Novosti. Interdite en Russie depuis d\u00e9cembre\u00a02021, l\u2019ONG est une r\u00e9f\u00e9rence de la lutte pour les libert\u00e9s et la m\u00e9moire des r\u00e9pressions politiques dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe ordonne la confiscation des bureaux de Memorial \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-10-07T18:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T17:24:49+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas r\u00e9ellement la guerre en Ukraine. Leur passivit\u00e9 s\u2019explique par la peur, et l\u2019emprise qu\u2019exerce Vladimir Poutine sur la soci\u00e9t\u00e9.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les Russes se sentent comme du gibier face \u00e0 un Etat pr\u00e9dateur invincible\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-07T17:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T17:06:14+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9unis \u00e0 Prague vendredi 7\u00a0octobre, ont esquiss\u00e9 les grandes lignes d\u2019une r\u00e9ponse commune contre la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0La Russie a tir\u00e9 un missile \u00e9nerg\u00e9tique sur le continent europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui repr\u00e9sente les Etats membres. Les Vingt-Sept \u00ab\u00a0partagent une ambition commune de faire baisser les prix des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Mais ils sont divis\u00e9s sur les moyens et il y a urgence \u00e0 trouver des compromis qui all\u00e9geront le fardeau \u00e9conomique des citoyens et des entreprises de l\u2019UE.          L\u2019\u00e9conomie du Vieux Continent d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment de ses importations d\u2019hydrocarbures et souffre durement des coupures de livraisons impos\u00e9es par la Russie. Mais elle peine \u00e0 trouver une parade commune, tant les int\u00e9r\u00eats divergent entre les pays qui misent sur le nucl\u00e9aire comme la France, ceux qui comptent sur le charbon comme l\u2019Allemagne, ou ceux qui sont historiquement li\u00e9s aux hydrocarbures russes en Europe centrale.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a soulign\u00e9 que l\u2019UE \u00e9tait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0beaucoup mieux pr\u00e9par\u00e9e pour affronter l\u2019hiver\u00a0\u00bb. Les Europ\u00e9ens ont pris des mesures pour limiter leur consommation d\u2019\u00e9nergie et diversifier leurs approvisionnements. La part du gaz import\u00e9 de Russie a chut\u00e9 de 41\u00a0% avant le d\u00e9clenchement de la guerre en f\u00e9vrier \u00e0 7,5\u00a0% aujourd\u2019hui, a-t-elle soulign\u00e9.          Il y a un \u00ab\u00a0large soutien\u00a0\u00bb des Vingt-Sept pour mettre en place d\u2019ici au printemps des achats group\u00e9s de gaz afin de renforcer le pouvoir de n\u00e9gociation des Europ\u00e9ens, a-t-elle dit. La cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a aussi r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses diff\u00e9rentes pistes pour faire baisser les factures de gaz\u00a0: n\u00e9gocier des corridors de fluctuation des cours avec les fournisseurs amicaux de l\u2019UE, explorer des moyens de limiter les prix du gaz pour \u00e9liminer les pics li\u00e9s notamment \u00e0 la sp\u00e9culation, et d\u00e9coupler les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de ceux du gaz.          Elle a \u00e9galement insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0pr\u00e9server le march\u00e9 unique\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le toll\u00e9 provoqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le plan de 200\u00a0milliards d\u2019euros de Berlin pour prot\u00e9ger son \u00e9conomie. Plusieurs dirigeants ont critiqu\u00e9 un cavalier seul de l\u2019Allemagne, qui menace la coh\u00e9sion europ\u00e9enne. La puissance budg\u00e9taire de la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne et sa capacit\u00e9 \u00e0 financer un solide bouclier, risque d\u2019avantager les entreprises allemandes au d\u00e9triment de leurs concurrentes des autres pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague, l\u2019UE peaufine sa strat\u00e9gie face au \u00ab\u00a0missile \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de Poutine","dateModified":"2022-10-07T17:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T17:03:03+00:00","articleBody":"                               Des soldats ukrainiens s\u2019agenouillent au passage de leurs camarades portant les cercueils de militaires ukrainiens tu\u00e9s au combat, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire. A Lviv, le\u00a07\u00a0octobre 2022. YURIY DYACHYSHYN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/35cf03b_1665162081492-154901.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-07T17:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T16:31:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de raison d\u2019ajuster notre propre posture nucl\u00e9aire strat\u00e9gique, pas plus que nous n\u2019avons d\u2019indications que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser de mani\u00e8re imminente des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a dit vendredi la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre.          Cette mise au point survient apr\u00e8s des propos particuli\u00e8rement forts tenus jeudi par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estim\u00e9 que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.          Interrog\u00e9e pour savoir si ce ton plus alarmiste \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 de nouveaux renseignements obtenus par les Etats-Unis, la porte-parole a r\u00e9pondu\u00a0\u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb, lors d\u2019une br\u00e8ve session de questions-r\u00e9ponses avec des journalistes.          S\u2019exprimant \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une collecte de fonds dans le cadre de la campagne s\u00e9natoriale d\u00e9mocrate, \u00e0 New York, M.\u00a0Biden a compar\u00e9 jeudi le contexte actuel \u00e0 l\u2019une des p\u00e9riodes les plus mena\u00e7antes de l\u2019apr\u00e8s-guerre. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la perspective d\u2019une apocalypse depuis Kennedy et la crise des missiles cubains\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Du 14\u00a0au\u00a028\u00a0octobre\u00a01962, la crise des missiles install\u00e9s \u00e0 Cuba par l\u2019Union sovi\u00e9tique et rep\u00e9r\u00e9s par les Etats-Unis avait fait trembler la plan\u00e8te, laissant craindre une guerre nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Il existe (\u2026)\u00a0une menace directe d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires si les choses continuent de suivre la voie qu\u2019elles empruntent actuellement\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 M.\u00a0Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas d\u2019indications\u00a0\u00bb que la Russie se pr\u00e9pare \u00ab\u00a0de mani\u00e8re imminente\u00a0\u00bb \u00e0 utiliser l\u2019arme n...","dateModified":"2022-10-07T16:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T16:03:44+00:00","articleBody":"     Oleksandra Romantsova, directrice ex\u00e9cutive du Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, n\u2019a pas pu contenir son \u00e9motion, vendredi, lorsqu\u2019elle a d\u00e9croch\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l\u2019Institut Nobel, lui a appris que son ONG \u00e9tait laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix\u00a02022.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-07T16:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T15:38:33+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a annonc\u00e9 vendredi la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fonds sp\u00e9cial de 100\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine puisse \u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant la presse \u00e0 Prague \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en. Ce fonds financera l\u2019achat\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb\u00a0comme celles d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es par la France depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine en f\u00e9vrier, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          La France a fourni jusqu\u2019ici dix-huit canons Caesar de 155 mm d\u2019une port\u00e9e de 40 km, des missiles antichar et anti-a\u00e9rien, des v\u00e9hicules de l\u2019avant-blind\u00e9 (VAB), du carburant, des \u00e9quipements individuels et une quinzaine de canons tract\u00e9s TRF1 de 155 mm \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Il y a tr\u00e8s clairement une volont\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9e d\u2019accompagner l\u2019Ukraine dans ce moment de la guerre, de continuer \u00e0 l\u2019accompagner par notre soutien budg\u00e9taire, par la pr\u00e9paration de la reconstruction ou par notre soutien militaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Emmanuel Macron.          Le chef de l\u2019Etat a par ailleurs confirm\u00e9 que la France envisageait de livrer six canons Caesar suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark. \u00ab\u00a0Mais c\u2019est une discussion qui rev\u00eat certains aspects techniques qui est en train d\u2019\u00eatre finalis\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Au sein de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, certains s\u2019interrogent sur cette aide. \u00ab\u00a0Les \u00e9quipements disponibles sont ceux qui servent dans l\u2019arm\u00e9e de terre fran\u00e7aise, qui sont justement dimensionn\u00e9s (\u2026). S\u2019ils sont envoy\u00e9s en Ukraine, c\u2019est une capacit\u00e9 militaire qui est amput\u00e9e\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Pierre Schill, chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de terre, lors d\u2019une audition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 20\u00a0juillet.             Lire aussi :     La France pr\u00e9pare la livraison de nouveaux canons Caesar \u00e0 l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat direct par Kiev de mat\u00e9riel militaire","dateModified":"2022-10-07T17:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T15:16:33+00:00","articleBody":"     Qu\u2019est-ce que la mobilisation partielle annonc\u00e9e par Vladimir Poutine\u00a0? La menace russe de recourir \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire est-elle s\u00e9rieuse\u00a0? Quel soutien militaire la France a-t-elle apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0? Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Le Monde\u00a0r\u00e9pond en direct \u00e0 vos interrogations dans son live quotidien. Voici les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-07T15:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:51:44+00:00","articleBody":"     Ian Ratchinski, le pr\u00e9sident de l\u2019ONG russe Memorial, bannie de Russie, a affirm\u00e9 vendredi que l\u2019obtention du prix Nobel de la paix donnait \u00ab\u00a0de la force morale (\u2026) \u00e0 tous les militants russes des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb\u00a0en\u00a0\u00ab\u00a0des temps d\u00e9primants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas oublier ceux qui sont en prison\u00a0\u00bb, a-t-il dit, \u00e0 la sortie d\u2019un tribunal de Moscou apr\u00e8s un nouveau proc\u00e8s contre l\u2019ONG, et de citer les opposants russes incarc\u00e9r\u00e9s Alexe\u00ef Navalny et Ilia Iachine.          \u00ab\u00a0C\u2019est un honneur d\u2019\u00eatre [laur\u00e9ats] ensemble\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 Oleg Orlov, figure historique de Memorial, en r\u00e9f\u00e9rence au Centre des libert\u00e9s civiles, une organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous sommes sous pression, eux sont sous le feu de notre propre arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. Interdite en Russie, Memorial est une r\u00e9f\u00e9rence de la lutte pour les libert\u00e9s et la m\u00e9moire des r\u00e9pressions politiques dans le pays et en ex-URSS.          Le prestigieux prix a \u00e9t\u00e9 conjointement attribu\u00e9 au militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, en prison dans son pays, \u00e0 l\u2019ONG Memorial \u2013 frapp\u00e9e par un ordre de dissolution en Russie \u2013 et au Centre pour les libert\u00e9s civiles, qui s\u2019emploie aujourd\u2019hui \u00e0 documenter les\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre russes\u00a0\u00bb\u00a0dans le conflit en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Nobel de la paix donne de la \u00ab\u00a0force morale\u00a0\u00bb aux militants, affirme l\u2019ONG Memorial","dateModified":"2022-10-07T15:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:37:55+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomiste Yuriy Gorodnichenko souligne, dans une tribune au Monde, l\u2019originalit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie de guerre ukrainienne, fond\u00e9e sur une intervention limit\u00e9e de l\u2019Etat et sur le financement ext\u00e9rieur.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9silience des Ukrainiens r\u00e9sulte \u00e9galement des choix de politique \u00e9conomique du gouvernement\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-07T14:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:19:42+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a salu\u00e9 vendredi 7\u00a0octobre l\u2019attribution du prix Nobel de la paix \u00e0 un trio de repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie, qui \u00ab\u00a0met en lumi\u00e8re le pouvoir de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour faire avancer la paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les groupes de la soci\u00e9t\u00e9 civile sont l\u2019oxyg\u00e8ne de la d\u00e9mocratie, des catalyseurs de la paix, du progr\u00e8s social et de la croissance \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Il a \u00e9galement soulign\u00e9 que l\u2019espace de ces groupes \u00ab\u00a0se r\u00e9tr\u00e9cit \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, de m\u00eame que les d\u00e9fenseurs des droits humains, militants environnementaux et journalistes sont victimes d\u2019\u00ab\u00a0arrestations arbitraires, de dures peines de prison, de campagnes de d\u00e9nigrement, d\u2019amendes paralysant leur action et d\u2019attaques violentes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nobel de la paix\u00a0: le chef de l\u2019ONU salue la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00ab\u00a0oxyg\u00e8ne de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-07T14:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:07:13+00:00","articleBody":"     Le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien, charg\u00e9 d\u2019attribuer le prix Nobel de la paix, a r\u00e9compens\u00e9 vendredi un opposant bi\u00e9lorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de d\u00e9fense des droits humains, la russe Memorial et l\u2019ukrainienne le Centre des libert\u00e9s civiles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-07T14:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:32:56+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de \u00ab\u00a0continuer\u00a0\u00bb \u00e0 mettre \u00ab\u00a0la pression sur le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e en vigueur jeudi 6\u00a0octobre du huiti\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes. Il s\u2019agit de la \u00ab\u00a0principale source de revenus de l\u2019Etat agresseur\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien en s\u2019adressant aux dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Prague.          Il a remerci\u00e9 les Vingt-Sept pour ce nouveau train de sanctions, qui impose de nouvelles restrictions commerciales \u00e0 la Russie et allonge la liste des personnes vis\u00e9es par des gels d\u2019avoirs et des interdictions de voyage dans l\u2019UE.          M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 les appels de Kiev en faveur de la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, que la Russie s\u2019est formellement appropri\u00e9e par d\u00e9cret, mercredi, apr\u00e8s sept mois d\u2019occupation. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement de mat\u00e9riel militaire russe, mais aussi du retrait de toutes les troupes de la centrale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky, ajoutant qu\u2019environ 500\u00a0Russes s\u2019y trouvent actuellement.          La Commission europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 jeudi que les nouvelles sanctions \u00e9taient une \u00ab\u00a0riposte \u00e0 l\u2019escalade de la Russie dans la guerre ill\u00e9gale qu\u2019elle continue de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine, qu\u2019illustrent notamment l\u2019annexion de territoires ukrainiens \u00e0 l\u2019issue de simulacres de \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d, la mobilisation de troupes suppl\u00e9mentaires et la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire ouvertement brandie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     La fuite en avant de Vladimir Poutine\u00a0: mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes et chantage nucl\u00e9aire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky demande \u00e0 l\u2019UE \u00ab\u00a0plus de pression\u00a0\u00bb sur le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe","dateModified":"2022-10-07T14:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:18:08+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1f50105_1665148627633-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire en Ukraine, jeudi 6 octobre","dateModified":"2022-10-07T13:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:02:09+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Hongkong ont annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elles ne donneraient suite \u00e0 aucune sanction occidentale \u00ab\u00a0unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019accostage dans ses eaux d\u2019un yacht li\u00e9 \u00e0 l\u2019un des oligarques les plus riches de Russie. Ce bateau de 142 m\u00e8tres, baptis\u00e9\u00a0The-North, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 jeudi par des habitants non loin de l\u2019entr\u00e9e du port de la ville. Il serait li\u00e9 \u00e0 Alexe\u00ef Mordachov, le principal actionnaire du groupe sid\u00e9rurgique russe Severstal. Il est vis\u00e9 par les sanctions prises par les Etats-Unis, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni.          De nombreuses autorit\u00e9s, notamment espagnoles, italiennes, fran\u00e7aises et fidjiennes, ont saisi des yachts li\u00e9s \u00e0 des oligarques russes afin de faire pression sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Le minist\u00e8re de la marine de Hongkong a d\u00e9clar\u00e9 appliquer les sanctions prises par les Nations unies, mais pas celles impos\u00e9es par des Etats seuls.          Au d\u00e9but de la guerre en Ukraine, The-North\u00a0a mis le cap vers le port de Vladivostok, dans l\u2019est de la Russie, o\u00f9 il s\u2019est ancr\u00e9 d\u00e9but mars. Selon des sites sp\u00e9cialis\u00e9s, le navire, qui est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 500\u00a0millions de dollars, a quitt\u00e9 Vladivostok la semaine derni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hongkong n\u2019imposera pas de sanctions au yacht d\u2019un oligarque russe","dateModified":"2022-10-07T13:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:50:02+00:00","articleBody":"     Analyse | Les r\u00eaves expansionnistes de Vladimir Poutine s\u2019arr\u00eatent ici, \u00e0 cette guerre n\u00e9ocoloniale contre l\u2019Ukraine qu\u2019il a lui-m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le chef du Kremlin a beau multiplier les discours sur la\u00a0\u00ab\u00a0grandeur\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie, la soci\u00e9t\u00e9 n\u2019adh\u00e8re pas \u00e0 l\u2019entreprise. Des centaines de milliers de Russes \u2013\u00a0sept cent mille, selon les estimations \u00e9tablies le 4\u00a0octobre par la version russe du magazine\u00a0Forbes\u00a0\u2013\u00a0ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fuir leur propre pays\u2026 et le mouvement semble ne pas vouloir se tarir.             Lire aussi :     Vladimir Poutine ou le cr\u00e9puscule de l\u2019imp\u00e9rialisme russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-07T13:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:33:45+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que Volodymyr Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 jeudi des \u00ab\u00a0frappes pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN contre la Russie, aussit\u00f4t rectifi\u00e9es en \u00ab\u00a0sanctions pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb par la pr\u00e9sidence ukranienne, l\u2019agence de presse Reuters rapporte vendredi la r\u00e9action du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov. Selon lui, les propos du pr\u00e9sident ukrainien justifient l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Avec cette d\u00e9claration, M.\u00a0Zelensky aurait \u00ab\u00a0en fait fourni de nouvelles preuves au monde de la menace que repr\u00e9sente le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov. \u00ab\u00a0C\u2019est pour cette raison qu\u2019une op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, pour les neutraliser\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon l\u2019agence de presse russe RIA, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident ukrainien, les qualifiant \u00ab\u00a0d\u2019appel \u00e0 commencer une nouvelle guerre mondiale dont les cons\u00e9quences seraient impr\u00e9visibles et monstrueuses\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Sergue\u00ef Lavrov, les propos de Volodymyr Zelensky ont \u00ab\u00a0fourni de nouvelles preuves de la menace qu...","dateModified":"2022-10-07T17:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:19:26+00:00","articleBody":"     Le Centre pour les libert\u00e9s civiles, ONG ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en\u00a02007, \u00e0 Kiev, la capitale. \u00ab\u00a0Le centre a pris position pour renforcer la soci\u00e9t\u00e9 civile ukrainienne et faire pression sur les autorit\u00e9s afin de faire de l\u2019Ukraine une d\u00e9mocratie \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le comit\u00e9 Nobel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est le Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, colaur\u00e9at du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T12:37:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:01:04+00:00","articleBody":"     Initiateur du mouvement d\u00e9mocratique qui a \u00e9merg\u00e9 en Bi\u00e9lorussie au milieu des ann\u00e9es 1980, Ales Bialiatski, \u00e2g\u00e9 de 60\u00a0ans, est un militant politique bi\u00e9lorusse actuellement incarc\u00e9r\u00e9, connu pour son travail \u00e0 la t\u00eate de Viasna, la principale organisation de d\u00e9fense des droits humains en Bi\u00e9lorussie.          \u00ab\u00a0Il a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 promouvoir la d\u00e9mocratie et le d\u00e9veloppement pacifique dans son pays d\u2019origine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0le comit\u00e9 Nobel, qui a appel\u00e9 la Bi\u00e9lorussie \u00e0 lib\u00e9rer le militant emprisonn\u00e9. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que cela se produira et qu\u2019il viendra \u00e0 Oslo pour recevoir le prix, a ajout\u00e9 sa pr\u00e9sidente Berit\u00a0Reiss-Andersen.\u00a0Mais il y a des milliers de prisonniers politiques en Bi\u00e9lorussie et je crains peut-\u00eatre que mon souhait ne soit pas tr\u00e8s r\u00e9aliste.\u00a0\u00bb                Ales Bialiatski, \u00e0 Minsk, en d\u00e9cembre 2019. SERGEI GAPON \/ AFP           M.\u00a0Bialiatski avait \u00e9t\u00e9 de nouveau jet\u00e9 en prison lors des manifestations massives contre la r\u00e9\u00e9lection, jug\u00e9e frauduleuse par les Occidentaux, du pr\u00e9sident autoritaire Alexandre Loukachenko en\u00a02020. Rassemblant des dizaines de milliers de manifestants pendant des mois, le mouvement de contestation a \u00e9t\u00e9 durement mat\u00e9.          Dans une premi\u00e8re r\u00e9action vendredi, l\u2019\u00e9pouse de M. Bialiatski s\u2019est dite submerg\u00e9e par l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9motion\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0reconnaissante\u00a0\u00bb. En exil, la cheffe de file de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme la v\u00e9ritable vainqueure du scrutin de 2020, a, elle, salu\u00e9 la reconnaissance d\u2019un \u00ab\u00a0combat pour la libert\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/08fda52_5393638-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est Ales Bialiatski, colaur\u00e9at du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T12:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:32:01+00:00","articleBody":"     Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a innov\u00e9 en cr\u00e9ant, vendredi 7\u00a0octobre, un mandat de rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller la r\u00e9pression des opposants en Russie.          Les quarante-sept Etats membres du Conseil ont adopt\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens \u2013 propos\u00e9e par une grande partie des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 avec dix-sept voix favorables. Vingt-quatre pays se sont abstenus et six ont vot\u00e9 contre, dont la Chine mais aussi Cuba et le Venezuela.          C\u2019est la premi\u00e8re fois que Moscou \u00e9tait vis\u00e9 par un texte concernant la situation des droits humains \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Avant le vote, l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, Guennadi Gatilov, a critiqu\u00e9 le texte et accus\u00e9 \u00ab\u00a0les pays occidentaux d\u2019utiliser le Conseil \u00e0 des fins politiques\u00a0\u00bb. Moscou, qui a quitt\u00e9 le Conseil au moment o\u00f9 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU votait son expulsion, dispose toutefois du statut d\u2019observateur et, \u00e0 ce titre, peut s\u2019exprimer au Conseil.          La r\u00e9solution d\u00e9cide de nommer un rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller \u00ab\u00a0la situation des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb pour une p\u00e9riode d\u2019un an. Il devra \u00ab\u00a0recueillir, examiner et \u00e9valuer les informations pertinentes provenant de toutes les parties prenantes, y compris la soci\u00e9t\u00e9 civile russe, tant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur qu\u2019\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es, nous assistons \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration continue de la situation des droits humains en F\u00e9d\u00e9ration de Russie, qui s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e au cours des derniers mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur du Luxembourg, Marc Bichler, en pr\u00e9sentant le texte au Conseil.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9centes lois draconiennes visant \u00e0 \u00e9touffer les m\u00e9dias ind\u00e9pendants et les organisations \u201cind\u00e9sirables\u201d, les sanctions s\u00e9v\u00e8res pour quiconque remet en question le gouvernement ou encore le grand nombre de personnes arr\u00eat\u00e9es dans le cadre de manifestations constituent quelques exemples r\u00e9cents d\u2019une politique de r\u00e9pression syst\u00e9matique\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU cr\u00e9e un mandat de rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller la r\u00e9pression des opposants en Russi...","dateModified":"2022-10-07T11:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:17:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que le Nobel de la paix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9, notamment, au Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, la pr\u00e9sidence ukrainienne a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0le peuple ukrainien [\u00e9tait] aujourd\u2019hui le principal artisan de la paix, dans laquelle on doit exister sans agression\u00a0\u00bb.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence s\u2019est, lui, montr\u00e9 agac\u00e9 par le fait qu\u2019une ONG ukrainienne partage le prix avec des organisations de d\u00e9fense des droits humains russe et bi\u00e9lorusse, car, pour lui, m\u00eame si ces derni\u00e8res luttent contre la r\u00e9pression dans leurs pays, la Russie et la Bi\u00e9lorussie sont alli\u00e9es dans la guerre contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le comit\u00e9 Nobel a une compr\u00e9hension int\u00e9ressante de \u201cla paix\u201d si des repr\u00e9sentants de deux pays ayant agress\u00e9 un 3e re\u00e7oivent tous ensemble le prix Nobel\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 sur Twitter Mikha\u00eflo Podoliak. \u00ab\u00a0Les organisations russe et bi\u00e9lorusse n\u2019ont pas pu organiser de r\u00e9sistance \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il assen\u00e9.          L\u2019organisation russe Memorial et le d\u00e9fenseur des droits bi\u00e9lorusse Ales Beliatski sont victimes de la r\u00e9pression dans leurs pays respectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le peuple ukrainien est un artisan de la paix\u00a0\u00bb, affirme la pr\u00e9sidence ukrainienne","dateModified":"2022-10-07T11:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:05:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 quel moment Poutine a-t-il parl\u00e9 d'armes chimiques ou biologiques ? Les propos de Joe Biden me semblent d\u00e9lirants. Ne faut-il pas ajouter la mention \"armes dont le pr\u00e9sident russe n'a jamais parl\u00e9\" pour \u00e9viter de diffuser des fake news?    Merci!         Bonjour,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9clarations de Joe Biden, jeudi, selon lesquelles il estime que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques, car son arm\u00e9e, on pourrait le dire, est tr\u00e8s peu performante\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.          Dans son plus r\u00e9cent discours, le 30 septembre, prononc\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019officialisation par la Russie de l\u2019annexion des territoires ukrainiens sous contr\u00f4le russe, Vladimir Poutine a bien \u00e9voqu\u00e9 des armes chimiques et biologiques. Il ne mena\u00e7ait effectivement pas d\u2019en faire usage mais critiquait les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Il y a un ordre mondial unipolaire dans son essence, antid\u00e9mocratique et non libre. (\u2026)\u00a0Les Etats-Unis ont marqu\u00e9 d\u2019une empreinte terrible la m\u00e9moire des peuples de Cor\u00e9e et du Vietnam avec leurs tapis de bombes, l\u2019utilisation du napalm et des armes chimiques.\u00a0\u00bb          Toutefois, Washington avait fait \u00e9tat, \u00e0 la fin d\u2019avril, d\u2019\u00ab\u00a0informations cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb sur la possibilit\u00e9 que la Russie puisse faire usage d\u2019\u00ab\u00a0agents chimiques\u00a0\u00bb\u00a0dans son offensive pour prendre Marioupol, pr\u00e9cisant ne pas \u00eatre en mesure de confirmer les all\u00e9gations sur un usage de cette arme, qui \u00e9manaient des d\u00e9fenseurs de la ville.          En ce qui concerne l\u2019utilisation de bombes nucl\u00e9aires, le pr\u00e9sident russe a l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9 ce qui est interpr\u00e9t\u00e9 comme une menace, bien que toujours indirecte. Le 21 septembre, Vladimir Poutine avait d\u00e9nonc\u00e9 les\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9clarations de certains repr\u00e9sentants de haut rang des principaux Etats membres de l\u2019OTAN sur la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires de destruction massive contre la Russie\u00a0\u00bb.          Et d\u2019avertir\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0A ceux qui se permettent de telles d\u00e9clarations concernant la Russie, je tiens \u00e0 rappeler que notre pays dispose \u00e9galement de moyens de destruction divers, et dans certains domaines plus modernes que ceux des pays de l\u2019OTAN. Et si l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de notre pays est menac\u00e9e, nous utiliserons certainement tous les moyens \u00e0 notre disposition pour prot\u00e9ger la Russie et notre peuple.\u00a0\u00bb\u00a0Il avait ajout\u00e9 sur le ton d\u2019une mise en garde\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-07T11:08:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T10:13:40+00:00","articleBody":"     L\u2019ONG russe Memorial, colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix, a fait la lumi\u00e8re pendant trois d\u00e9cennies sur les purges staliniennes puis les r\u00e9pressions dans la Russie contemporaine de Vladimir Poutine.vant d\u2019en \u00eatre elle-m\u00eame victime.          A l\u2019hiver 2021, la justice russe avait prononc\u00e9 la dissolution de Memorial pour des violations d\u2019une loi controvers\u00e9e portant sur les \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. La dissolution de ce pilier de la soci\u00e9t\u00e9 civile russe, symbole de la d\u00e9mocratisation des ann\u00e9es 1990 apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019URSS, avait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de quelques semaines l\u2019offensive en Ukraine.          Fond\u00e9 en\u00a01989, Memorial n\u2019a eu de cesse, avant sa dissolution, d\u2019interpeller le Kremlin, s\u2019attirant l\u2019inimiti\u00e9 de nombreux responsables et des repr\u00e9sailles allant jusqu\u2019\u00e0 l\u2019assassinat. Des crimes staliniens aux exactions en Tch\u00e9tch\u00e9nie, l\u2019organisation, cr\u00e9\u00e9e par des dissidents sovi\u00e9tiques \u2013 parmi lesquels le Prix Nobel de la paix Andre\u00ef Sakharov \u2013, faisait autorit\u00e9 par ses enqu\u00eates rigoureuses, notamment sur les exactions de paramilitaires russes en Syrie.          Avec l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine, en\u00a02000, sa t\u00e2che s\u2019\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9e de plus en plus difficile, car le Kremlin, d\u00e9fendant une interpr\u00e9tation historique exaltant la puissance de la Russie, minimise les crimes sovi\u00e9tiques. Pendant le proc\u00e8s en dissolution de l\u2019ONG, le procureur Alexe\u00ef Jafiarov avait accus\u00e9 Memorial de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une image mensong\u00e8re de l\u2019URSS en tant qu\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb et de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9habiliter des criminels nazis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est Memorial, l\u2019ONG colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T11:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T09:37:45+00:00","articleBody":"     Le Nobel de la paix a r\u00e9compens\u00e9 vendredi un trio de repr\u00e9sentants des soci\u00e9t\u00e9s civiles en Europe de l\u2019Est, le militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, l\u2019ONG russe Memorial et le Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles, un prix hautement symbolique dans le contexte de la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Le comit\u00e9 Nobel souhaite honorer trois d\u00e9fenseurs remarquables des droits humains, de la d\u00e9mocratie et de la coexistence pacifique dans les trois pays voisins Bi\u00e9lorussie, Russie et Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sa pr\u00e9sidente, Berit Reiss-Andersen.          Le comit\u00e9 a ajout\u00e9 que ce Nobel de la paix n\u2019\u00e9tait pas dirig\u00e9 contre Vladimir Poutine, qu\u2019il a toutefois appel\u00e9 \u00e0 cesser de r\u00e9primer les militants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Nobel de la paix d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 des critiques de Vladimir Poutine et de son r\u00e9gime","dateModified":"2022-10-07T10:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T09:28:53+00:00","articleBody":"    Kherson \" pont Dar\u00efvsky\" (cit\u00e9 par vous dans ce live \u00e0 10h08) ?\r\nje ne trouve pas ce pont sur internet. A-t-il un autre nom ?\r\nMerci    Marc45         Bonjour, Marc,          Il s\u2019agit de la translitt\u00e9ration fran\u00e7aise observ\u00e9e par Le Monde. Vous pouvez visualiser l\u2019endroit sur Google Maps en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 lib\u00e9r\u00e9s dans la derni\u00e8re contre-offensive, selon Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-07T09:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:57:43+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses qui combattent aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Moscou en Ukraine ont d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir pris trois villages pr\u00e8s de la ville de Bakhmout, dans l\u2019est du pays.          Selon le compte Telegram des combattants du bastion s\u00e9paratiste de Donetsk, ces villages sont\u00a0: Otradivka,  Vessela Dolyna et Za\u00eftseve. L\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 la prise de Za\u00eftseve, la veille, dans son bilan quotidien. Ces informations n\u2019ont toutefois pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, et Kiev n\u2019avait pas communiqu\u00e9 \u00e0 ce sujet.          Ces trois villages sont situ\u00e9s au sud de la ville de Bakhmout, contr\u00f4l\u00e9e par les forces ukrainiennes et que l\u2019arm\u00e9e russe tente de prendre sans succ\u00e8s depuis des mois. Ces gains sont les premiers annonc\u00e9s par les forces de Moscou, en difficult\u00e9 face \u00e0 une contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne lanc\u00e9e au d\u00e9but de septembre.          Le chef des s\u00e9paratistes de Donetsk, Denis Pouchiline, a affirm\u00e9 vendredi que la situation pr\u00e8s de Lyman restait \u00ab\u00a0la plus difficile\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, les troupes russes s\u2019attelant \u00e0 la construction d\u2019une ligne de d\u00e9fense pr\u00e8s de Kreminna, plus \u00e0 l\u2019est.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi teste notre ligne de d\u00e9fense nuit et jour, et on pourrait dire que la ligne de front s\u2019y stabilise\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS. \u00ab\u00a0Je pense que nous avons toutes les chances d\u2019accumuler des forces et de commencer \u00e0 lib\u00e9rer des territoires avec de nouvelles r\u00e9serves\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, annon\u00e7ant l\u2019envoi de renforts, mais sans dire d\u2019o\u00f9 ils venaient et s\u2019il s\u2019agissait de r\u00e9servistes mobilis\u00e9s par la Russie pour tenter de stopper les multiples avanc\u00e9es ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses revendiquent la prise de trois villages dans l\u2019Est","dateModified":"2022-10-07T09:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:38:02+00:00","articleBody":"     Le patriarche orthodoxe russe Kirill a adress\u00e9 un message d\u2019anniversaire, vendredi, \u00e0 Vladimir Poutine qui f\u00eate ses 70\u00a0ans. \u00ab\u00a0Dieu vous a plac\u00e9 au pouvoir\u00a0\u00bb, l\u2019a-t-il notamment f\u00e9licit\u00e9 dans une adresse ne tarissant pas d\u2019\u00e9loges en d\u00e9pit de l\u2019isolement international russe et des revers en Ukraine.          Dans son message, Kirill a lou\u00e9 M. Poutine pour \u00ab\u00a0la transformation de l\u2019image de la Russie, le renforcement de sa souverainet\u00e9 et de ses capacit\u00e9s d\u00e9fensives, la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb. Il lui souhaite aussi \u00ab\u00a0des forces physiques et morales pour beaucoup d\u2019ann\u00e9es\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 \u00e0 des pri\u00e8res pour la sant\u00e9 du pr\u00e9sident russe.          \u00ab\u00a0Vous avez acquis la r\u00e9putation d\u2019un leader national, loyal \u00e0 sa patrie et qui l\u2019aime sinc\u00e8rement et lui donne toutes ses forces\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Kirill. Et de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Que vos forces ne s\u2019\u00e9puisent pas et que l\u2019aide de Dieu pour vous soit grande.\u00a0\u00bb          Le patriarche Kirill, \u00e0 la t\u00eate des orthodoxes russes depuis 2009, a mis son Eglise au service du pouvoir de Vladimir Poutine et avait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 ce dernier, en\u00a02012, de \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb. Les deux hommes partagent l\u2019ambition d\u2019une Russie conservatrice dominatrice, et le chef religieux russe soutient l\u2019assaut contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dieu vous a plac\u00e9 au pouvoir\u00a0\u00bb, loue le patriarche Kirill \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019anniversaire de Vl...","dateModified":"2022-10-07T08:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:30:13+00:00","articleBody":"     Depuis le 7\u00a0septembre, 534\u00a0corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les territoires repris par les forces ukrainiennes dans l\u2019oblast de Kharkiv, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable r\u00e9gional de la police, Serhi Bolvinov.                    Dans le d\u00e9tail, il s\u2019agissait de 226\u00a0femmes, 260\u00a0hommes, 19\u00a0enfants, tandis que les restes de 29\u00a0autres personnes n\u2019ont pas pu \u00eatre identifi\u00e9s.          Ce bilan tient compte des corps trouv\u00e9s dans une fosse commune \u00e0 Izioum, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Bolvinov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis un mois, les corps de 534 civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019oblast de...","dateModified":"2022-10-07T08:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:08:37+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s vendredi dans une frappe ayant touch\u00e9 un bus dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), o\u00f9 les forces ukrainiennes sont \u00e0 l\u2019offensive, a annonc\u00e9 Kirill Stremooussov, le\u00a0responsable de l\u2019oblast de Kherson nomm\u00e9 par Moscou, sur Telegram.          \u00ab\u00a0Des combattants des forces arm\u00e9es ukrainiennes ont tir\u00e9 sur un bus transportant des civils sur le pont Dar\u00efvsky (\u2026) ils se rendaient au travail\u00a0\u00bb, a-t-il publi\u00e9 sur Telegram, pr\u00e9cisant qu\u2019il y avait par ailleurs au moins cinq bless\u00e9s.               L\u2019autocar a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 alors qu\u2019il franchissait un pont au-dessus de la rivi\u00e8re Inhoulets pr\u00e8s du village de Darivka, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par les Russes dans cette r\u00e9gion. Ce pont, long de pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres, est l\u2019un des rares points de franchissement de l\u2019Inhoulets, un affluent du fleuve Dniepr, contr\u00f4l\u00e9s par les Russes.          Il a une importance strat\u00e9gique car il relie deux zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes et se trouve \u00e0 seulement une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord-est de la ville de Kherson. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 \u00e0 au moins deux reprises et les forces ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9 en ao\u00fbt l\u2019avoir rendu inutilisable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s dans une frappe dans la r\u00e9gion administrative de Kherson","dateModified":"2022-10-07T09:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T07:37:42+00:00","articleBody":"     Entre 200\u00a0000\u00a0\u00e0 230\u00a0000 personnes, sur une population d\u2019environ 500\u00a0000 en temps de paix, vivent toujours dans la ville. A ceux-l\u00e0, il est recommand\u00e9 d\u2019\u00eatre toujours pr\u00eats \u00e0 fuir en cas de bombardements pouvant affecter les syst\u00e8mes de chaufferie, car l\u2019hiver et ses temp\u00e9ratures n\u00e9gatives approchent.          Le r\u00e9cit int\u00e9gral est \u00e0 lire ici.                Sur la rive du Boug m\u00e9ridional, fleuve longeant la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et utilis\u00e9 pour son approvisionnement en eau, le 26\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le b\u00e2timent de l'administration r\u00e9gionale, touch\u00e9 par une frappe russe le 29 mars, \u00e0 Mykola\u00efv, le 27 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/ac59706_1665066164695-27092022-l2720687.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-07T07:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T06:56:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine garantit \u00ab\u00a0la vie et la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb aux soldats russes qui se rendront, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, alors que les forces de Kiev avancent dans le sud et l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Nous garantissons la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice \u00e0 tous ceux qui renonceront \u00e0 combattre imm\u00e9diatement, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre dans une discours vid\u00e9o \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe promettant aussi un \u00ab\u00a0tribunal pour ceux qui ont donn\u00e9 des ordres criminels\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous pouvez encore sauver la Russie de la trag\u00e9die, et l\u2019arm\u00e9e russe, de l\u2019humiliation\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0rester dans la m\u00e9moire comme voleurs, violeurs et assassins\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. En envoyant son arm\u00e9e envahir l\u2019Ukraine, le Kremlin \u00ab\u00a0vous a tromp\u00e9s et trahis\u00a0\u00bb, a encore accus\u00e9 M.\u00a0Reznikov.           Moscou n\u2019aime pas la v\u00e9rit\u00e9. C\u2019est plus facile pour eux de pr\u00e9tendre que vous \u00eates mort en h\u00e9ros en combattant les troupes de l\u2019OTAN. Les pays de l\u2019OTAN nous fournissent des armes, c\u2019est vrai. Mais ce sont les militaires ukrainiens qui vous combattent avec ces armes.           \u00ab\u00a0Les Ukrainiens n\u2019ont pas besoin de terres russes, les n\u00f4tres nous suffisent. Et nous allons les reprendre toutes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev garantit \u00ab\u00a0la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice\u00a0\u00bb aux Russes qui se rendront","dateModified":"2022-10-07T07:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:45:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons pour le pire et nous esp\u00e9rons le meilleur.\u00a0\u00bb Le dicton, l\u00e2ch\u00e9 avec un sourire timide par un volontaire de la Croix-Rouge ukrainienne, Evhen Tchoupina, est \u00e0 l\u2019image de\u00a0la population rest\u00e9e \u00e0 Mykola\u00efv.          Apr\u00e8s plus de sept mois sous des bombardements quasi quotidiens, 200\u00a0000\u00a0\u00e0 230\u00a0000\u00a0personnes r\u00e9sident toujours dans la ville. Et craignent plus que tout des attaques contre le syst\u00e8me de chauffage collectif alors que les temp\u00e9ratures n\u00e9gatives approchent.             Lire aussi :     A Mykola\u00efv, la population se pr\u00e9pare \u00e0 passer un hiver glacial          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, la population se pr\u00e9pare \u00e0 passer l\u2019hiver","dateModified":"2022-10-07T05:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:31:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb, pour la premi\u00e8re fois depuis la guerre froide, en raison des menaces d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques, car son arm\u00e9e, on pourrait le dire, est tr\u00e8s peu performante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden, lors d\u2019une collecte de fonds dans le cadre de la campagne s\u00e9natoriale d\u00e9mocrate, \u00e0 New York.          Confront\u00e9 \u00e0 une r\u00e9sistance ukrainienne tenace aliment\u00e9e par l\u2019aide militaire occidentale, M.\u00a0Poutine a fait une allusion \u00e0 la bombe atomique dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le 21\u00a0septembre. Il s\u2019\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb dont il dispose dans son arsenal face \u00e0 l\u2019Occident, qu\u2019il avait accus\u00e9 de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb la Russie. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff\u00a0\u00bb, avait-il assur\u00e9, ajoutant que les Etats-Unis avaient cr\u00e9\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb lorsqu\u2019ils avaient bombard\u00e9 Hiroshima et Nagasaki, en 1945.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la perspective d\u2019une apocalypse depuis Kennedy et la crise des missiles cubains\u00a0\u00bb, en\u00a01962, a alert\u00e9, jeudi, le pr\u00e9sident des Etats-Unis.          Selon les experts, une attaque atomique emploierait probablement des armes nucl\u00e9aires tactiques \u2013 plus petites en charge explosive qu\u2019une arme nucl\u00e9aire strat\u00e9gique. Mais Washington consid\u00e8re que m\u00eame une frappe nucl\u00e9aire tactique pourrait d\u00e9clencher une conflagration plus large.          M.\u00a0Biden a aussi dit s\u2019interroger sur une porte de sortie pour son homologue russe, Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Comment peut-il s\u2019en sortir\u00a0? Comment peut-il se positionner de fa\u00e7on \u00e0 ne pas perdre la face ni une portion significative de son pouvoir en Russie\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden alerte sur un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-10-07T05:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:17:07+00:00","articleBody":"      Les troupes ukrainiennes, \u00e0 l\u2019offensive sur tous les fronts depuis le d\u00e9but de\u00a0septembre, ont d\u00e9j\u00e0 repris l\u2019essentiel de la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est) et d\u2019importants n\u0153uds logistiques, tels qu\u2019Izioum, Koupiansk et Lyman (Est). \u00ab\u00a0Depuis le 1er\u00a0octobre, et rien que dans la r\u00e9gion de Kherson, plus de 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire et des dizaines de localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les bombardements se poursuivent, notamment \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019une des r\u00e9gions que Moscou affirme avoir annex\u00e9es, o\u00f9 une frappe a fait au moins sept morts et cinq disparus, selon le gouverneur local, Oleksandr Staroukh.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb pour la premi\u00e8re fois depuis la guerre froide, en raison des menaces de Vladimir Poutine d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire.          La France envisage l\u2019envoi de nouveaux canons Caesar, pi\u00e8ce ma\u00eetresse de l\u2019artillerie fran\u00e7aise, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron, jeudi. Depuis le d\u00e9but du conflit, la France a notamment fourni 18\u00a0canons Caesar de 155\u00a0millim\u00e8tres d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, mont\u00e9s sur camion.          Moscou a fustig\u00e9, jeudi, les propos de Volodymyr Zelensky, qui a \u00e9voqu\u00e9, lors d\u2019une interview, des \u00ab\u00a0frappes pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) contre la Russie. La pr\u00e9sidence ukrainienne a publi\u00e9 un message expliquant que les propos de M.\u00a0Zelensky avaient \u00e9t\u00e9 mal compris et qu\u2019il parlait de sanctions et non de frappes nucl\u00e9aires.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) consid\u00e8re la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia comme une installation ukrainienne, alors que Vladimir Poutine a ordonn\u00e9, mercredi par d\u00e9cret, de transf\u00e9rer le contr\u00f4le de la centrale aux autorit\u00e9s russes et d\u2019en faire une \u00ab\u00a0propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb.          A la suite du sabotage des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, la Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait limiter l\u2019acc\u00e8s des bateaux de p\u00eache russes \u00e0 ses ports, durcissant ainsi ses mesures de s\u00e9curit\u00e9.          Un huiti\u00e8me train de sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie est entr\u00e9 en vigueur jeudi. Il\u00a0instaure pour 7\u00a0milliards d\u2019euros de nouvelles interdictions d\u2019importation, afin de r\u00e9duire les revenus de la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-10-07T05:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:15:46+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous permettre de suivre le conflit en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-07T04:48:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4000/2699/1342/905/3/0/4d76384_1665172241614-155438.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/08/19-17">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas réellement la guerre en Ukraine. Leur passivité s’explique par la peur, et l’emprise qu’exerce Vladimir Poutine sur la société.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Boris Mikhaïlov/VG Bild-Kunst, Bonn/Collection Pinault                        International       Géopolitique         « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »   Par Emmanuel Grynszpan   Publié hier à 17h30, mis à jour à 10h21     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EntretienDans un entretien au « Monde », le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas réellement la guerre en Ukraine. Leur passivité s’explique par la peur, et l’emprise qu’exerce Vladimir Poutine sur la société.                Dmitri Gloukhovski, 43 ans, est un célèbre écrivain russe de science-fiction. Son premier roman, paru en 2005, Métro 2033, qui décrit un monde apocalyptique dans lequel les derniers hommes survivent dans les profondeurs souterraines, a rencontré un immense succès populaire en Russie. Mais aussi à l’étranger, où il a été traduit dans une vingtaine de langues. Résidant en Europe depuis le mois de janvier, il risque jusqu’à dix ans de prison en Russie pour avoir « discrédité les forces armées » en postant sur son compte Instagram ces mots : « Non à la guerre en Ukraine. Admettez que c’est une véritable guerre contre l’ensemble du peuple ukrainien et arrêtez-la ! »                              L’écrivain russe en exil Dmitry Glukhovsky, dans le quartier de Woolwich à Londres, le 27 septembre 2022.  RAPHAEL NEAL/VU’ POUR « LE MONDE »               Comment avez-vous réagi, le 24 février, à l’invasion russe de l’Ukraine ?          J’ai ressenti comme un rideau noir tomber devant mes yeux ; peut-être s’agissait-il d’une poussée d’adrénaline… Je me suis posé la question d’en parler, ou pas, sur mon compte Instagram, que suivent 200 000 abonnés. Je savais cela m’exposerait au risque de ne pas pouvoir retourner en Russie et de perdre tout ce que je possède là-bas. Pendant trente secondes, j’ai hésité. Puis j’ai pensé à mes amis en Ukraine. Et j’ai compris qu’il m’était impossible de faire comme s’il n’y avait pas de guerre. Tout était trop noir et blanc : l’agresseur et l’agressé ; la victime et le bourreau. Je ne pouvais pas garder le silence et j’ai donc décidé d’écrire un post contre la guerre sur Instagram.          Six mois plus tard, le 21 septembre, le président russe Vladimir Poutine a ordonné une « mobilisation partielle » et organisé des simulacres de référendum dans les zones occupées d’Ukraine. Pour beaucoup, ce fut un autre choc. Et pour vous ?          Il y a trois journées où ce voile noir est tombé devant mes yeux. La première est le 24 février. La deuxième correspond à la révélation des crimes de Boutcha [le 1er avril, quand les forces ukrainiennes sont revenues dans cette ville de la banlieue de Kiev occupée par les Russes]. Pour moi, en tant qu’individu et écrivain, c’est incompréhensible d’un point de vue psychologique : comment des soldats, combattant depuis deux semaines à peine, pouvaient-ils commettre de tels crimes de guerre ?          La troisième journée est celle du 21 septembre, quand j’ai compris que personne en Russie n’arrêterait Poutine, alors qu’il embarquait le pays dans une guerre totale. Car cette guerre n’est pas seulement dirigée contre l’Ukraine. Elle est aussi dirigée contre la Russie, contre le peuple russe. C’est une guerre contre l’avenir de la Russie, pour maintenir en esclavage son peuple, afin que Poutine puisse maintenir son régime politique dans le sang, même après sa mort.        Il vous reste 84.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/les-russes-se-sentent-comme-du-gibier-face-a-un-etat-predateur-invincible_6144883_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Russes se sentent comme du gibier face \u00e0 un Etat pr\u00e9dateur invincible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T17:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-07T17:30:10+02:00","dateModified":"2022-10-08T10:21:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Ukraine","Europe","Guerre en Ukraine","Russie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas r\u00e9ellement la guerre en Ukraine. Leur passivit\u00e9 s\u2019explique par la peur, et l\u2019emprise qu\u2019exerce Vladimir Poutine sur la soci\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/371/0/4500/2250/1342/671/60/0/ac9a19d_1664327346894-dmitri-glukhovsky-raphael-neal-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-18">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Après un long parcours thérapeutique, Shanti de Corte, âgée de 23 ans, a choisi de mettre fin à ses jours en mai. La RTBF a dévoilé mercredi les conditions de son décès, relançant débats éthiques et médicaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Fin de vie             En Belgique, une jeune femme victime des attentats de 2016 recourt à l’euthanasie pour cause de « souffrance psychologique insupportable »      Après un long parcours thérapeutique, Shanti de Corte, âgée de 23 ans, a choisi de mettre fin à ses jours en mai. La RTBF a dévoilé mercredi les conditions de son décès, relançant débats éthiques et médicaux.       Le Monde     Publié hier à 16h33, mis à jour hier à 16h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’histoire tragique de Shanti de Corte suscite l’émoi dans son pays et renvoie la France à ses débats éthiques récurrents autour de l’euthanasie. Après un long parcours thérapeutique et hospitalier, cette Belge de 23 ans, rescapée des attentats à Bruxelles en 2016, a eu recours au suicide assisté le 7 mai, pour cause de « souffrance psychologique insupportable ».            C’est la RTBF, service public audiovisuel belge, qui a révélé les dessous du décès de la jeune Flamande, mercredi 5 octobre, dans un épisode du magazine d’information « Investigation » consacré aux victimes « oubliées » des attaques terroristes du 22 mai 2016. Les attentats avaient fait 32 morts et plus de 300 blessés. Souffrant d’un mal-être psychologique antérieur à l’attentat et amplifié par le traumatisme des attaques, la jeune femme a souhaité mettre fin à ses jours.            Dépression antérieure et traumatisme durable            Shanti de Corte figurait parmi les rescapés du double attentat-suicide ayant ciblé le métro de la capitale belge et l’aéroport Bruxelles-Zaventem, au nord-est de la ville. Le jour des attaques terroristes, l’adolescente se trouvait à l’aéroport avec 90 autres élèves du collège Sint-Rita, à Kontich (dans la région d’Anvers), tous en route pour un voyage scolaire en Italie. Alors que les élèves attendaient dans le hall des départs, les deux terroristes présents sur le site ont actionné leurs explosifs, à quelques mètres d’eux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procès des attentats de Bruxelles est reporté                   Shanti de Corte ressort physiquement indemne de l’attentat. Mais son traumatisme psychique est immense et vient alimenter un mal-être préexistant. La psychologue de son école d’alors a confirmé à la RTBF avoir reçu une élève « qui avait déjà de sérieux troubles psychologiques avant l’attentat », en état de choc post-traumatique au sortir de l’attaque terroriste.                 « Quelques semaines après le 22 mars, Shanti [de Corte] est hospitalisée dans une structure psychiatrique anversoise. Un endroit qu’elle connaît bien puisqu’elle y a déjà fait plusieurs séjours avant les attentats », précise le média belge. La jeune femme passe alors sous un lourd traitement antidépresseur et entame un cycle d’allers-retours à l’hôpital, qui va durer six ans.            En 2020, Shanti de Corte fait une tentative de suicide (qui n’est pas la première). Son traitement médicamenteux est alourdi, et l’inquiétude de son entourage augmente. Ses amis et une thérapeute lui proposent de rejoindre un programme thérapeutique spécifiquement créé pour les victimes des attentats à Bruxelles, qu’elle décline.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentats de 2016 à Bruxelles : les accusés ne comparaîtront pas dans des box séparés et vitrés                   Après avoir formulé plusieurs demandes d’euthanasie jusqu’ici refusées, l’étudiante se rapproche de la LEIF, une association qui défend le droit de mourir dans la dignité. Sa nouvelle demande, formulée en avril 2022, est cette fois-ci validée par deux psychiatres. Shanti de Corte est euthanasiée selon son souhait, entourée de sa famille, le 7 mai.            Interrogations médicales et éthiques            La décision d’accorder le droit à l’euthanasie à Shanti de Corte, seulement âgée de 23 ans et rescapée d’un attentat, suscite, depuis sa mort et la diffusion du reportage, des interrogations médicales et éthiques. Un neurologue du CHU bruxellois Brugmann, Paul Deltenre, qui est intervenu dans le dossier, a notamment estimé auprès de la RTBF que l’euthanasie n’aurait pas dû avoir lieu car d’autres propositions de soins avaient été formulées à la jeune femme.                Le parquet d’Anvers a, lui, ouvert une enquête sur les faits suite à signalement, avant de classer l’affaire, concluant que la procédure avait été respectée. Interrogée par la RTBF, la Commission fédérale de contrôle et d’évaluation de l’euthanasie a, de son côté, expliqué que la loi avait bien été respectée et que la « jeune fille était dans une souffrance psychique telle que sa demande a été logiquement acceptée ».                             Lire aussi :  Fin de vie : l’ordre des médecins, opposé à l’euthanasie, réclame une « clause de conscience »                   En Belgique, où l’euthanasie est autorisée depuis 2002, la diffusion du reportage dévoilant la fin de vie choisie par Shanti de Corte a toutefois été décriée. Par la voix de leur avocat, les proches de la défunte ont demandé à ce « que leur vie privée et leur tranquillité soient respectées », note notamment le média en ligne 7 sur 7. Il précise aussi que la famille, qui a refusé de répondre aux sollicitations de la RTBF, a « émis des réserves sur le respect de la déontologie et de l’éthique », estimant que le reportage contenait « plusieurs erreurs fondamentales ».            Que dit la loi belge sur l’euthanasie ?            La Belgique est l’un des premiers pays européens à avoir autorisé l’euthanasie (mort provoquée par un soignant sur demande d’un malade), il y a vingt ans. Elle admet avoir une définition élargie des conditions rendant possibles l’euthanasie.                Le texte de loi précise que la demande formulée par le patient doit être « volontaire, réfléchie, répétée », « sans pression extérieure ». Il souligne que le médecin « ne commettra pas d’infraction » dès lors que le patient, victime d’une « souffrance physique ou psychique constante et insupportable » des suites d’une « affection accidentelle ou pathologique incurable », « se trouve dans une situation médicale sans issue ». Comme dans le cas de Shanti de Corte, un second avis médical est nécessaire lorsque le décès du patient « n’interviendra manifestement pas » naturellement « à brève échéance ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le débat sur l’euthanasie devrait s’inscrire dans une éthique de la discussion »                   L’annonce des circonstances de la mort de Shanti de Corte a également eu lieu au lendemain de la décision de la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) de condamner l’Etat belge pour des « défaillances » dans le contrôle a posteriori des euthanasies pratiquées dans le pays, dans un arrêt rendu mardi 4 octobre. Il s’agissait de la première fois que la CEDH se prononçait sur une affaire questionnant une législation autorisant l’euthanasie.            D’après l’Agence France-Presse, le pays a comptabilisé 2 700 euthanasies en 2021. Cela concernait en majorité des personnes de 60 ans à 89 ans et, dans 84 % des cas, le décès était attendu à « brève échéance ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/en-belgique-une-jeune-femme-victime-des-attentats-de-2016-recourt-a-l-euthanasie-pour-cause-de-souffrance-psychologique-insupportable_6144874_3210.html"},"headline":"En Belgique, une jeune femme victime des attentats de 2016 recourt \u00e0 l\u2019euthanasie pour cause de \u00ab\u00a0souffrance psychologique insupportable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T16:33:53+02:00","datePublished":"2022-10-07T16:33:53+02:00","dateModified":"2022-10-07T16:53:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Fin de vie"],"keywords":["International","Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Fin de vie","Belgique"],"description":"Apr\u00e8s un long parcours th\u00e9rapeutique, Shanti de\u00a0Corte, \u00e2g\u00e9e de 23\u00a0ans, a choisi de mettre fin \u00e0 ses jours en mai. La RTBF a d\u00e9voil\u00e9 mercredi les conditions de son d\u00e9c\u00e8s, relan\u00e7ant d\u00e9bats \u00e9thiques et m\u00e9dicaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/350/0/4200/2100/1342/671/60/0/b9e9cd5_1665150051454-000-9834dm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fin de vie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fin-de-vie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-19">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le comité Nobel norvégien a récompensé un opposant biélorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de défense des droits humains. La première, russe, est Memorial ; la seconde, ukrainienne, est le Centre des libertés civiles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Prix Nobel             Le prix Nobel de la paix 2022 décerné à des opposants du régime russe de Vladimir Poutine      vidéo   Le comité Nobel norvégien a récompensé un opposant biélorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de défense des droits humains. La première, russe, est Memorial ; la seconde, ukrainienne, est le Centre des libertés civiles.          Par Service vidéo du Monde         Publié hier à 15h56, mis à jour hier à 20h47        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Trois lauréats ont reçu, vendredi 7 octobre, le prix Nobel de la paix 2022. Il s’agit de l’organisation non gouvernementale (ONG) russe Memorial, du Centre pour les libertés civiles ukrainien et de l’opposant biélorusse Ales Bialiatski, actuellement incarcéré. Un point commun unit ces lauréats : leur opposition au régime russe de Vladimir Poutine.            Dans son discours, la présidente du comité Nobel, Berit Reiss-Andersen, a exprimé le souhait de l’instance d’« honorer trois défenseurs remarquables des droits humains, de la démocratie et de la coexistence pacifique dans les trois pays voisins Biélorussie, Russie et Ukraine ».                             Lire aussi :  Le prix Nobel de la paix 2022 attribué à l’ONG russe Memorial, au Centre pour les libertés civiles ukrainien et à l’opposant biélorusse Ales Bialiatski                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/07/le-prix-nobel-de-la-paix-2022-decerne-a-des-opposants-du-regime-russe-de-vladimir-poutine_6144862_3210.html"},"headline":"Le prix Nobel de la paix\u00a02022 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 des opposants du r\u00e9gime russe de Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-10-07T15:56:59+02:00","datePublished":"2022-10-07T15:56:59+02:00","dateModified":"2022-10-07T20:47:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Prix Nobel"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Prix Nobel","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien a r\u00e9compens\u00e9 un opposant bi\u00e9lorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de d\u00e9fense des droits humains. La premi\u00e8re, russe, est Memorial\u00a0; la seconde, ukrainienne, est le Centre des libert\u00e9s civiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/491/0/5887/2943/1342/671/60/0/05ef3ff_5393251-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le prix Nobel de la paix\u00a02022 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 des opposants du r\u00e9gime russe de Vladimir Poutine","uploadDate":"2022-10-07T15:56:59+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e9zoi?pubtool=oembed","duration":"04:16"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/491/0/5887/2943/1342/671/60/0/05ef3ff_5393251-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-20">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes      Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.       Le Monde     Publié le 13 mars 2022 à 15h48, republié hier à 15h18        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pourquoi n’y a-t-il pas de « no fly zone » avec une intervention de l’OTAN dans la guerre en Ukraine ? La Russie peut-elle être exclue de l’ONU ? Quelle est la situation des centrales nucléaires ? Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, Le Monde répond en direct à vos interrogations sur l’évolution du conflit dans son live quotidien. Voici les réponses à vos questions les plus fréquentes.                             Lire aussi :  Suivez notre direct quotidien sur la guerre en Ukraine                    







             





#qr_guide {
    max-width: 900px;
    margin: 30px auto;
}

#qr_guide .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#qr_guide .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
    margin-bottom: 20px;
}

#qr_guide .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#qr_guide .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#qr_guide .d_recherche {
    width: 50%;
}

#qr_guide span.desktop {
    display: inline;
}

#qr_guide span.mobile {
    display: none;
}

#qr_guide .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}

/* CSS du tableau*/

#qr_guide ul {
    margin: 1rem 0rem;
}

#qr_guide .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#qr_guide {
    font-size: 80%;
}

#qr_guide #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#qr_guide .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#qr_guide .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#qr_guide .d_contenant.d_question img {
    display: block;
    max-width: 600px;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
}

#qr_guide .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover {
    background-color: #dedede;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_cellule {
    padding: 20px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_cellule.cat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 90%;
    color: rgba(0, 0, 0, .6);
    letter-spacing: 0.05rem;
    text-transform: uppercase;
    background-color: #F8F8F8;
}

#qr_guide .d_cellule.etat {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}

#qr_guide .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline;
}

#qr_guide .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#qr_guide .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.6rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_guide .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#qr_guide .d_contenant span.catcher__title,
#qr_guide .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#qr_guide .d_contenant span.source {
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }

#qr_guide .clic {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#qr_guide .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#qr_guide .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#qr_guide .d_ligne .d_cellule.question {
    width: 100%;
    font-weight: 600;
}

#qr_guide .d_cellule.etat .grisou {
    opacity: .5;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    width: 25%;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat div {
    align-self: baseline;
}

#qr_guide .d_cellule.clic {
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#qr_guide span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#qr_guide .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#qr_guide .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

@media screen and (max-width:600px) {
    /*   #qr_guide .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }*/
    #qr_guide {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #qr_guide .desktop {
        display: none!important;
    }
    #qr_guide .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #qr_guide .d_cellule {
        font-size: 1.4rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #qr_guide .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #qr_guide span.gommette {
        display: none;
    }
    #qr_guide .d_recherche,
    #qr_guide .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #qr_guide input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #qr_guide .d_cellule.etat {
        text-align: left;
    }
    #qr_guide .d_cellule.cat {
        font-size: 80%;
        width: 25%;
    }
    #qr_guide .d_ligne .d_cellule.question {
        width: 100%;
    }
    #qr_guide .d_cellule.etat div {
        align-self: flex-end;
    }
    #qr_guide .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #qr_guide .d_contenant {
        padding: 1rem 2px;
        background-color: #fefefe;
    }
}


/* mode nuit  */

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_cellule.cat {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #f8f8f8;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_contenant {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne {
    background-color: transparent;
}

.lmv-infog-spreader data {
    display: none;
}

.lmv-infog-spreader.lmv-infog-spreader_init.lmv-component{
    margin-top: 20px;
}





Guerre en Ukraine : nos réponses à vos questions ()

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.






Où en est l’avancée des troupes russes en Ukraine ?


Voici la carte de la situation militaire en Ukraine, actualisée régulièrement :

https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
30
La situation en carte
Agrandir



Lire aussi  Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes 





require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/Let7J0p2SCwpg6fjGqT5yvAPXOfakA_894"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("qr_guide").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ").replace(/« /g, "« ") /* Insécables + italiques */
").replace(/ »/g, " »") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }

            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    var html_tab = "",
        totalquestions = 1;

    $.each(qr, function(i, d) {
        /* on vire les lignes vides */
        if (d.question != "" && d.explication != "") {
            var question = d.question,
                reponse = d.explication,
                la_url = d.lien,
                la_titre = d.titre_article;
                source_label = d.source

"
" + marcheDuMonde(question, true, true) + ""
"
"
            /* ici on pourra chercher dans tous les data-quelquechose */
"
" + marcheDuMonde(reponse, true, false)
"
            if (la_url && la_titre) {
"
Lire aussi  " + la_titre + "  "
            }
            else if (la_url && source_label){
"
Source :  " + source_label + "  "

            }
"
            totalquestions++;
        }
    });

"


    $("#totalquestions").html(totalquestions);
    $("#contenantqr_guide").append(html_tab);

    $('input#recherchequestion').on('input', function(e) {
        
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();

        $(".d_question.d_contenant").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = parseInt(d.dataset.id);


            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_question[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#qr_guide .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    function escapeHTML(unsafe) {
        return unsafe
             .replace(/&/g, "&")
             .replace(//g, ">")
             .replace(/"/g, """)
             .replace(/'/g, "'")
', "")
', "")
             .replace(/(\r\n|\n|\r)/gm, "");
     }

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#qr_guide .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_guide .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#qr_guide .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_guide .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#qr_guide .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    /* et on lance une première fois */
    d3.selectAll("#qr_guide .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            evenementAuClic(this)
        }
    });


});
