<FILE-date="2022/10/08/19">

<article-nb="2022/10/08/19-1">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Après quatre ans passés à la tête de Sochaux, l’ancien international sénégalais entraîne aujourd’hui l’équipe bourguignonne, avec l’espoir de la faire monter en Ligue 1.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Football             Foot : Omar Daf, de Dakar à Dijon, rare coach subsaharien d’un club professionnel en France      Après quatre ans passés à la tête de Sochaux, l’ancien international sénégalais entraîne aujourd’hui l’équipe bourguignonne, avec l’espoir de la faire monter en Ligue 1.          Par Alexis Billebault         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             L’entraîneur sénégalais Omar Daf, en janvier 2019.  DENIS CHARLET / AFP                 Quand on lui parle d’avenir, Omar Daf (45 ans), que certains imaginent s’asseoir un jour sur le banc de la sélection sénégalaise, répond que seul le présent l’intéresse. Un présent qui s’écrit à Dijon, où il a été nommé en juin, après quatre ans à Sochaux, son club de cœur. « Mon objectif, c’est de faire monter Dijon, un club ambitieux et qui s’est doté des moyens pour y parvenir, en Ligue 1, ce à quoi nous étions presque arrivés avec Sochaux la saison dernière », lance-t-il.                 Son équipe, qui reste sur une série négative (un nul, quatre défaites), après avoir occupé la première place du classement, se déplace à Amiens, le co-leader, samedi 8 octobre, pour une rencontre de la plus haute importance. « C’est une nouvelle aventure qui commence pour moi, qui n’avait jamais entraîné ailleurs qu’à Sochaux », précise-t-il.                             Lire aussi :  Football : pourquoi les entraîneurs africains sont si peu demandés en Europe                   Le natif de Dakar est l’un des rares Subsahariens à entraîner une équipe professionnelle en Europe. « Il n’est pas illogique que les clubs européens choisissent d’abord des techniciens européens, qui connaissent mieux le football d’Europe, dans un marché où il y a beaucoup de concurrence », estime-t-il, en souhaitant toutefois que cette situation ne soit pas figée.            Du Sénégal à la Belgique            Sa passion pour le football a des racines familiales. Son père Mamadou, aujourd’hui décédé, jouait en Division 1 à l’US Gorée en plus de son travail d’inspecteur commercial chez Yoplait, tandis que son oncle Habib, lui aussi passé par ce club, a porté le maillot de la sélection nationale.                Ce prisme familial pour le ballon rond, parfois tempéré par une mère compréhensive mais qui n’oubliait jamais de lui rappeler l’importance d’étudier, lui a fait quitter le Sénégal à 17 ans pour la Belgique, où il vécut une expérience aussi pénible qu’utile à sa construction d’adulte. Repéré par un agent lors d’un match disputé avec l’équipe de son lycée, il pense rejoindre le prestigieux Standard Liège, l’un des meilleurs clubs du royaume. Ce sera finalement Westerlo, en D2 belge, dans les Flandres où le français n’est guère utilisé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  CAN 2023 : la Confédération africaine de football étudie la possibilité de décaler la compétition                   « Je ne comprenais pas grand-chose, je ne jouais pas beaucoup, j’allais à l’entraînement en vélo, et ce n’était pas à côté de chez moi. On ne m’a pas aidé et cela m’a permis de comprendre qu’il fallait au contraire s’ouvrir aux autres. Parfois, je voulais rentrer à Dakar, mais je me suis accroché. » Loin des plages de la capitale, de sa famille et de ses amis, « nostalgique des odeurs de Dakar, aussi », Omar Daf retrouve l’un de ses frères à Thonon-les-Bains, en Division 4 française, où il est détecté par Sochaux.            « Je savais qu’il avait galéré en Belgique, qu’à Thonon il faisait des petits boulots la journée et s’entraînait le soir. Il est arrivé à Sochaux, quelques mois avant moi, et il faisait partie de ces mecs qui en voulaient, qui ont un énorme mental », raconte Jean-Claude Plessis, emblématique président du FC Sochaux (1999-2008). L’ancien dirigeant se souvient d’un joueur « calme, posé, qui allait parler aux jeunes du centre de formation quand certains dérapaient. Omar pense d’abord collectif et c’est naturel qu’il soit devenu entraîneur ».            « Un élément modérateur »            Fidèle au FC Sochaux, où il est resté de 1997 à 2009, avant de revenir y terminer sa carrière de joueur en 2012-2013, après trois saisons à Brest et y entamer sa reconversion, Omar Daf a aussi été l’un des piliers de la sélection sénégalaise. Avec les Lions de la Teranga, il a notamment participé à la folle année 2002, ponctuée par une finale de Coupe d’Afrique des nations perdue face au Cameroun et un quart de finale de Coupe du monde.                L’international Ferdinand Coly, qui l’a côtoyé dans une tanière peuplée d’ego et de fortes personnalités, le décrit comme « un élément modérateur. Il passait bien avec tout le monde, savait prendre la parole quand il le fallait et sa pondération imposait le respect. On devinait chez lui, alors qu’il était encore joueur, un attrait pour le métier d’entraîneur, car il était curieux et avait déjà ce souci de transmettre ».                              Lire aussi   CAN 2022 : le Sénégal remporte la première Coupe d’Afrique des nations de son histoire                   Lors de sa carrière de joueur, en club comme en sélection, Omar Daf a rencontré des entraîneurs qui l’ont parfois inspiré, au point de consigner ses notes dans un carnet qui ne le quittait jamais. Dont le sélectionneur français Bruno Metsu (décédé en 2013), qui avait conduit le Sénégal si haut en 2002. « Il m’a influencé, dans le sens où il savait se montrer très proche des joueurs, laissant parfois s’installer une forme d’autogestion dans le groupe, tout en se montrant hyperexigeant. »            Omar Daf, lui, fait aussi appel à sa foi musulmane pour améliorer sa relation à ses joueurs : « Je suis très croyant et la spiritualité m’aide à réfléchir sur le comportement que j’ai eu avec eux. » Une ouverture aux autres qu’il essaie de pratiquer dans d’autres domaines de sa vie. Dès qu’il le peut, Omar Daf s’affranchit de son quotidien pour chercher un moyen d’aider un village au Sénégal ou ailleurs sur le continent africain. « Tu envoies 1 500 euros et cela va permettre de financer un ou deux projets dans une commune mal équipée et cela va améliorer la vie des gens », décrit-il.                Voilà Omar Daf finalement disposé à évoquer son avenir, pas forcément là où on l’aurait imaginé : « Il arrivera un moment dans ma vie où je m’investirai totalement dans l’humanitaire. » Et de préciser : « Le football prend beaucoup de place dans notre vie, précise-t-il, mais c’est important d’avoir d’autres centres d’intérêt. »                 Alexis Billebault           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/08/foot-omar-daf-de-dakar-a-dijon-rare-coach-subsaharien-d-un-club-professionnel-en-france_6144998_3212.html"},"headline":"Foot\u00a0: Omar Daf, de Dakar \u00e0 Dijon, rare coach subsaharien d\u2019un club professionnel en France","dateCreated":"2022-10-08T17:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-08T17:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-08T17:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Football"],"keywords":["International","Sport","Football","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Apr\u00e8s quatre ans pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de Sochaux, l\u2019ancien international s\u00e9n\u00e9galais entra\u00eene aujourd\u2019hui l\u2019\u00e9quipe bourguignonne, avec l\u2019espoir de la faire monter en Ligue 1.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/1024/512/1342/671/60/0/141a348_1665130115390-000-1c2184.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-2">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Tandis que Kiev poursuit les avancées de sa contre-offensive, le général Sergueï Sourovikine a été nommé à la tête de l’opération, a annoncé le ministère de la défense russe. Le nom de son prédécesseur − jamais révélé officiellement − était, selon les médias russes, le général Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 à 2016.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                    En difficulté sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine         Un incendie sur le pont reliant la Crimée à la Russie         Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des enquêteur russes sur le pont de Crimée endommagé par des explosions, samedi 8 octobre 2022.   - / AFP          Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crimée à la Russie a été partiellement détruit par l’explosion d’un camion piégé samedi vers 6 heures. Selon les enquêteurs russes, au moins trois personnes ont été tuées.Les forces russes ont revendiqué vendredi la prise de quelques localités dans l’est de l’Ukraine, mais, parallèlement, l’armée ukrainienne a repris près de 2 500 km2 de territoire aux forces russes depuis la fin de septembre, a déclaré, vendredi soir, le président, Volodymyr Zelensky.Selon le Washington Post, les services de renseignements américains ont obtenu des informations selon lesquelles le président russe, Vladimir Poutine, faisait face à des critiques au sein de son cercle restreint. Un de ses membres lui a notamment directement signifié ses « importantes lacunes militaires ». Ces « informations ont été jugées suffisamment importantes pour être incluses dans le briefing quotidien » transmis au président américain, Joe Biden, précise le quotidien.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a promis de « garantir la vie, la sécurité et la justice » aux militaires russes qui choisiraient de se rendre. « Vous pouvez encore sauver la Russie de la tragédie et l’armée russe de l’humiliation », a-t-il lancé.Le prix Nobel de la paix a été attribué, jeudi, à l’opposant biélorusse emprisonné, Ales Bialiatski, à l’ONG russe Memorial et au Centre ukrainien pour les libertés civiles, un prix hautement symbolique en pleine guerre en Ukraine. En Russie, en guise de réaction, la justice a ordonné la saisie des bureaux de Memorial.Le Fonds monétaire international a annoncé, vendredi, débloquer 1,3 milliard de dollars de financement d’urgence à destination de l’Ukraine, grâce à son nouvel instrument d’aide pour faire face aux chocs alimentaires.Emmanuel Macron a annoncé, vendredi, la création d’un « fonds spécial de 100 millions d’euros » pour que l’Ukraine puisse « acheter directement auprès de nos industriels les matériels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre ». Ce fonds financera l’achat d’« armes défensives » comme celles déjà livrées par la France depuis le début de l’offensive russe en Ukraine en février, a précisé le chef de l’Etat.Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, et ses équipes « travaillent dur » pour prolonger l’accord sur l’exportation de céréales via la mer Noire, a annoncé vendredi son porte-parole, Stéphane Dujarric.« Nous n’avons pas de raison d’ajuster notre propre posture nucléaire stratégique, pas plus que nous n’avons d’indications que la Russie se prépare à utiliser de manière imminente des armes nucléaires », a dit, vendredi, la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. Cette mise au point survient après des propos particulièrement forts tenus jeudi par le président des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estimé que Vladimir Poutine « ne plaisante pas quand il parle d’un usage potentiel d’armes nucléaires tactiques ou d’armes biologiques ou chimiques » dans le conflit en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Analyse. Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine         Vidéo. Emotion et surprise : lorsque le Centre pour les libertés civiles ukrainien devient lauréat du prix Nobel de la paix         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer un hiver         Factuel. L’opposant russe Vladimir Kara-Mourza sera jugé pour haute trahison         Tribune. « La résilience des Ukrainiens résulte également des choix de politique économique du gouvernement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          En difficulté sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine         Un incendie sur le pont reliant la Crimée à la Russie         Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-08T14:58:49+00:00","coverageEndTime":"2022-10-09T02:58:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie remplace le commandant de son offensive\u00a0; la circulation repren...","description":"Tandis que Kiev poursuit les avanc\u00e9es de sa contre-offensive, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019op\u00e9ration, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2212 jamais r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement \u2212 \u00e9tait, selon les m\u00e9dias russes, le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie remplace le commandant de son offensive ; la circulation reprend sur le pont de Crimée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Tandis que Kiev poursuit les avanc\u00e9es de sa contre-offensive, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019op\u00e9ration, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2212 jamais r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement \u2212 \u00e9tait, selon les m\u00e9dias russes, le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/3528/2086/1342/793/3/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-08T14:58:49+00:00"
,"endDate":"2022-10-09T02:58:49+00:00"
         Le commandant de la 41e brigade d\u2019infanterie m\u00e9canis\u00e9e de la Bundeswehr, le g\u00e9n\u00e9ral Christian Nawrat, et la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, en Lituanie, samedi 8 octobre. MINDAUGAS KULBIS \/ AP           L\u2019OTAN doit agir davantage pour se prot\u00e9ger contre la Russie et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 samedi 8 octobre Christine Lambrecht, la ministre de la d\u00e9fense allemande, lors d\u2019une visite aux troupes allemandes d\u00e9ploy\u00e9es en Lituanie.          \u00ab\u00a0Une chose est s\u00fbre\u00a0: au regard de la situation actuelle, nous devons en faire davantage ensemble\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La brutale agression russe en Ukraine est de plus en plus violente et sans scrupule (\u2026). La menace russe d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires montre que les autorit\u00e9s russes n\u2019ont aucun scrupule.\u00a0\u00bb M\u00eame si les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ne disposer d\u2019aucun \u00e9l\u00e9ment attestant que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire, elles estiment que la menace est r\u00e9elle.          Les premi\u00e8res troupes allemandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es en Lituanie, pays membre de l\u2019OTAN, en\u00a02017, apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. L\u2019Allemagne a intensifi\u00e9 consid\u00e9rablement la mission de ses troupes en juin en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Christine Lambrecht a inaugur\u00e9 vendredi 7 octobre un centre de commandement allemand permanent en Lituanie, pr\u00e9cisant que celui-ci permettra de d\u00e9ployer une brigade vers la Lituanie en dix jours si besoin. Une brigade de l\u2019OTAN est compos\u00e9e de 3\u00a0000\u00a0\u00e0 5\u00a0000 soldats, tandis que pr\u00e8s de 1\u00a0000 soldats sont stationn\u00e9s en permanence en Lituanie. \u00ab\u00a0Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s de nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons entendu les menaces de la Russie \u00e0 l\u2019encontre de la Lituanie qui met en \u0153uvre les sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que ces menaces sont prof\u00e9r\u00e9es, nous devons les prendre au s\u00e9rieux et nous y pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/abcac7b_d2a354af45894ceaa9a4319abc77a02c-d2a354af45894ceaa9a4319abc77a02c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne appelle l\u2019OTAN \u00e0 se montrer plus ferme devant la \u00ab\u00a0folie des grandeurs\u00a0\u00bb de Vladimir Po...","dateModified":"2022-10-08T16:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T15:54:28+00:00","articleBody":"     Peu apr\u00e8s la reprise de la circulation automobile, le trafic ferroviaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli sur le pont de Crim\u00e9e. Selon la soci\u00e9t\u00e9 Grand Service Express, qui fait circuler des liaisons entre la Crim\u00e9e et la Russie, deux trains ont quitt\u00e9 la p\u00e9ninsule en d\u00e9but de soir\u00e9e pour rejoindre Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0Les trains passeront par le pont de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la compagnie sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise du trafic ferroviaire sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T15:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T15:42:15+00:00","articleBody":"           Un h\u00e9licopt\u00e8re russe essaie d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e, samedi. AP           La pr\u00e9sidence ukrainienne a sugg\u00e9r\u00e9 samedi que l\u2019explosion \u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une lutte interne dans les cercles du pouvoir \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Il convient de noter que le camion qui a explos\u00e9, selon toutes les indications, est entr\u00e9 sur le pont du c\u00f4t\u00e9 russe. C\u2019est donc en Russie qu\u2019il faut chercher les r\u00e9ponses (\u2026) tout cela indique clairement une piste russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter le conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, Mykha\u00eflo Podoliak.                    Au mois de mai, la Komsomolska\u00efa Pravda affirmait que le pont de Crim\u00e9e \u00e9tait impossible \u00e0 attaquer, en raison de vingt modes de protection diff\u00e9rents, dont des dauphins militaires. De son c\u00f4t\u00e9, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, ironise sur l\u2019explosion\u00a0: \u00ab\u00a0Plus de douze\u00a0milliards de roubles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du pont de Kertch, soi-disant assur\u00e9e par le service de s\u00e9curit\u00e9 du minist\u00e8re russe des transports. En fait, toute la s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9sumait \u00e0 un contr\u00f4le superficiel par un policier rugissant. Super\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                                                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/1f52eb6_5cb89172caa140ceb5938dfae75b1b1a-344cb6f982814f3aa93c70476b7706e4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la pr\u00e9sidence ukrainienne, l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e sugg\u00e8re une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-08T15:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T14:16:15+00:00","articleBody":"     Un train charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine est arriv\u00e9 en Espagne dans le cadre d\u2019un projet pilote visant \u00e0 \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser le transport ferroviaire lorsque les voies maritimes sont bloqu\u00e9es par le conflit avec la Russie, a annonc\u00e9 le gouvernement espagnol samedi.          Dans le cadre d\u2019un projet pilote visant \u00e0 \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l\u2019importation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par voie ferroviaire, un train de marchandises appartenant \u00e0 l\u2019op\u00e9rateur ferroviaire public espagnol Renfe a quitt\u00e9 Madrid le 9\u00a0ao\u00fbt pour la ville polonaise de Chelm, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne.          Le train, compos\u00e9 de 25 conteneurs mesurant chacun 12 m\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de 600 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, avant d\u2019entamer le voyage retour de 2\u00a0400 kilom\u00e8tres. Il est arriv\u00e9 \u00e0 Barcelone jeudi soir apr\u00e8s avoir fait escale \u00e0 Lodz, dans le centre de la Pologne, et \u00e0 Duisbourg, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re des transports espagnol dans un communiqu\u00e9.  \u00ab\u00a0Ce projet nous permet d\u2019analyser la faisabilit\u00e9 technique et \u00e9conomique du transport ferroviaire de c\u00e9r\u00e9ales, en compl\u00e9ment au mode maritime, \u00e0 un moment marqu\u00e9 par la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re. Il \u00ab\u00a0a montr\u00e9 que, dans le contexte actuel, le transport ferroviaire de longue distance n\u00e9cessite un grand effort de coordination entre les diff\u00e9rents acteurs qui participent au processus\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le 22\u00a0juillet, la Russie et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 un accord, soutenu par les Nations unies et n\u00e9goci\u00e9 par la Turquie, pour lever le blocus naval de Moscou et lib\u00e9rer des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es, contribuant ainsi \u00e0 \u00e9viter une crise alimentaire mondiale. Depuis lors, des dizaines de navires charg\u00e9s de produits alimentaires agricoles ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes arrivent en Espagne par train","dateModified":"2022-10-08T14:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:59:47+00:00","articleBody":"     La circulation a \u00e9t\u00e9 rouverte aux voitures sur le pont de Crim\u00e9e, endommag\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9. \u00ab\u00a0La circulation des v\u00e9hicules sur le pont de Crim\u00e9e a commenc\u00e9. La circulation est d\u00e9sormais ouverte pour les voitures et les bus, avec des proc\u00e9dures d\u2019inspection compl\u00e8tes\u00a0\u00bb, a fait savoir, sur la messagerie Telegram,\u00a0le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Aksionov.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La circulation reprend sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T14:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:20:26+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 la nomination d\u2019un nouveau commandant de son\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers sur le terrain et de signes de m\u00e9contentement croissant au sein des \u00e9lites au sujet de la conduite du conflit.          Il s\u2019agit du g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, qui dirigeait jusque-l\u00e0 le groupement de\u00a0\u00ab\u00a0forces Sud\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, selon un rapport du minist\u00e8re russe datant de juillet. \u00ab\u00a0Le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 commandant du groupement combin\u00e9 de troupes dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement, mais selon les m\u00e9dias russes, il s\u2019agissait du g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, lui aussi un v\u00e9t\u00e9ran de la deuxi\u00e8me guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie et commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En difficult\u00e9 sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine","dateModified":"2022-10-08T14:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:01:29+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a imput\u00e9 aux forces ukrainiennes la responsabilit\u00e9 des bombardements survenus pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine. Plus t\u00f4t ce matin, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom attribuait ces frappes \u00e0 Moscou, alors que \u00ab\u00a0la derni\u00e8re ligne de connexion [au r\u00e9seau \u00e9lectrique] a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Au total, les troupes ukrainiennes ont tir\u00e9 quinze roquettes depuis la localit\u00e9 sous leur contr\u00f4le de Marhanets dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe, confirmant la d\u00e9connexion de la ligne \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Des g\u00e9n\u00e9rateurs Diesel de secours sont utilis\u00e9s pour assurer le fonctionnement de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a poursuivi Moscou, ajoutant mener des travaux de r\u00e9paration. Bien que les six r\u00e9acteurs de la centrale soient \u00e0 l\u2019arr\u00eat, ils ont encore besoin d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour les fonctions vitales de refroidissement et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires. Selon l\u2019autorit\u00e9 russe, le niveau de radiations \u00e0 la centrale est\u00a0\u00ab\u00a0normal\u00a0\u00bb.          Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), \u00e9tait \u00e0 Kiev jeudi pour discuter de la mise en place d\u2019une zone de protection autour de la centrale, vis\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par des tirs ayant d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 plusieurs coupures de courant depuis le mois d\u2019ao\u00fbt et dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 dire ce qu\u2019il faut faire, c\u2019est-\u00e0-dire essentiellement \u00e9viter un accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale, ce qui reste une possibilit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s claire\u00a0\u00bb, avait-il fait valoir.                Un garde russe surveille une zone de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, le 1er mai 2022. La centrale est contr\u00f4l\u00e9e par Moscou. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/a4f94b7_a4cc9e624d384a898071a3059c825e38-a4cc9e624d384a898071a3059c825e38-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements sur le site de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-08T13:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T12:11:42+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, a perdu sa derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de nouveaux bombardements. Son refroidissement est d\u00e9sormais permis par le fonctionnement de g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). \u00ab\u00a0La connexion a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e vers une heure du matin, heure locale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019AIEA, qui appuie ses d\u00e9clarations sur\u00a0\u00ab\u00a0des informations officielles en provenance d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0ainsi que sur\u00a0\u00ab\u00a0des rapports de son \u00e9quipe\u00a0\u00bb\u00a0de quatre experts pr\u00e9sents dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, dont la Russie a pris le contr\u00f4le.          Le site, dont les six r\u00e9acteurs sont actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat, se procure\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont il a besoin pour le refroidissement du r\u00e9acteur et d\u2019autres fonctions essentielles de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb\u00a0uniquement gr\u00e2ce \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9rateurs Diesel, a ajout\u00e9 l\u2019organisme onusien dans un communiqu\u00e9. Les g\u00e9n\u00e9rateurs ont chacun suffisamment de carburant pour au moins dix jours.          A l\u2019aube, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, Energoatom, a \u00e9galement \u00e9crit sur la messagerie Telegram que\u00a0\u00ab\u00a0la derni\u00e8re ligne de connexion a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb, en raison de bombardements russes.             Lire aussi :     Poutine transf\u00e8re \u00e0 la Russie le contr\u00f4le de la centrale ukrainienne de Zaporijia                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia coup\u00e9e de l\u2019alimentation \u00e9lectrique externe","dateModified":"2022-10-08T12:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T11:07:11+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019explosion qui a endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e, ont annonc\u00e9 les enqu\u00eateurs russes. Ils affirment avoir identifi\u00e9 le conducteur du camion pi\u00e9g\u00e9.          \u00ab\u00a0Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019accident. Il s\u2019agit probablement des passagers d\u2019une voiture qui se trouvait pr\u00e8s du camion quand il a explos\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les corps de deux victimes \u2013 un homme et une femme \u2013 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sortis de l\u2019eau\u00a0\u00bb.          Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, organe charg\u00e9 des principales investigations criminelles en Russie, a aussi affirm\u00e9 avoir\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9tabli l\u2019identit\u00e9 du camion et de son propri\u00e9taire\u00a0\u00bb\u00a0soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019explosion. Il s\u2019agirait d\u2019un habitant de la r\u00e9gion de Krasnodar, dans le sud de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e a fait au moins trois morts, selon les enqu\u00eateurs russes","dateModified":"2022-10-08T11:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T11:02:56+00:00","articleBody":"     Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, fait le point sur l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, survenue ce matin. L\u2019incendie a dur\u00e9 plusieurs heures avant d\u2019\u00eatre ma\u00eetris\u00e9.          Pour le pr\u00e9sident de l\u2019\u00ab\u00a0assembl\u00e9e de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Vladimir Konstantinov,\u00a0\u00ab\u00a0les d\u00e9g\u00e2ts ne sont pas lourds\u00a0\u00bb\u00a0et seront\u00a0\u00ab\u00a0efficacement r\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a toutefois estim\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait trop t\u00f4t pour pr\u00e9voir la date d\u2019un retour \u00e0 la normale.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie remplace le commandant de son offensive\u00a0; la circulation repren...","dateModified":"2022-10-08T11:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T10:37:44+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte que \u00ab\u00a0des acteurs de plus en plus divers au sein du syst\u00e8me russe\u00a0\u00bb prennent la parole pour critiquer les actions du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui essuie \u00ab\u00a0des revers continus sur le champ de bataille depuis deux semaines\u00a0\u00bb.          Parmi ces voix dissidentes figurent Ramzan Kadyrov, dirigeant de la Tch\u00e9tch\u00e9nie impliqu\u00e9 dans la guerre aux c\u00f4t\u00e9s du Kremlin, de l\u2019oligarque Evgueni Prigojine, fondateur du groupe paramilitaire Wagner, mais aussi de \u00ab\u00a0pr\u00e9sentateurs de t\u00e9l\u00e9vision approuv\u00e9s par l\u2019Etat, de pop stars et d\u2019une communaut\u00e9 de blogueurs militaires ultranationalistes\u00a0\u00bb. Kadyrov et Prigojine, qui ont d\u00e9ploy\u00e9 leurs forces de combat en Ukraine, sont \u00ab\u00a0probablement per\u00e7us comme les figures de proue informelles d\u2019un bloc\u00a0belliciste\u00a0\u00bb, d\u00e9taille l\u2019autorit\u00e9 britannique.          Les experts de l\u2019Institute for the Study of War (ISW), \u00e0 Washington, abondent dans leur point du 7 octobre\u00a0: \u00ab\u00a0La pr\u00e9sentation de d\u00e9saccords fondamentaux au sein du cercle restreint de Poutine et de contestations de ses d\u00e9cisions, m\u00eame discr\u00e8tes, dans l\u2019espace nationaliste russe risquent de d\u00e9peindre Poutine comme faible et ne contr\u00f4lant pas pleinement son gouvernement.\u00a0\u00bb Selon les auteurs, Kadyrov et Prigojine tenteront probablement de r\u00e9aliser des avanc\u00e9es mineures avec leurs soldats et mercenaires dans l\u2019oblast de Donetsk, \u00ab\u00a0afin de maintenir leur importance et leur r\u00e9putation dans les espaces d\u2019information nationalistes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ultranationalistes bellicistes de plus en plus critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du haut commandement militaire ru...","dateModified":"2022-10-08T10:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T09:00:51+00:00","articleBody":"     Des citernes ferroviaires sont en feu sur le pont et une partie autorouti\u00e8re s\u2019est effondr\u00e9e sur des dizaines de m\u00e8tres. Une vid\u00e9o relay\u00e9e par le journal ukrainien The Kyiv Independent montre l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles images de l\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T09:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:25:01+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019\u00ab\u00a0assembl\u00e9e de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, le parlement r\u00e9gional install\u00e9 par la Russie, Vladimir Konstantinov, a d\u00e9nonc\u00e9 une action \u00ab\u00a0des vandales ukrainiens\u00a0\u00bb, \u00e0 propos de l\u2019explosion sur le pont de Kertch. Les autres responsables russes se sont montr\u00e9s plus prudents pour l\u2019instant.          L\u2019Ukraine n\u2019a fait aucun commentaire officiel, mais plusieurs responsables ont r\u00e9agi sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0La crim\u00e9e, le pont, le d\u00e9but\u00a0\u00bb, a ainsi \u00e9crit Mikha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. \u00ab\u00a0Tout ce qui est ill\u00e9gal doit \u00eatre d\u00e9truit, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 doit \u00eatre rendu \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Le secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a publi\u00e9 une vid\u00e9o de l\u2019incendie des citernes accompagn\u00e9e de la chanson Happy Birthday Mister President, de Marilyn Monroe, au lendemain de l\u2019anniversaire de Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0La r\u00e9action du r\u00e9gime de Kiev sur l\u2019endommagement d\u2019une infrastructure civile d\u00e9montre sa nature terroriste\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, cit\u00e9 par les agences de presse russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable de Crim\u00e9e accuse les \u00ab\u00a0vandales ukrainiens\u00a0\u00bb, Moscou d\u00e9plore la \u00ab\u00a0nature terroriste...","dateModified":"2022-10-08T09:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:20:49+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, et l\u2019incendie qui l\u2019a suivie, ont \u00e9t\u00e9 vus et entendus de loin. Des images ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux peu apr\u00e8s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e visible de loin","dateModified":"2022-10-08T08:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:05:26+00:00","articleBody":"     De nombreuses photos et vid\u00e9os circulant sur les r\u00e9seaux sociaux montrent la puissance de l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, qui a provoqu\u00e9 l\u2019embrasement d\u2019un train de citernes, sur la partie ferroviaire. Sur le pont routier, deux voies se sont effondr\u00e9es partiellement dans la mer, comme le montrent ces deux vid\u00e9os relay\u00e9es par un journaliste de France24 et le correspondant en Ukraine du Financial Times.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images spectaculaires de l\u2019explosion ","dateModified":"2022-10-08T08:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:51:46+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a d\u00e9clar\u00e9 samedi avoir ouvert une enqu\u00eate criminelle concernant l\u2019explosion qui a gravement endommag\u00e9 le pont reliant la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou au continent, et qui a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par un v\u00e9hicule. Des enqu\u00eateurs ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place.          En parall\u00e8le, le porte-parole du Kremlin a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse RIA Novosti que Vladimir Poutine avait ordonn\u00e9 la formation d\u2019une commission gouvernementale pour \u00e9tablir les faits.          Selon le Comit\u00e9 antiterroriste, deux voies routi\u00e8res sont endommag\u00e9es, mais l\u2019arche du pont n\u2019est pas touch\u00e9e. Le trafic automobile et ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu, mais les liaisons par ferry sont encore op\u00e9rationnelles dans le d\u00e9troit, selon l\u2019agence de presse TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une enqu\u00eate criminelle ouverte apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T07:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:31:38+00:00","articleBody":"           Dans un abri apr\u00e8s un bombardement russe \u00e0 Kharkiv,  t\u00f4t le 8 octobre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Explosions \u00e0 Kharkiv, t\u00f4t le 8 octobre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/24ebfff_1665213934809-690482.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une s\u00e9rie d\u2019explosions a secou\u00e9 la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, t\u00f4t samedi","dateModified":"2022-10-08T07:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:15:23+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans la carte ci-dessous les principales avanc\u00e9es militaires, r\u00e9alis\u00e9es au 6 octobre, ainsi que la localisation du pont de Crim\u00e9e incendi\u00e9.                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/32cda59_1665213218393-ukr-4022-avancee-6-octobre-pontcrimee-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire en Ukraine","dateModified":"2022-10-08T07:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T06:46:15+00:00","articleBody":"     Inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine, l\u2019ouvrage de 19 kilom\u00e8tres de long a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 marche forc\u00e9e sur le d\u00e9troit de Kertch pour relier la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion, comme l\u2019expliquait en\u00a02019 la correspondante du Monde.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion russe","dateModified":"2022-10-08T06:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T06:20:06+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 national antiterroriste russe, cit\u00e9e par les agences de presse russes, affirme que l\u2019incendie du pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, survenu samedi matin, a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un v\u00e9hicule\u00a0:          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 6 h 7 [7\u00a0h\u00a07, heure \u00e0 Paris] sur la partie automobile du pont de Crim\u00e9e (\u2026) un camion a explos\u00e9, ce qui a provoqu\u00e9 l\u2019inflammation de sept r\u00e9servoirs de carburant d\u2019un train se d\u00e9pla\u00e7ant en direction de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e. Il y a eu un effondrement partiel de deux trav\u00e9es automobiles du pont.\u00a0\u00bb          Le porte-parole du Kremlin a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti que Vladimir Poutine avait ordonn\u00e9 la formation d\u2019une commission gouvernementale pour \u00e9tablir les faits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les autorit\u00e9s russes, l\u2019incendie est d\u00fb \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019explosion d\u2019un camion\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-08T06:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T05:55:24+00:00","articleBody":"           L\u2019incendie sur le pont de la p\u00e9ninsule de Kertch, samedi 8 octobre. STRINGER \/ REUTERS           Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 sur le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crim\u00e9e ukrainienne, annex\u00e9e par la Russie, et le territoire russe, for\u00e7ant l\u2019arr\u00eat du trafic, selon les autorit\u00e9s russes.          \u00ab\u00a0Une citerne de carburant a pris feu en queue d\u2019un train\u00a0\u00bb, ont expliqu\u00e9 les chemins de fer de Crim\u00e9e. Ce pont sert notamment au transport d\u2019\u00e9quipements militaires russes pour l\u2019arm\u00e9e russe combattant en Ukraine.          Construit \u00e0 grand frais sur ordre de Vladimir Poutine, et inaugur\u00e9 en 2018, le pont de 19 kilom\u00e8tres qui enjambe la p\u00e9ninsule de Kertch est un symbole de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, en violation du droit international, en\u00a02014.          Le quotidien ukrainien Kyiv Post a partag\u00e9 une vid\u00e9o montrant l\u2019incendie en cours sur un train, et une partie de la route endommag\u00e9e\u00a0:                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/ef0ade7_ppp-ker01-ukraine-crisis-crimea-1008-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un incendie sur le pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-10-08T07:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:39:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine ne pourra bient\u00f4t plus fournir \u00e0 l\u2019Ukraine les \u00e9quipements de pointe qu\u2019elle lui a donn\u00e9s jusqu\u2019ici, ses r\u00e9serves arrivant \u00e0 leurs limites notamment en termes de munitions, selon les responsables et des experts am\u00e9ricains.          Les stocks am\u00e9ricains de certains \u00e9quipements \u00ab\u00a0atteignent les niveaux minimaux n\u00e9cessaires \u00e0 la planification et la formation\u00a0\u00bb, et le r\u00e9approvisionnement des stocks \u00e0 leur niveau d\u2019avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pourrait prendre \u00ab\u00a0plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon Mark Cancian, du Center for Strategic and International Studies (CSIS).          Des \u00e9quipements plus anciens sont disponibles et \u00ab\u00a0ils repr\u00e9senteront une part de plus en plus importante des transferts\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avenir, ajoutait dans une note r\u00e9cente cet ancien colonel du corps des marines qui fut responsable des achats d\u2019armement du Pentagone de 2008 \u00e0 2015.          Les Etats-Unis sont de loin les premiers donateurs d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, avec plus de 16,8\u00a0milliards d\u2019assistance militaire \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train de tirer des le\u00e7ons\u00a0\u00bb sur les besoins en munitions de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans un conflit entre grandes puissances, qui sont \u00ab\u00a0bien sup\u00e9rieurs\u00a0\u00bb aux pr\u00e9visions, a reconnu un militaire am\u00e9ricain sous le couvert de l\u2019anonymat.          L\u2019industrie de d\u00e9fense am\u00e9ricaine, qui a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9e de r\u00e9duire sa production de fa\u00e7on drastique dans les ann\u00e9es 1990, lorsque les Etats-Unis ont voulu r\u00e9colter les b\u00e9n\u00e9fices de la paix apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019URSS, s\u2019est ultraconcentr\u00e9e pour amortir le choc.          Le nombre de groupes de d\u00e9fense et de construction a\u00e9ronautique est pass\u00e9 de\u00a051 \u00e0\u00a05 en quelques ann\u00e9es. Aujourd\u2019hui, le gouvernement am\u00e9ricain doit convaincre l\u2019industrie de rouvrir des cha\u00eenes de montage et de relancer des productions qui avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, comme celle des missiles antia\u00e9riens Stinger, dont la production a cess\u00e9 en\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les munitions am\u00e9ricaines pour l\u2019Ukraine atteignent leurs limites","dateModified":"2022-10-08T05:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:15:00+00:00","articleBody":"     Les soldats russes qui ne veulent plus combattre en Ukraine ont d\u00e9sormais une hotline pour organiser leur reddition aupr\u00e8s des forces ukrainiennes.          Le 18\u00a0septembre, Kiev a mis en place un programme au nom explicite, \u00ab\u00a0Je veux vivre\u00a0\u00bb, pour encourager leurs ennemis \u00e0 se rendre.\u00a0Une prime est accord\u00e9e aux militaires qui se rendent avec du mat\u00e9riel. Une strat\u00e9gie simple et apparemment efficace.             Lire aussi :     La hotline de l\u2019Ukraine pour inciter les soldats russes \u00e0 se rendre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La hotline de l\u2019Ukraine pour inciter les soldats russes \u00e0 se rendre","dateModified":"2022-10-08T05:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:05:00+00:00","articleBody":"      Les forces russes ont revendiqu\u00e9 vendredi la prise de quelques localit\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais, parall\u00e8lement, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 de territoire aux forces russes depuis la fin de\u00a0septembre, a d\u00e9clar\u00e9, dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          Selon le Washington Post, les services de renseignements am\u00e9ricains ont obtenu des informations selon lesquelles le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine faisait face \u00e0 des critiques au sein de son cercle restreint. Un de ses membres lui a notamment directement signifi\u00e9 ses \u00ab\u00a0importantes lacunes militaires\u00a0\u00bb. Ces \u00ab\u00a0informations ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es suffisamment importantes pour \u00eatre incluses dans le briefing quotidien\u00a0\u00bb transmis au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, pr\u00e9cise le quotidien.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov,\u00a0a promis de \u00ab\u00a0garantir la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice\u00a0\u00bb aux militaires russes qui choisiraient de se rendre. \u00ab\u00a0Vous pouvez encore sauver la Russie de la trag\u00e9die et l\u2019arm\u00e9e russe, de l\u2019humiliation\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le prix Nobel de la paix a r\u00e9compens\u00e9, jeudi, l\u2019opposant bi\u00e9lorusse emprisonn\u00e9 Ales Bialiatski, l\u2019ONG russe Memorial et le Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles, un prix hautement symbolique en pleine guerre en Ukraine. En Russie, en guise de r\u00e9action, la justice a ordonn\u00e9 la saisie des bureaux de Memorial.          Le Fonds mon\u00e9taire international a annonc\u00e9, vendredi, d\u00e9bloquer 1,3\u00a0milliard de dollars de financement d\u2019urgence \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, avec son nouvel instrument d\u2019aide pour faire face aux chocs alimentaires.          Emmanuel Macron a annonc\u00e9, vendredi, la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fonds sp\u00e9cial de 100\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine puisse \u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb. Ce fonds financera l\u2019achat \u00ab\u00a0d\u2019armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb comme celles d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es par la France depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine en\u00a0f\u00e9vrier, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, et ses \u00e9quipes \u00ab\u00a0travaillent dur\u00a0\u00bb pour prolonger l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales via la mer Noire, a annonc\u00e9 vendredi son porte-parole, St\u00e9phane Dujarric.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de raison d\u2019ajuster notre propre posture nucl\u00e9aire strat\u00e9gique, pas plus que nous n\u2019avons d\u2019indications que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser de mani\u00e8re imminente des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a dit, vendredi, la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. Cette mise au point survient apr\u00e8s des propos particuli\u00e8rement forts\u00a0tenus jeudi\u00a0par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estim\u00e9 que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-10-08T05:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:01:59+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-08T05:10:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/3528/2086/1342/793/3/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/08/19-3">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le transport ferroviaire a été interrompu dans tout le nord de l’Allemagne, dans la matinée du samedi 8 octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             En Allemagne, un « sabotage » provoque une panne massive sur le réseau ferré      Le transport ferroviaire a été interrompu dans tout le nord de l’Allemagne, dans la matinée du samedi 8 octobre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h04, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des voyageurs patientent à la gare centrale de Hambourg, dans le nord de l’Allemagne, à la suite d’une interruption du trafic ferroviaire de près de trois heures, dans la matinée du samedi 8 octobre 2022.  BODO MARKS / AP                 Trois heures de paralysie totale. Un acte de « sabotage » visant des câbles de liaison radio a provoqué une panne massive qui a totalement coupé, dans la matinée du samedi 8 octobre, le trafic ferroviaire dans le nord de l’Allemagne, a déclaré la compagnie Deutsche Bahn.            L’ensemble des liaisons à grande vitesse et régionales dans le nord du pays a été interrompu. Ce sabotage a visé des « câbles indispensables à la circulation des trains », a précisé la compagnie allemande, après le rétablissement partiel du trafic.                 Il s’agirait plus précisément du réseau radio GSM-R des trains, servant à la communication avec les conducteurs, mais aussi d’« interface centrale entre les trains et l’infrastructure » de contrôle, affirme Der Spiegel, le premier média à évoquer ces soupçons de sabotage. Ces « câbles en fibre optique » pourraient avoir été découpés « en deux endroits », détaille le magazine allemand. Selon le quotidien Bild, les sabotages auraient eu lieu à Berlin et en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, la région la plus peuplée d’Allemagne, dans l’ouest du pays.            Des milliers de voyageurs bloqués dans les gares            Une action visant ce type de câble ne serait pas à la portée du premier venu et nécessiterait « certaines connaissances » du système ferroviaire, soulignent des sources proches de la Deutsche Bahn auprès de Bild, précisant que la police fédérale est chargée de l’enquête.            L’incident a notamment entraîné une interruption des liaisons entre Berlin et certaines régions de l’ouest et du nord du pays, comme le Schleswig-Holstein, les villes de Hambourg et Brême, ou encore la Basse-Saxe et une partie de la Rhénanie-du-Nord-Westphalie. La liaison Berlin-Amsterdam a aussi été suspendue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la révolution des transports se heurte à la faiblesse du réseau ferré                   Des milliers de voyageurs sont ainsi restés bloqués dans les gares samedi matin. Des annulations et des retards étaient encore à prévoir dans la journée, malgré le rétablissement des liaisons, a prévenu l’entreprise ferroviaire allemande.            Un réseau ferré vieillissant            La compagnie Deutsche Bahn est régulièrement épinglée pour les nombreux retards sur ses lignes. Elle avait ainsi annoncé, début septembre, devoir mener des travaux titanesques, avec le remplacement de 137 000 traverses en béton, pour remettre à niveau ses voies.                Le déraillement d’un train dans les Alpes bavaroises, début juin, qui avait causé la mort de cinq personnes et fait plus de 40 blessés, avait tragiquement illustré le mauvais état des lignes allemandes, lié à des années de sous-investissements. Ces défaillances tombent d’autant plus mal que le gouvernement incite ces derniers mois les Allemands, grands adeptes de la voiture, à prendre le train.            Expérimenté tout l’été en Allemagne, un billet mensuel à 9 euros permettant de voyager sur tout le réseau allemand, hors trains à grande vitesse, a rencontré un grand succès, avec environ 52 millions de billets vendus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Succès populaire pour le rail allemand, au bord de l’asphyxie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/en-allemagne-un-sabotage-provoque-une-panne-massive-sur-le-reseau-ferre_6144994_3210.html"},"headline":"En Allemagne, un \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb provoque une panne massive sur le r\u00e9seau ferr\u00e9","dateCreated":"2022-10-08T15:04:10+02:00","datePublished":"2022-10-08T15:04:10+02:00","dateModified":"2022-10-08T16:05:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Transports"],"description":"Le transport ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu dans tout le nord de l\u2019Allemagne, dans la matin\u00e9e du samedi 8\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/323/0/3836/1918/1342/671/60/0/36edb22_596a79be204e4874b0aff4d0c97a138b-596a79be204e4874b0aff4d0c97a138b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-4">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les appels au boycott et le choix de certaines municipalités en France de ne pas retransmettre la compétition suscitent l’agacement dans l’émirat du Golfe, qui se prépare à vivre un véritable « choc culturel » en novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Qatar             Mondial au Qatar : les « leçons de morale des Français » passent très mal à Doha      Les appels au boycott et le choix de certaines municipalités en France de ne pas retransmettre la compétition suscitent l’agacement dans l’émirat du Golfe, qui se prépare à vivre un véritable « choc culturel » en novembre.          Par Benjamin Barthe(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A Doha, les Qataris égrènent le nombre de jours qui restent avant l’ouverture du Mondial (20 novembre-18 décembre) dans un mélange d’excitation et d’appréhension. A la fierté d’être le premier pays arabe à accueillir cet événement planétaire se mêle une inquiétude diffuse, liée à l’arrivée programmée de 1,5 million de supporteurs étrangers. Une présence qui sera impossible à manquer dans ce tout petit territoire, grand comme l’Ile-de-France et peuplé à ce jour de 2,9 millions d’habitants, dont 10 % d’autochtones et 90 % de travailleurs migrants.          « C’est comme si 35 millions de personnes débarquaient subitement en France », fait remarquer un entrepreneur qatari, attablé dans un restaurant de West Bay, le quartier d’affaires de Doha. Le chiffre de 1 600 atterrissages par jour, durant la trentaine de jours du tournoi, donné début juillet par un directeur de l’aviation civile, a particulièrement frappé les esprits. « C’est un avion toutes les cinquante secondes, poursuit cette source, qui s’exprime sous réserve d’anonymat, de peur de s’attirer les foudres des autorités. Aura-t-on les moyens de tester tous ces gens au Covid ? D’éviter les mouvements de foule et un engorgement de la ville ? Je souhaite que la Coupe soit un succès mais je me pose des questions. »                           Lire aussi :  Coupe du monde au Qatar : de Strasbourg à Paris, ces villes qui refusent de diffuser le Mondial                 Ces derniers jours, ces soucis ont été relégués au second plan par la montée en France des appels au boycott de la compétition. Les maires des principales villes de l’Hexagone, comme Paris, Lyon, Marseille, Lille et Toulouse, ont annoncé qu’ils n’installeraient pas d’écrans géants pour diffuser les matchs. Une position qu’ils justifient par la facture carbone du Mondial, possiblement très élevée, et les rapports d’ONG de défense des droits humains, faisant état de « milliers » de morts parmi les travailleurs étrangers ayant bâti les infrastructures nécessaires à la tenue du tournoi.          « Arrêter de tout politiser »          A Doha, ce flot de critiques passe très mal auprès de la population. « Je me sens offensé et je pense que 90 % des Qataris ressentent la même chose, confie un cadre du secteur bancaire, dans le calme de son bureau. C’est facile de donner des leçons de morale avec un air de supériorité. Regardez tous ces migrants qui meurent sur les rives de la Méditerranée. C’est cela les droits de l’homme en Europe ? N’était-il pas possible de sauver ces gens ? Les chiffres de morts sur les chantiers sont manipulés pour salir notre réputation. »          Les communiqués des organisations LGBT, s’inquiétant de possibles discriminations contre les supporteurs homosexuels, suscitent également de l’agacement. « Le Qatar est un pays musulman, avec un système de valeurs musulman, fait valoir le banquier. Que les fans de football respectent ces valeurs, est-ce trop demander ? Il faut arrêter de tout politiser, ce ne sont que des matchs de football. Et puis, après tout, en Occident, les droits des LGBT n’ont émergé que très récemment. »        Il vous reste 57.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/mondial-au-qatar-les-lecons-de-morale-des-francais-passent-tres-mal-a-doha_6144989_3210.html"},"headline":"Mondial au Qatar\u00a0: les \u00ab\u00a0le\u00e7ons de morale des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb passent tr\u00e8s mal \u00e0 Doha","dateCreated":"2022-10-08T13:00:42+02:00","datePublished":"2022-10-08T13:00:42+02:00","dateModified":"2022-10-08T13:05:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Qatar"],"keywords":["Sport","Football","Coupe du monde","International","Proche-Orient","Qatar"],"description":"Les appels au boycott et le choix de certaines municipalit\u00e9s en France de ne pas retransmettre la comp\u00e9tition suscitent l\u2019agacement dans l\u2019\u00e9mirat du Golfe, qui se pr\u00e9pare \u00e0 vivre un v\u00e9ritable \u00ab\u00a0choc culturel\u00a0\u00bb en novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/5472/2736/1342/671/60/0/52e312a_1665209245547-2022-10-05t153330z-1691608146-up1eia5177s3m-rtrmadp-3-soccer-worldcup-fans-2.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-5">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La libération de la parole des femmes a permis des prises de conscience et quelques avancées législatives dans les deux pays d’Asie de l’Est. Mais les pesanteurs conservatrices en limitent les effets dans des sociétés très patriarcales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur le cinéma français                                                                                             Société       #metoo             #metoo : Face au mouvement, les résistances persistent au Japon et en Corée du Sud      La libération de la parole des femmes a permis des prises de conscience et quelques avancées législatives dans les deux pays d’Asie de l’Est. Mais les pesanteurs conservatrices en limitent les effets dans des sociétés très patriarcales.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestantes lors d’un rassemblement appelé « Flower Demo » pour critiquer les récents acquittements dans des affaires de viols présumés au Japon et demander la révision de la loi contre les crimes sexuels, devant la gare de Tokyo, le 11 juin 2019.  ISSEI KATO/REUTERS               Sans manifestations massives ni prises de position spectaculaires, et malgré les résistances d’un pouvoir dominé par les conservateurs, le mouvement #metoo a fait son chemin au Japon. En témoignent les excuses formulées, le 29 septembre, par le chef d’état-major des Forces d’autodéfense (FAD, l’armée nippone) pour l’agression de Rina Gonoi quand elle était militaire.          Après avoir dénoncé ses trois agresseurs, Mme Gonoi avait vu son affaire de harcèlement, survenue devant une dizaine de témoins, rejetée par le parquet début 2022, faute de preuves. L’ex-militaire a alors choisi de la médiatiser sur YouTube. « Je ne peux pas rester assise à penser aux femmes des FAD ayant subi la même chose », a-t-elle expliqué. L’initiative a convaincu 146 militaires de lui adresser leurs témoignages d’agressions.           





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })

<article-nb="2022/10/08/19-6">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’explosion est survenue vendredi après-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalisées et les recherches se poursuivent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Irlande             En Irlande, dix morts dans l’explosion d’une station-service      L’explosion est survenue vendredi après-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalisées et les recherches se poursuivent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les services d’urgence sur les lieux d’une explosion à la station-service Applegreen dans le village de Creeslough dans le Co Donegal, en Irlande, le 8 octobre 2022.  BRIAN LAWLESS / AP                 Dix personnes ont été tuées à la suite d’une explosion dans une station-service dans le nord-ouest de l’Irlande, a annoncé la police, samedi 8 octobre, précisant que huit personnes avaient été hospitalisées et que « les recherches d’autres victimes se poursuiv[ai]ent ». De précédents bilans faisaient état de sept puis neuf morts.            La police, les pompiers, les services d’ambulance et les garde-côtes irlandais, le service d’ambulance aérienne d’Irlande du Nord, ainsi qu’une équipe de spécialistes de la province britannique étaient encore sur place samedi. L’hôpital universitaire de Letterkenny, à une vingtaine de kilomètres, a été placé en situation d’urgence.  « Les informations dont nous disposons à l’heure actuelle font état d’un accident tragique », a-t-il encore dit, semblant écarter la piste d’un acte volontaire. Mais la police garde « l’esprit ouvert ».            ► VIDEO: Search continues through rubble of Donegal petrol station explosion https://t.co/fCahRJxVpl— irishtimesvideo (@Irish Times Video)              L’explosion est survenue vendredi en milieu d’après-midi dans le village de Creeslough, dans le comté de Donegal. Des images montrent les dégâts causés par la déflagration dans la station-service, mais aussi sur la façade d’appartements voisins. Selon le Kilkenny People, l’explosion a été entendue à plusieurs kilomètres et a fait exploser les vitres de plusieurs bâtiments.                 « Les habitants de l’île seront frappés par le même sentiment de choc et de dévastation totale que les habitants de Creeslough face à cette perte tragique de vies humaines », a déclaré le premier ministre, Micheal Martin, remerciant les membres des services d’urgence qui ont travaillé « toute la nuit dans des circonstances extrêmement traumatisantes ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/en-irlande-sept-morts-dans-l-explosion-d-une-station-service_6144980_3210.html"},"headline":"En Irlande, dix morts dans l\u2019explosion d\u2019une station-service","dateCreated":"2022-10-08T11:07:44+02:00","datePublished":"2022-10-08T11:07:44+02:00","dateModified":"2022-10-08T16:55:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["International","Europe","Irlande"],"description":"L\u2019explosion est survenue vendredi apr\u00e8s-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalis\u00e9es et les recherches se poursuivent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/a3f8abc_fb5ad664021445f7b75e65aa0f6721f3-fb5ad664021445f7b75e65aa0f6721f3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-7">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Portées par une tradition de luttes sociales incluant le combat pour le droit des femmes, des manifestations ont eu lieu dans plusieurs pays de la région dès 2015.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur le cinéma français                                                                                             Société       #metoo             Avant #metoo, le mouvement #niunamenos mobilisait l’Amérique latine      Portées par une tradition de luttes sociales incluant le combat pour le droit des femmes, des manifestations ont eu lieu dans plusieurs pays de la région dès 2015.          Par Angeline Montoya         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestantes du mouvement #NiUnaMenos devant le palais de justice de Buenos Aires, en Argentine, le 17 février 2021.  ALEJO MANUEL AVILA/ZUMA PRESS/MAXPPP               Si le mouvement #metoo a déclenché, mondialement, une prise de conscience collective des violences faites aux femmes, il s’inscrit dans la lignée d’un cyberactivisme et de mobilisations féministes qui l’ont précédé, en particulier en Amérique latine, haut lieu de luttes sociales.          Dès 2015, le mot-clé #niunamenos (« pas une [femme] de moins ») devient un des plus partagés en Argentine, après l’assassinat d’une adolescente de 14 ans, Chiara Paez, par son petit ami ; un cas parmi des centaines, mais qui, cette fois, met le feu aux poudres. Début avril, un groupe de journalistes, écrivaines, artistes se réunit sur une place de Buenos Aires, avec les proches d’autres jeunes filles assassinées, et quelques centaines de personnes, pour une lecture publique de textes engagés. Le mouvement Ni una menos (terme déjà utilisé au Mexique depuis plusieurs années) est né.           





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })

<article-nb="2022/10/08/19-8">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ S’il est légitime que le Mondial puisse se tenir dans le monde arabe, le Qatar a toutefois négligé à ses dépens ce qui doit plus que jamais être une règle d’airain : la quête de prestige va de pair avec une exigence de transparence totale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Coupe du monde 2022         Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple   Éditorial   Le Monde    S’il est légitime que le Mondial puisse se tenir dans le monde arabe, le Qatar a toutefois négligé à ses dépens ce qui doit plus que jamais être une règle d’airain : la quête de prestige va de pair avec une exigence de transparence totale.   Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En mettant tout en œuvre pour accueillir un événement au retentissement planétaire du calibre de la Coupe du monde de football, qui s’y tiendra en décembre, l’Emirat du Qatar avait mis en 2010 la touche finale à une forme d’entrisme international. Il avait été lancé par le père de l’actuel souverain, Hamad Al Thani, avant son abdication survenue en 2013. Une ambition et une quête de prestige permises par les ressources presque inépuisables de cette puissance gazière et pétrolière.            Compte tenu de la passion que le football génère dans le monde arabe, il était légitime que cette compétition puisse s’y tenir un jour. Mais seuls les pays du Golfe étaient, en l’état, en mesure de répondre aux défis posés par l’organisation d’un tel événement, avec les conséquences en matière de calendrier et de conditions climatiques qu’un tel choix impliquait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise                   Il est donc injuste de faire reposer presque exclusivement sur le pays hôte, aujourd’hui, la responsabilité d’une attribution orchestrée par la Fédération internationale de football (FIFA), selon des méthodes dont elle n’a manifestement pas à s’enorgueillir. Les appels à un boycottage de la dernière heure d’un rendez-vous pris il y a douze ans ne peuvent que surprendre. Il est tout aussi incohérent d’exiger des premiers concernés, les joueurs, qu’ils s’investissent d’une mission qui n’est pas la leur.            Il n’en est pas moins vrai que le Qatar a négligé à ses dépens ce qui doit plus que jamais être une règle d’airain. La quête de prestige va de pair avec une exigence de transparence totale. La fête planétaire du football ne peut plus être célébrée sans que l’on sache comment elle a été préparée. Et on n’y convie pas le monde entier en annonçant à l’avance opposer le rigorisme le plus intransigeant à ce qui participe de sa diversité.            Prise de conscience            L’Emirat fait face à des accusations implacables. Elles visent tout d’abord le sort indigne infligé à ceux qui ont permis que cette compétition se tienne à l’heure dite. Rien de surprenant, hélas, dans une région où le traitement réservé à la main-d’œuvre immigrée est stigmatisé par les organisations de défense des droits humains depuis des décennies. Sous leur pression, l’Emirat a certes réformé son code du travail, mais beaucoup trop tard. Et le brouillard statistique entretenu autour du bilan des accidents du travail entraînés par la construction des stades n’a fait que décupler les soupçons.            Pourtant averti de la prise de conscience mondiale du dérèglement climatique, qui a progressé à la vitesse de ce dernier depuis l’attribution de 2010, Doha aurait pu également désamorcer une partie des critiques en s’engageant au moins à limiter au maximum l’usage des systèmes de climatisation des stades. La stupeur qui a accueilli l’annonce récente de Jeux asiatiques d’hiver prévus en plein désert, en Arabie saoudite, en 2029, devrait constituer une ultime piqûre de rappel.                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial au Qatar : les « leçons de morale des Français » passent très mal à Doha                   Sur ce point comme sur bien d’autres, il n’est pas trop tard pour rectifier ce qui peut encore l’être, et il est plus que jamais légitime d’exiger que la FIFA y prenne sa part, notamment en consacrant une partie des bénéfices qu’elle va engranger à la compensation des milliers de travailleurs qui ont été victimes d’abus à cette occasion.            Elle doit également méditer sur la controverse qatarie pour repenser et réformer les mécanismes d’attribution et les cahiers des charges des prochaines Coupes du monde. Tout l’y invite impérativement, alors que l’esprit de lucre plus que celui du sport la pousse dans une course folle vers le gigantisme et la démesure.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/08/coupe-du-monde-de-football-2022-au-qatar-les-lecons-d-un-contre-exemple_6144974_3232.html"},"headline":"Coupe du monde de football 2022 au Qatar\u00a0: les le\u00e7ons d\u2019un contre-exemple","dateCreated":"2022-10-08T10:43:28+02:00","datePublished":"2022-10-08T10:43:28+02:00","dateModified":"2022-10-08T10:43:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Coupe du monde 2022"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Sport","Football","Coupe du monde 2022","International","Proche-Orient","Qatar"],"description":"S\u2019il est l\u00e9gitime que le Mondial puisse se tenir dans le monde arabe, le Qatar a toutefois n\u00e9glig\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9pens ce qui doit plus que jamais \u00eatre une r\u00e8gle d\u2019airain\u00a0: la qu\u00eate de prestige va de pair avec une exigence de transparence totale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/384/0/5472/2736/1342/671/60/0/36ed00a_cc8245d1c5f84130bf1e3e7949ce6bef-cc8245d1c5f84130bf1e3e7949ce6bef-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-9">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’édifice construit par le président russe, Vladimir Poutine, est le symbole de l’annexion de la péninsule et une artère vitale pour l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Le pont de Crimée endommagé par l’explosion d’un camion piégé      L’édifice construit par le président russe, Vladimir Poutine, est le symbole de l’annexion de la péninsule et une artère vitale pour l’armée russe.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le feu sur le pont de Crimée, le 8 octobre 2022, dans une photo diffusée par l’agence de presse étatique russe TASS.  ALYONA POPOVA/TASS/ABACA               Ouvertement craint par les autorités russes depuis plusieurs mois, le scénario d’une attaque contre le pont de Crimée semblait se confirmer, samedi 8 octobre, après qu’une puissante explosion a fortement endommagé cet édifice symbole de l’annexion de la péninsule et axe stratégique pour les opérations militaires russes en Ukraine.          Moscou a d’ailleurs été inhabituellement rapide à nommer les faits. Dans la matinée, un communiqué du Comité national antiterroriste a évoqué un « camion piégé » qui serait à l’origine de l’explosion, survenue à 6 h 07 du matin et qui a fait s’écrouler deux voies asphaltées et provoqué l’incendie de sept wagons-citernes passant sur la partie ferroviaire du pont, en léger surplomb. Au moins trois personnes ont été tuées, selon les autorités russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la Russie remplace le commandant de son offensive ; la circulation reprend sur le pont de Crimée                 Les innombrables vidéos montrant l’événement, filmées depuis la chaussée ou même depuis la ville de Kertch, paraissent cohérentes avec ce récit. L’incendie a duré plusieurs heures avant d’être maîtrisé. Des images de vidéosurveillance montrent même précisément le moment de l’explosion.          Vladimir Konstantinov, le chef de l’Assemblée de Crimée – le Parlement régional installé par la Russie –, a dénoncé une action perpétrée par « les vandales ukrainiens ». La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, y a vu un signe de la « nature terroriste » des autorités ukrainiennes.          La réaction d’un conseiller du président Volodymyr Zelensky, à Kiev, semblait donner du corps à ces accusations. « La Crimée, le pont. C’est le début, a écrit Mikhaïlo Podoliak sur Twitter. Tout ce qui est illégal doit être détruit, tout ce qui a été volé doit être retourné à l’Ukraine, et l’occupation russe doit être boutée. » Le chef du Conseil de sécurité ukrainien, Oleksi Danilov, publiait de son côté l’une des vidéos de l’incendie des citernes accompagnée de la chanson Happy Birthday Mister President de Marilyn Monroe, référence au 70e anniversaire de Vladimir Poutine, célébré la veille, 7 octobre.          Le grand œuvre de Poutine          Selon le Comité antiterroriste russe, deux voies routières sont endommagées, mais l’arche du pont ne serait pas touchée. Les images prises après l’explosion montrent bien deux voies totalement écroulées dans l’eau, pendant que deux autres sont plus légèrement endommagées. Le trafic a été interrompu pendant une partie de la journée, avant de reprendre dans l’après-midi pour sa partie routière.          Pour le président de l’Assemblée de Crimée, M. Konstantinov, « les dégâts ne sont pas lourds » et seront « efficacement réparés ». Ces assurances n’ont pas suffi à rassurer les Criméens : samedi matin, d’interminables files d’attente se formaient aux abords des stations-service de la péninsule. Une partie des barges qui effectuaient auparavant la liaison, plus lente et plus chère, ont d’ores et déjà été remises en service. Un rationnement des produits de première nécessité a aussi été annoncé sur la péninsule annexée en 2014.        Il vous reste 42.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/le-pont-de-crimee-endommage-par-l-explosion-d-un-camion-piege_6144971_3210.html"},"headline":"Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9","dateCreated":"2022-10-08T10:22:53+02:00","datePublished":"2022-10-08T10:22:53+02:00","dateModified":"2022-10-08T16:01:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019\u00e9difice construit par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est le symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule et une art\u00e8re vitale pour l\u2019arm\u00e9e russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/146/0/1169/584/1342/671/60/0/5f2aad1_1665214613674-abaca-827612-004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-10">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le message envoyé aux Japonais après les tirs Nord-Coréens ne correspondait pas à la réalité du danger encouru par les habitants, au point que beaucoup se posent la question de l’utilité de J-Alert et de son véritable objectif.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Japon             Au Japon, les cafouillages du système d’alerte aux missiles au cœur d’un débat politique      Le message envoyé aux Japonais après les tirs Nord-Coréens ne correspondait pas à la réalité du danger encouru par les habitants, au point que beaucoup se posent la question de l’utilité de J-Alert et de son véritable objectif.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le secrétaire en chef du Cabinet japonais, Hirokazu Matsuno, tient une conférence de presse après l’annonce d’un lancement de missile par la Corée du Nord, au bureau du premier ministre à Tokyo, mardi 4 octobre 2022.  AP               Alors que la Corée du Nord qualifiait, samedi 8 octobre, d’exercices « réguliers d’autodéfense » ses récents tirs de missiles et que se poursuivaient d’importantes manœuvres navales entre Américains et Sud-Coréens autour de la péninsule coréenne, le Japon s’interroge sur les dysfonctionnements de son système d’alerte aux tirs de missiles et sur l’usage qui en est fait par les autorités.          « Nous prenons le problème très au sérieux » et « nous ferons tout pour qu’il ne se reproduise pas », a ainsi déclaré vendredi, au Parlement, le premier ministre, Fumio Kishida, en réponse à une question de l’opposition. Auparavant, le porte-parole du gouvernement, Hirokazu Matsuno, avait présenté des excuses pour « avoir causé inutilement des inquiétudes ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le tir par la Corée du Nord d’un missile balistique au-dessus du Japon exacerbe les tensions                 Baptisé J-Alert, le système a été créé en 2007 par l’agence de gestion des catastrophes pour transmettre, par satellite, les alertes aux séismes ou autres tsunami, voire aux attaques terroristes. Il sert aussi à chaque fois qu’un missile menace d’atteindre le territoire japonais ou de passer au-dessus de l’Archipel. Ce fut le cas le 4 octobre avec le missile balistique de portée intermédiaire tiré par la Corée du Nord.          Les habitants des départements d’Aomori et d’Hokkaido (Nord) mais aussi d’îles du Pacifique dépendant du département de Tokyo ont été réveillés par des messages sur leurs téléphones portables : « Un missile a été tiré, un missile a été tiré », accompagnés d’exhortations à se réfugier immédiatement dans un abri souterrain. Ces messages ont été relayés par la télévision, par haut-parleurs et sur des panneaux routiers. La circulation des trains, dont celle des shinkansen, a été interrompue dans les régions concernées.          Interrogations sur l’utilité de J-Alert          Or il apparaît que l’alerte a été mal calibrée. Il n’y avait aucune raison d’impliquer les îles du Pacifique. Elle a aussi été tardive. Le missile a décollé à 7 h 23. J-Alert a été activé entre 7 h 27 et 7 h 29, alors que le missile s’apprêtait à s’abîmer dans l’océan Pacifique, à plus de 3 000 kilomètres à l’est de l’Archipel. Il semble également que l’engin volait si haut – à 970 kilomètres d’altitude, plus de deux fois l’orbite de la station spatiale internationale – qu’il ne représentait aucun danger pour le Japon.          En outre, l’alerte rappelle que seules 1,4 % des 94 000 installations d’évacuation du pays, notamment des écoles et des centres communautaires, disposent de sous-sols pouvant offrir un abri, selon les données du gouvernement. L’activation du système J-Alert suscite aussi des interrogations sur son utilité. Certains l’approuvent en raison des inquiétudes suscitées par les missiles risquant de tomber sur le Japon.        Il vous reste 42.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/au-japon-les-cafouillages-du-systeme-d-alerte-aux-missiles-au-c-ur-d-un-debat-politique_6144969_3210.html"},"headline":"Au Japon, les cafouillages du syst\u00e8me d\u2019alerte aux missiles au c\u0153ur d\u2019un d\u00e9bat politique","dateCreated":"2022-10-08T10:15:03+02:00","datePublished":"2022-10-08T10:15:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Le message envoy\u00e9 aux Japonais apr\u00e8s les tirs Nord-Cor\u00e9ens ne correspondait pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du danger encouru par les habitants, au point que beaucoup se posent la question de l\u2019utilit\u00e9 de J-Alert et de son v\u00e9ritable objectif.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/387/0/5000/2500/1342/671/60/0/9ff2e60_f8b1274cee754bbc9d9763c496f9e137-f8b1274cee754bbc9d9763c496f9e137-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-11">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le militant des droits de l’homme, actuellement en prison, n’a eu de cesse, depuis les années 2000, de défendre les Biélorusses persécutés par le régime.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Prix Nobel             Ales Bialiatski, une figure biélorusse, lauréat du prix Nobel de la paix      Le militant des droits de l’homme, actuellement en prison, n’a eu de cesse, depuis les années 2000, de défendre les Biélorusses persécutés par le régime.          Par Thomas d'Istria         Publié aujourd’hui à 10h11    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le portrait d’Ales Bialiatski, militant des droits de l’homme emprisonné en Biélorussie, est placé à côté des lauréats du prix Nobel de la paix des années précédentes dans le jardin de l’Institut Nobel à Oslo, en Norvège, le vendredi 7 octobre 2022.  RODRIGO FREITAS / AP               Le premier concerné a probablement été le dernier à apprendre la nouvelle. Vendredi 7 octobre, le prix Nobel de la paix a été attribué au défenseur biélorusse des droits humains Ales Bialiatski en même temps que l’ONG russe Memorial et le Centre pour les libertés civiles (CLC) ukrainien. L’homme est en prison depuis son arrestation en juillet 2021 au cours d’un raid des services de sécurité biélorusses sur plusieurs bureaux de l’organisation de défense des droits de l’homme Viasna (« printemps »), dont il est le fondateur. Depuis, il attend son procès dans un centre de prédétention, privé de visite de ses proches. Il fait partie des 1 348 prisonniers politiques du régime de Minsk.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine                 Il y a deux ans, en août 2020, la réélection en Biélorussie d’Alexandre Loukachenko pour un sixième mandat avec le score frauduleux de 80 % des voix avait déclenché des manifestations d’une ampleur inédite dans ce pays voisin de l’Ukraine et de la Russie. La réponse de l’autocrate, soutenu économiquement et politiquement par le Kremlin, avait été brutale : arrestations massives, violences multiples, y compris dans les prisons.          La crise politique et la menace de nombreuses années derrière les barreaux avaient poussé la majorité des opposants et des représentants de la société civile à quitter le pays afin de continuer à lutter depuis l’extérieur. Ales Bialiatski, lui, s’y refuse afin de poursuivre son combat sur place. « C’est un homme d’un grand courage », observe Natalia Satsunkevich, jointe au téléphone à Vilnius, où elle réside en exil comme la majorité des membres de Viasna. « Il savait qu’il pouvait être arrêté mais il avait décidé de rester malgré tout. »          Création du Front populaire biélorusse          Ales Bialiatski est né en 1962 en Union soviétique, dans l’actuelle République russe de Carélie, et il a passé son enfance dans la ville biélorusse de Svetlogorsk, dans sud-est du pays. Dès le début des années 1980, l’homme au visage sec et ciselé s’engage dans des initiatives prodémocratiques, plaidant pour la création d’un Etat biélorusse souverain et indépendant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexandre Tcherkassov : « Ce prix Nobel de la paix est un beau symbole de solidarité »                 Parmi ses combats, la défense de la langue et de la culture biélorusses, étouffées et bridées après des siècles de domination russe. Cette lutte s’illustre par son rôle dans la création du Front populaire biélorusse, qui a pour objectif la reconnaissance de l’identité nationale. Le mouvement deviendra le principal parti d’opposition à Alexandre Loukachenko après son arrivée au pouvoir, en 1994.          Deux années plus tard, le militant fonde l’organisation Viasna alors que le président biélorusse modifie les institutions et exerce un pouvoir de plus en plus autocratique. Les années 2000 marquent un tournant. Ales Bialiatski ne se consacrera plus qu’à la défense des Biélorusses persécutés par le régime. Il passera trois années de sa vie en prison de 2011 à 2014 pour des accusations de fraudes fiscales. « Des charges complètement montées, très similaires à celles d’aujourd’hui », précise Kanstantsin Staradubets, un autre représentant de Viasna, lui aussi réfugié à Vilnius.        Il vous reste 36.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/ales-bialiatski-une-figure-bielorusse-laureat-du-prix-nobel-de-la-paix_6144968_3210.html"},"headline":"Ales Bialiatski, une figure bi\u00e9lorusse, laur\u00e9at du prix Nobel de la paix","dateCreated":"2022-10-08T10:11:58+02:00","datePublished":"2022-10-08T10:11:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Prix Nobel"],"keywords":["International","Europe","Bi\u00e9lorussie","Prix Nobel"],"description":"Le militant des droits de l\u2019homme, actuellement en prison, n\u2019a eu de cesse, depuis les ann\u00e9es 2000, de d\u00e9fendre les Bi\u00e9lorusses pers\u00e9cut\u00e9s par le r\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/132/0/5463/2731/1342/671/60/0/4638e06_1665207215898-689759.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-12">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Moscou veut connecter son réseau intérieur de navigation au vaste projet international d’un corridor destiné à relier Saint-Pétersbourg à la métropole indienne de Bombay.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                        International       Géopolitique         Blanche, Baltique, d’Azov, Noire et Caspienne : les « Cinq-Mers », enjeu stratégique pour la Russie   Par Gaïdz Minassian   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 15h44     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelMoscou veut connecter son réseau intérieur de navigation au vaste projet international d’un corridor destiné à relier Saint-Pétersbourg à la métropole indienne de Bombay.                Quatre mois après l’invasion russe de l’Ukraine et tandis que l’offensive sur Kiev avait déjà tourné court, Vladimir Poutine n’avait pas abandonné ses idées de grandeur. A l’occasion d’un forum de l’Agence des initiatives stratégique, le 20 juin, à Moscou, il annonçait l’avènement d’« une nouvelle ère de l’histoire mondiale », décrite comme « une alternative à l’ordre mondial existant, ou à l’ordre mondial unipolaire dans lequel nous avons vécu ». Puisant dans son propre traumatisme de la dislocation de l’URSS – « la plus grande catastrophe géopolitique du XXe siècle », selon lui, le chef du Kremlin se voyait l’artisan de la restauration de la Russie dans son statut évanoui de puissance.                                  




La Russie, à la recherche d’une autonomie géopolitique















































































Russie

Moldavie
Biélorussie
Géorgie
Azerbaïdjan
Arménie
Kazakhstan


Iran
Inde

Soudan

Estonie
Lettonie
Lituanie
Pologne
Allemagne
France
Danemark
Ukraine
Roumanie
Bulgarie
Turquie


















































Moscou

Volgograd
Sébastopol
Saint-Pétersbourg



Volga
Don
Volga
Volga

MerBlanche
MerBaltique
MerCaspienne
Merd’Azov
Mer Noire



MerBlanche
MerBaltique
MerCaspienne
Merd’Azov
Mer Noire


OcéanAtlantique
Océan indien
Mer Méditerranée
Mer Rouge
Mer de Norvège
Mer du Nord



Port-Soudan
Saint-Pétersbourg
Astrakhan
Bakou
Bandar-eAnzali
Bandar-eAbbas
Chabahar
Bombay


Donbass
Crimée
Transnistrie
Abkhazie
Ossétiedu Sud
Haut-Karabakh : Présence d'une forced'interposition russe,à la
Arménie et Azerbaïdjan, fin 2020




Kaliningrad (RUS.)
Severomorsk
Mourmansk
Gremikha
Baltiisk


Grand Belt
Détroit du Bosphore
Détroit d’Oresund
Détroit des Dardanelles
Détroits fermés depuis depuis le 28 février aux navires militaires à la
                              suite
de l’Ukraine, selon la convention de Montreux







Afficher les textes 





La Russie mise sur son réseau fluvial, « système des Cinq-Mers »





Russie 



Territoire séparatiste pro russe ou territoire annexé par la Russie, non reconnu par la communauté internationale 



Allié de la Russie dans le cadre de l'Organisation du traité de sécurité collective (OSTC) 



Blocus maritime russe depuis l’invasion de l’Ukraine 








La Russie mise sur son réseau fluvial, « système des Cinq-Mers »





Système de canaux de navigation 



Voie navigable intérieure 



Base navale russe 



Réseau unifié de voies navigables de grande profondeur, connu sous le nom de « système des Cinq-Mers » 





Les cinq mers considérées comme stratégiques par Moscou 



Côte contrôlée aujourd’hui par la Russie et ses alliés 








Le développement d'un corridor économique avec l'Inde et l'Iran





Corridor international de transport Nord-Sud (INSTC), projet de réseau multimodal maritime, ferroviaire et routier pour le transport de marchandises,
 



Etats partenaires de Moscou dans le projet INSTC
 



Corridor alternatif envisagé par l’Iran et l’Inde 



Route maritime actuellement empruntée pour relier la mer Baltique à l’océan Indien 








Une volonté de s'affranchir de l'Occident





Membre de l’OTAN 



En cours d’adhésion 



Souhaitant adhérer 



Côte contrôlée par les membres ou futurs membres 




Détroit contrôlé par un membre, entravant l’accès de la Russie aux mers chaudes 



Base navale riveraine des « Cinq-Mers » 















Système de canaux de navigation poursuivi durant la période soviétique pour renforcer le réseau fluvial et relier les mers riveraines de la Russie

 Canal de la mer Blanche
 Canal de Moscou
 Voie navigable Volga-Baltique
 Canal Volga-Don










Sources : Marinesregions.org ; OTAN ; V. Kolossov, « Le système de navigation des Cinq-Mers », Regards de l’Observatoire franco-russe, 2016 ; Centre d’études stratégiques
Hérodote, La Découverte, 2016 ; AFP ; PortNews.ru ; Le Monde
Infographie Le Monde : Louise Allain, Francesca Fattori et Lucie Rubrice





<article-nb="2022/10/08/19-13">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Un cinquième des sculptures moais, inscrites au Patrimoine mondial de l’humanité, ont été abîmées par le feu qui a ravagé le Parc national Rapa Nui.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Patrimoine             Sur l’île de Pâques, les célèbres statues moais ont subi des « dommages irréparables » à la suite d’un incendie      Un cinquième des sculptures moais, inscrites au Patrimoine mondial de l’humanité, ont été abîmées par le feu qui a ravagé le Parc national Rapa Nui.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 07h42, mis à jour à 07h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une des statues abîmées par l’incendie de Rapa Nui, le 6 octobre 2022.  - / AFP                 Environ 80 statues moais, emblématiques de l’île de Pâques, ont été endommagées, parfois de manière « irrémédiable », par un incendie qui s’est déclaré en début de semaine dans l’île située à 3 500 kilomètres des côtes chiliennes. « L’incendie de la carrière du volcan Rano Raraku a été éteint (…), causant toutefois des dommages irréparables au Patrimoine culturel de l’humanité », a déclaré vendredi 7 octobre le président chilien, Gabriel Boric.            Une centaine d’hectares du Parc national Rapa Nui ont été dévastés. Le feu a atteint la zone du volcan Rano Raraku, et la carrière où l’ancienne civilisation indigène Rapa Nui fabriquait ses statues moais. On y compte 416 de ces sculptures à différents stades de fabrication.            Les engins de pompiers n’ont pu accéder au site                           L’incendie a ravagé des centaines d’hectares du parc national et a touché environ 20 % des statues moais.  - / AFP                 En raison des flammes, de la fumée et de l’eau, environ 20 % des statues du site ont été endommagées, selon le maire de l’île, Pedro Edmunds, qui affirme que l’une d’elles a subi des « dommages irrémédiables ».             « Elle va rester là, telle quelle, jusqu’à ce que nous évaluions les dégâts, et puis nous ferons appel à l’humanité pour voir quelle solution nous pouvons envisager. »            L’élu a expliqué que les flammes avaient progressé rapidement du fait du manque de gardes dans le parc, et a dénoncé « l’abandon de l’île » par le gouvernement. En raison de la géographie, les engins des pompiers n’ont pas pu accéder au site même de l’incendie, vraisemblablement d’origine criminelle. « Cet incendie a été provoqué par les éleveurs de bétail pour les pâturages. Tout l’indique », a déclaré le ministre de l’agriculture chilien, Esteban Valenzuela.            Trois mois après la réouverture aux touristes            Isolée au milieu du Pacifique, à 3 500 km des côtes chiliennes, l’île de Pâques, de culture polynésienne, est mondialement connue pour ses impressionnants mégalithes à la mystérieuse origine, classés au Patrimoine mondial par l’Unesco. Certains peuvent atteindre 20 mètres de haut et peser jusqu’à 80 tonnes.                 L’incendie s’est produit trois mois après la réouverture de l’île au tourisme mondial, au début d’août, après deux ans de fermeture due à la pandémie de Covid-19. Avant la pandémie, l’île, dont le tourisme est le principal moyen de subsistance, accueillait 160 000 visiteurs par an, à raison de deux vols par jour.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/sur-l-ile-de-paques-les-celebres-statues-moais-ont-subi-des-dommages-irreparables-apres-un-incendie_6144954_3210.html"},"headline":"Sur l\u2019\u00eele de P\u00e2ques, les c\u00e9l\u00e8bres statues moais ont subi des \u00ab\u00a0dommages irr\u00e9parables\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019un incendie","dateCreated":"2022-10-08T07:42:16+02:00","datePublished":"2022-10-08T07:42:16+02:00","dateModified":"2022-10-08T07:58:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Patrimoine"],"keywords":["Culture","Patrimoine","International","Am\u00e9riques","Chili"],"description":"Un cinqui\u00e8me des sculptures moais, inscrites au Patrimoine mondial de l\u2019humanit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9es par le feu qui a ravag\u00e9 le Parc national Rapa Nui.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/81/0/974/487/1342/671/60/0/ac27631_5391916-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Patrimoine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/patrimoine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-14">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La nouvelle géopolitique mondiale se traduit avant tout par une lutte stratégique navale entre les Etats-Unis et la Chine, dont la flotte a triplé depuis le début du XXIe siècle, rappelle l’historien Martin Motte dans cet entretien. Pour rattraper puis dépasser la puissance américaine, Pékin sait que les enjeux sont à la fois en haute mer et aux abords du littoral.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Géopolitique             Géopolitique : « L’accroissement vertigineux de la flotte chinoise est inquiétant »      La nouvelle géopolitique mondiale se traduit avant tout par une lutte stratégique navale entre les Etats-Unis et la Chine, dont la flotte a triplé depuis le début du XXIe siècle, rappelle l’historien Martin Motte dans cet entretien. Pour rattraper puis dépasser la puissance américaine, Pékin sait que les enjeux sont à la fois en haute mer et aux abords du littoral.          Propos recueillis par Gaïdz Minassian         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Juillet 2017, dans le port de Zhanjiang (Chine). Avec à son bord des militaires de l’Armée populaire de libération, un vaisseau prend le large vers Djibouti pour inaugurer la première base navale chinoise en Afrique.  XINHUA NEWS AGENCY               Que vous inspire le volet maritime de la guerre en Ukraine ?          D’abord la conviction que l’accès à la mer Noire est un des objectifs majeurs des Russes. La volonté de contrôler l’espace reliant la mer Blanche à la mer Noire est en effet une ligne de force de leur histoire. La raison géopolitique en est que l’étagement de cet espace en latitude offre une grande variété de ressources, des harengs de la mer Blanche aux vignes de la Crimée en passant par les riches terres à blé ukrainiennes. Qui contrôle la zone peut ensuite en exporter les productions vers la Méditerranée via la mer Noire. Le moment-clé, à cet égard, fut 1774, date à laquelle les Russes arrachèrent les côtes ukrainiennes et la Crimée à l’Empire ottoman et à ses alliés tatars. Ils y fondèrent Odessa, Nikolaïev, Kherson, Sébastopol et Marioupol, entre autres. Voilà pourquoi de nombreux Russes, à commencer par Vladimir Poutine, sont persuadés d’avoir des droits historiques sur ce littoral. Mais en droit international, il appartient à l’Ukraine, qui s’est émancipée de la tutelle russe en 1991 et n’a pas moins besoin d’un accès à la mer Noire que la Russie.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Réparer la mer pour sauver l’homme », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            En toile de fond, il y a bien sûr la rivalité entre la Russie et l’Occident. Moscou redoute par-dessus tout de voir la mer Noire devenir un lac otanien. La Turquie a adhéré à l’OTAN dès 1952, la Roumanie et la Bulgarie en 2004 ; en 2008, il a été question d’y admettre l’Ukraine et la Géorgie, auquel cas l’Alliance aurait contrôlé plus de 90 % des côtes de la mer Noire. Cette perspective a échoué parce que l’Allemagne et la France ne voulaient pas provoquer la Russie, mais Vladimir Poutine n’en a pas moins attaqué et battu la Géorgie quatre mois plus tard.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mer Noire, frontière de plus en plus dangereuse entre les zones d’influence russe et européenne                 Sur le littoral ukrainien, on peut distinguer la région d’Odessa, la Crimée et la mer d’Azov. Quels enjeux spécifiques ces régions recouvrent-elles ?          Pour les Russes, le plus important est la Crimée. La valeur stratégique de cette péninsule vient de ce qu’elle s’avance de 200 kilomètres vers le centre de la mer Noire et facilite donc son contrôle ; elle est aussi la base arrière de l’intervention russe en Syrie depuis 2015. Il y a en outre un enjeu identitaire : la Crimée a été conquise sur les Tatars musulmans et défendue à trois reprises contre des armées venues de l’Europe non orthodoxe – les Franco-Britanniques en 1854-1856, les Français en 1918-1920 et les Allemands en 1941-1942. Elle est donc une sorte de Terre sainte aux yeux des nationalistes russes. Sa population est d’ailleurs majoritairement russe et, semble-t-il, très favorable à Poutine. Mais pour aller en Crimée, les Russes doivent passer par la mer d’Azov. Elle leur a servi de tremplin pour conquérir la péninsule à la fin du XVIIIe siècle, puis de base arrière pour la défendre à chaque fois qu’elle a été attaquée. La mer d’Azov a en outre une grande importance économique, puisque ses ports, Marioupol en particulier, permettent d’exporter les céréales d’Ukraine orientale et la production sidérurgique du Donbass. C’est pourquoi cette mer est devenue le premier objectif des Russes après l’échec de leur offensive initiale sur Kiev. Quant à Odessa, c’est le premier port de l’Ukraine et, par conséquent, un atout essentiel pour son économie, d’où les efforts des Russes pour s’en emparer. Ils ont plusieurs fois déclaré que leur objectif était de conquérir tout le littoral ukrainien, Odessa comprise, donc de priver l’Ukraine d’accès à la mer. Inversement, les Ukrainiens disent vouloir reconquérir toutes les zones qu’ils ont perdues depuis février, voire la Crimée, auquel cas ce sont les Russes qui perdraient l’essentiel de leur accès à la mer. On ne voit donc pas comment la guerre pourrait s’arrêter.        Il vous reste 74.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/geopolitique-l-accroissement-vertigineux-de-la-flotte-chinoise-est-inquietant_6144949_3210.html"},"headline":"G\u00e9opolitique\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019accroissement vertigineux de la flotte chinoise est inqui\u00e9tant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-08T06:00:25+02:00","datePublished":"2022-10-08T06:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["International","G\u00e9opolitique"],"description":"La nouvelle g\u00e9opolitique mondiale se traduit avant tout par une lutte strat\u00e9gique navale entre les Etats-Unis et la Chine, dont la flotte a tripl\u00e9 depuis le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, rappelle l\u2019historien Martin Motte dans cet entretien. Pour rattraper puis d\u00e9passer la puissance am\u00e9ricaine, P\u00e9kin sait que les enjeux sont \u00e0 la fois en haute mer et aux abords du littoral.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/116/0/1024/512/1342/671/60/0/95e96e5_1663838419822-ap17193056894564-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-15">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Installé au Japon depuis plus de trente ans, le journaliste Jake Adelstein a été l’interlocuteur privilégié d’un chef yakuza. Il en a tiré le récit à succès, adapté aujourd’hui en série.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Japon             « Tokyo Vice », un Américain au pays des yakuzas      Installé au Japon depuis plus de trente ans, le journaliste Jake Adelstein a été l’interlocuteur privilégié d’un chef yakuza. Il en a tiré le récit à succès, adapté aujourd’hui en série.          Par Samuel Blumenfeld         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jake Adelstein, en mars 2019.  CYRIL ZANNETTACCI / AGENCE VU               Il vous tend sa carte de visite, écrite en anglais et en japonais. Et, selon l’une des nombreuses coutumes japonaises adoptées par Jake Adelstein, il faut la lire attentivement tout en regardant la personne dans les yeux. Sur cette carte est écrit : journaliste. Journaliste, cet auteur américain de 53 ans l’est assurément. Il est devenu une passerelle singulière entre l’Occident et le Japon depuis la publication, en 2009, de son récit, Tokyo Vice. Un journaliste américain sur le terrain de la police japonaise (traduit en France en 2016 aux Editions Marchialy).          Son best-seller vient d’être adapté dans une minisérie du même nom en huit épisodes, diffusée aux Etats-Unis sur HBO et en France sur MyCanal, avec Michael Mann derrière la caméra pour le premier épisode. Détail amusant, le réalisateur de Heat (1995) et Collateral (2004) était le producteur de l’emblématique série des années 1980 Miami Vice (Deux Flics à Miami), dont Tokyo Vice reprend, de l’aveu même de Jake Adelstein, le titre.                        Parti au Japon à 19 ans pour ses études, Jake Adelstein est le premier journaliste étranger à rejoindre cinq ans plus tard, en 1993, la rédaction d’un grand quotidien japonais, Yomiuri Shimbun, le plus lu au monde (15 millions d’exemplaires vendus par jour). Il va y rester dix ans, commençant par couvrir des faits divers criminels, jusqu’à devenir l’interlocuteur favori d’un chef yakuza.          Echappé du Missouri          La pègre japonaise constitue le centre de gravité de Tokyo Vice. Le journaliste décrit de l’intérieur un environnement ultrafermé, a priori impossible à pénétrer. Cet accès a valu à Jake Adelstein, à la fin des années 2000, d’être une cible. A cette époque, il se teint les cheveux en rouge pour échapper aux tueurs à gages, et ne se déplace jamais sans son chauffeur et garde du corps – un ancien membre des yakuzas auquel il manque un bout de petit doigt, une mutilation que doivent s’infliger les yakuzas ayant failli à leurs obligations envers leur parrain.          Rien ne prédestinait Jake Adelstein, qui a grandi dans une ferme du Missouri, à faire sa vie au Japon. La passion pour ce pays lui est venue d’un professeur de karaté. Quant à la langue, elle lui était particulièrement adaptée. « J’ai une très mauvaise oreille, assure Jake Adelstein. Je ne peux pas faire la différence entre toutes les voyelles. Or le japonais n’en a que cinq. A l’écrit, je n’ai pas eu trop de problèmes, j’ai rapidement compris la logique de cette langue. »          Ecrire sur des faits divers lui est d’emblée apparu comme un exercice assez simple. Dans les quotidiens nippons, ils sont rédigés dans des formats très précis, qu’il suffit de respecter, sans avoir à prendre beaucoup d’initiatives. Cet exercice très balisé ne lui demandait pas non plus vraiment d’enquête, les articles étant souvent écrits à partir des communiqués de presse fournis par la police.        Il vous reste 43.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/08/tokyo-vice-un-americain-au-pays-des-yakuzas_6144948_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tokyo Vice\u00a0\u00bb, un Am\u00e9ricain au pays des yakuzas","dateCreated":"2022-10-08T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-10-08T06:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Japon"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag","Japon","Asie-Pacifique","International"],"description":"Install\u00e9 au Japon depuis plus de trente ans, le journaliste Jake Adelstein a \u00e9t\u00e9 l\u2019interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 d\u2019un chef yakuza. Il en a tir\u00e9 le r\u00e9cit \u00e0 succ\u00e8s, adapt\u00e9 aujourd\u2019hui en s\u00e9rie.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Blumenfeld"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/316/0/1200/600/1342/671/60/0/9dcd276_228511-3292009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-16">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Dans la province de Petorca, le fleuve s’est tari et les habitants en sont réduits à recueillir la brume pour leur consommation d’eau. Pourtant, les vastes étendues d’avocatiers sont toujours aussi florissantes, attisant la rancœur d’une partie de la population.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           CRISTOBAL OLIVARES pour M Le magazine du monde                         M le mag        Planète         Sécheresse chronique, accaparement de l’eau : au Chili, les avocats de la colère   Par Flora Genoux (Province de Petorca, Chili, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans la province de Petorca, le fleuve s’est tari et les habitants en sont réduits à recueillir la brume pour leur consommation d’eau. Pourtant, les vastes étendues d’avocatiers sont toujours aussi florissantes, attisant la rancœur d’une partie de la population.                Le fleuve La Ligua n’est plus qu’un souvenir. Ici, dans la province rurale de Petorca, à 150 kilomètres au nord de la capitale chilienne, pendant longtemps, les gamins ont passé leur dimanche d’été à plonger dans le río, à se défier à la nage. Aujourd’hui, son lit reste vide. Sur 100 mètres environ, de rive à rive, des pierres grises à nu et une terre maronnasse. Pêle-mêle sous un pont, des bouteilles en plastique, des gants de jardinage, des canettes de bière, des seaux de peinture et des paquets de cigarettes. L’un des visages de la mégasécheresse, conséquence du dérèglement climatique, qui a débuté il y a plus de douze ans et qui frappe maintenant plus de la moitié des communes du Chili. Le désert du Nord avance vers le Sud, transformant certaines provinces, comme Petorca, en zones semi-arides. Trop maigres, déshydratées, les chèvres et les vaches des petits éleveurs meurent. Les nappes phréatiques agonisent. Les cours d’eau s’assèchent, puis s’éteignent.          Pourtant, un peu plus bas dans la vallée, il est difficile de manquer ces étendues d’un vert éclatant, surtout l’été. Dans la région, on les aperçoit un peu partout, rangées en ligne : sur tout le flanc d’une colline, au bord d’une route, dans les vallées… En dépit de la sécheresse, elles s’étalent, verdoyantes, sur des dizaines d’hectares. Juste à côté, comme tracées au cordeau, les terres assoiffées du reste de la province. Bienvenue dans l’eldorado des avocatiers ! C’est la variété Hass, originaire de Californie, qui est ici cultivée quasiment partout. Sa peau plus épaisse que les espèces locales la vouait à un brillant avenir à l’export. Elle peut résister aux coups et aux diverses manipulations se réjouissent les agriculteurs qui ont commencé à la planter massivement dans les années 1990 et 2000, changeant la face de la région de Valparaíso (où se trouve la province de Petorca).                              Des champs d’avocatiers, près de la ville de Cabildo, dans la province de Petorca, au centre du Chili, le 30 août.  CRISTOBAL OLIVARES POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Plus de la moitié de la production – 217 000 tonnes au total en 2021 – est vendue à l’étranger, principalement aux Pays-Bas et aux Etats-Unis. Entre les mois de janvier et de juillet, 403 tonnes de cet or vert ont été cette année exportées en France. Particulièrement gourmands, les avocatiers réclament 410 litres pour chaque kilo de fruits produits. « Au Chili, il y a eu une surexploitation de l’eau de la part des producteurs agricoles par rapport aux ressources disponibles », relève Rodrigo Fuster, ingénieur agronome à l’université du Chili, à Santiago.          « L’été, on peut ne pas avoir d’eau du tout »          A 5 kilomètres de La Ligua, la « Quebrada del pobre », littéralement, « la vallée du pauvre » : quelques maisons accrochées aux collines. Juana Olivares, l’une de ses habitantes, y attrape les nuages. Cette retraitée de 66 ans a installé sur le toit de son abri de jardin un système artisanal, constitué d’une toiture en pente, qui capte les gouttelettes de la brume, les conduit dans une gouttière puis un réservoir d’eau. Elle servira à arroser les pots qu’elle a installés sous une serre, des plants de la famille des Verbenaceae contre les douleurs hépatiques ou du boldo contre les troubles digestifs : l’arrière de sa maison regorge de plantes médicinales, une activité qu’elle a lancée il y a quatre ans, en complément de sa petite retraite.        Il vous reste 78.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/08/secheresse-chronique-accaparement-de-l-eau-au-chili-les-avocats-de-la-colere_6144945_4500055.html"},"headline":"S\u00e9cheresse chronique, accaparement de l\u2019eau\u00a0: au Chili, les avocats de la col\u00e8re","dateCreated":"2022-10-08T06:00:16+02:00","datePublished":"2022-10-08T06:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Am\u00e9riques","Chili","M le mag","Longs formats"],"description":"Dans la province de Petorca, le fleuve s\u2019est tari et les habitants en sont r\u00e9duits \u00e0 recueillir la brume pour leur consommation d\u2019eau. Pourtant, les vastes \u00e9tendues d\u2019avocatiers sont toujours aussi florissantes, attisant la ranc\u0153ur d\u2019une partie de la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Province de Petorca, Chili, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/17/0/1500/750/1342/671/60/0/fd6892d_227627-3289286.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-17">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Kiev a lancé un programme « Je veux vivre », pour favoriser les redditions. Une prime est accordée si les militaires se rendent avec du matériel. Une stratégie simple et apparemment efficace.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre      Kiev a lancé un programme « Je veux vivre », pour favoriser les redditions. Une prime est accordée si les militaires se rendent avec du matériel. Une stratégie simple et apparemment efficace.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 08h13    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des recrues russes marchent pour prendre un train dans une gare à Prudboi, dans la région russe de Volgograd, le 29 septembre 2022.  AP               Les soldats russes qui ne veulent plus combattre en Ukraine ont désormais une hotline pour organiser leur reddition auprès des forces ukrainiennes. Le 18 septembre, Kiev a mis en place un programme au nom explicite, « Je veux vivre », pour encourager leurs ennemis à se rendre. Deux numéros dédiés sont joignables à toute heure, ainsi qu’un canal Telegram officiel (@hochu_zhyt), en langue russe, qui publie les informations liées aux redditions et termine systématiquement ses messages en appelant les soldats à lâcher les armes « pour ne pas rentrer chez eux dans des sacs noirs ». « Russes ! La seule chance d’éviter la mort en Ukraine est de se rendre. Evitez la mobilisation, et si vous êtes déjà en Ukraine, rendez-vous immédiatement en téléphonant à l’avance au +38 066 580 34 98, au +38 093 119 29 84 (24 heures sur 24), ou utilisez le chatbot “Je veux vivre” », lit-on dans l’un de ces posts publié le 3 octobre, avec des emojis haut-parleur et téléphone.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »                 La procédure est simple, efficace, avec même un petit mot d’accueil. « Bienvenue sur le chatbot “JE VEUX VIVRE”, le centre des appels pour prisonniers de guerre, indique le chatbot, que Le Monde a contacté. Le quartier général accepte les demandes des militaires et vous garantit le respect des conventions de Genève sur le traitement des prisonniers de guerre. » « Nous répondons généralement dans un délai d’un jour », précise un deuxième message. Il suffit ensuite de suivre les consignes, dictées pas à pas, afin de « se rendre en toute sécurité et sauver [sa] vie ». Si la procédure est abandonnée en cours de route, le chatbot se rappelle à votre souvenir le lendemain avec un nouveau message : « Il y a eu un problème et votre appel n’a pas été finalisé. Pour contacter le siège et se rendre, recommencez la procédure. »          « Trois repas par jour »          Le programme semble rencontrer un certain succès. Depuis la réussite de la contre-offensive ukrainienne dans la région de Kharkiv et l’annonce, le 21 septembre, de la mobilisation militaire en Russie, le nombre d’appels a explosé, selon Andriy Yusov, un représentant de la direction principale du renseignement ukrainien du ministère de la défense. « La hotline reçoit beaucoup d’appels de Russes qui viennent juste d’être mobilisés, mais aussi ceux qui sont susceptibles de l’être, ou leurs proches. Ils appellent et disent : “Si je suis mobilisé, quelles sont mes options ? Que devrais-je faire ? Comment se rendre correctement ?” », a expliqué M. Yusov, le 26 septembre. La plate-forme dit avoir reçu plus de 2 000 demandes jusqu’à présent.        Il vous reste 63.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/la-hotline-de-l-ukraine-pour-inciter-les-soldats-russes-a-se-rendre_6144940_3210.html"},"headline":"La hotline de l\u2019Ukraine pour inciter les soldats russes \u00e0 se rendre","dateCreated":"2022-10-08T05:30:13+02:00","datePublished":"2022-10-08T05:30:13+02:00","dateModified":"2022-10-08T08:13:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Kiev a lanc\u00e9 un programme \u00ab\u00a0Je veux vivre\u00a0\u00bb, pour favoriser les redditions. Une prime est accord\u00e9e si les militaires se rendent avec du mat\u00e9riel. Une strat\u00e9gie simple et apparemment efficace.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/254/0/5472/2736/1342/671/60/0/2505d94_1665155592433-688736.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-18">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’économiste appelle, dans sa chronique, à la constitution d’un noyau dur de pays prêts à investir dans l’avenir grâce à des impôts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et émissions carbone.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Union européenne         Thomas Piketty : « A quoi pourrait ressembler un fédéralisme européen du mieux-disant social ? »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        L’économiste appelle, dans sa chronique, à la constitution d’un noyau dur de pays prêts à investir dans l’avenir grâce à des impôts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et émissions carbone.   Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Face à la crise géopolitique et climatique, la question de la souveraineté est sur toutes les lèvres. Chaque pays cherche à retrouver la maîtrise de son destin, de ses approvisionnements et de ses chaînes de production. On se met même à parler de souveraineté européenne, de fédéralisme souverainiste ou de souverainisme fédéral. Contradiction dans les termes ? Pas nécessairement, mais à condition de se mettre d’accord sur le contenu. Pour éviter les écueils du nationalisme comme des coquilles vides, il est indispensable de repenser la question du fédéralisme, qui doit devenir un outil au service du mieux-disant social, fiscal et environnemental, et non plus un moyen détourné de réduire le pouvoir des Etats et de promouvoir une logique de dumping et de concurrence généralisée entre territoires.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Thomas Piketty : « Ce fantasme de l’“union de transfert” en Europe bloque aujourd’hui toute réflexion »                 Revenons en arrière. A ses débuts, l’intégration européenne puisa une partie de son inspiration dans les idées fédérales conservatrices et ordolibérales chères à Hayek et à l’école de Fribourg, avec à la clé une forme de constitutionnalisation rigide des principes du libre-échange et de la concurrence. Après le pouvoir étatique sans limite et la démesure dévastatrice du fascisme, du bolchevisme et du nazisme, il s’agissait d’encadrer la souveraineté nationale et de favoriser la reconstruction de l’Europe sur la base des échanges économiques, sans qu’une nouvelle majorité politique puisse subitement y mettre fin. Le souvenir des années 1930, où la démocratie électorale avait montré ses limites, et où la rupture des échanges entre pays avait aggravé la crise et plongé le monde vers l’abîme, était encore cuisant.          Sacralisation des marchés financiers          Il ne faut pas forcer le trait : l’intégration européenne a toujours combiné de multiples inspirations, au sein de compromis instables, de bifurcations inachevées et d’une multiplicité de trajectoires possibles. Il en ira de même à l’avenir : l’Union européenne n’est pas un produit fini, loin s’en faut. Entre 1950 et 1980, l’Europe s’est également appuyée sur des formes pragmatiques de planification industrielle, de crédit dirigé et de contrôle des flux de capitaux. C’est dans ce contexte que la France, l’Allemagne et leurs voisins ont pu bâtir de puissants Etats sociaux, avec à la clé des investissements collectifs considérables dans l’éducation, la santé, le logement, les infrastructures et la protection sociale, démontrant ainsi à la face du monde qu’il est non seulement possible, mais indispensable, de combiner prospérité économique et socialisation des richesses, respect des droits individuels et forte capacité étatique, sous le contrôle des électeurs et des citoyens.        Il vous reste 56.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/08/thomas-piketty-a-quoi-pourrait-ressembler-un-federalisme-europeen-du-mieux-disant-social_6144938_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0A quoi pourrait ressembler un f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en du mieux-disant social\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-08T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-08T05:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste appelle, dans sa chronique, \u00e0 la constitution d\u2019un noyau dur de pays pr\u00eats \u00e0 investir dans l\u2019avenir gr\u00e2ce \u00e0 des imp\u00f4ts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et \u00e9missions carbone.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6782/3391/1342/671/60/0/3eab1b7_5393460-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-19">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Conditions d’attribution de la compétition, morts d’ouvriers dans le cadre des travaux d’infrastructure, impact environnemental de l’événement… L’organisation du prochain Mondial est sous le feu des critiques, à quelques semaines du début de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Coupe du monde 2022             Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise      Conditions d’attribution de la compétition, morts d’ouvriers dans le cadre des travaux d’infrastructure, impact environnemental de l’événement… L’organisation du prochain Mondial est sous le feu des critiques, à quelques semaines du début de la compétition.          Par Stéphane Mandard, Rémi Dupré et Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 13h06    Temps de Lecture 16 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant le stade Lusail, l’enceinte de 80 000 places qui accueillera la finale de la Coupe du monde de la FIFA en décembre 2022, à Doha le 11 Aout 2022.  MUSTAFA ABUMUNES / AFP               A un mois et demi de l’ouverture de la Coupe du monde de football, le 20 novembre, dans le stade d’Al-Khor, au Qatar, un sentiment de malaise gagne la société française. Dans les médias et sur les réseaux sociaux, le débat enfle sur l’opportunité ou non de regarder la compétition. En cause : les conditions de travail souvent indignes infligées aux ouvriers ayant bâti les infrastructures du tournoi, les nombreux morts sur les chantiers ; la facture carbone de la compétition probablement très élevée ; les droits des LGBT +, dont le Qatar n’est pas exactement le champion ; et les soupçons d’achat de voix, en 2010, lors du vote de la Fédération internationale de football (FIFA).          Dernièrement, la plupart des grandes villes de France – dont Paris, Lyon, Lille, Marseille, Toulouse, Strasbourg et Reims – ont décidé de ne pas diffuser les matchs en public sur des écrans géants. Sur Twitter, la maire de Lille, Martine Aubry, a qualifié l’événement de « non-sens au regard des droits humains, de l’environnement et du sport ». François Hollande – qui vantait pourtant la « crédibilité » du Qatar en 2015, année où vingt-quatre Rafale avaient été vendus à l’émirat – a même déclaré qu’à la place d’Emmanuel Macron il ne se rendrait pas à la cérémonie d’ouverture. A quelques semaines du jour J, Le Monde explore les cinq raisons du malaise.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »                 Conditions de travail des ouvriers : des réformes trop tardives          Entre 2012 et 2014, au moment où le processus de construction des infrastructures de la Coupe du monde 2022 s’est mis en branle, tous les connaisseurs du Qatar ont tiré la sonnette d’alarme. Sans réforme du code du travail et des pratiques des entreprises du bâtiment, les droits des centaines de milliers d’ouvriers étrangers embauchés sur les chantiers du Mondial seront piétinés, prévenaient-ils.          Dix ans plus tard, le bilan est mitigé. Le Qatar a lancé une refonte de son droit du travail. Supervisés par l’Organisation internationale du travail (OIT), ces efforts ont conduit au démantèlement des dispositions les plus problématiques de la kafala, système de tutelle du droit musulman qui s’apparente souvent, au Qatar et dans le reste du golfe Arabo-Persique, à la sujétion des travailleurs migrants à un « sponsor » (parrain) et peut dégénérer en travail forcé. Sous le nouveau code du travail du Qatar, les employés étrangers n’ont plus besoin d’obtenir l’assentiment de ce tuteur – qui est souvent leur patron – pour changer d’emploi ou voyager à l’extérieur de l’émirat. Une avancée réglementaire sans équivalent dans le Golfe.        Il vous reste 89.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/coupe-du-monde-2022-au-qatar-les-raisons-du-malaise_6144937_3210.html"},"headline":"Coupe du monde 2022 au Qatar\u00a0: les raisons du malaise","dateCreated":"2022-10-08T05:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-08T05:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-08T13:06:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Sport","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"Conditions d\u2019attribution de la comp\u00e9tition, morts d\u2019ouvriers dans le cadre des travaux d\u2019infrastructure, impact environnemental de l\u2019\u00e9v\u00e9nement\u2026 L\u2019organisation du prochain Mondial est sous le feu des critiques, \u00e0 quelques semaines du d\u00e9but de la comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Mandard"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/2c9379b_1665226416816-116667.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-20">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La probable future première ministre italienne a dénoncé une « menace » après que la ministre des affaires européennes a déclaré que Paris serait « très vigilant » sur le respect de l’Etat de droit en Italie. Emmanuel Macron a assuré que la France travaillerait « avec bonne volonté » avec l’exécutif italien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Italie             Giorgia Meloni s’indigne des propos de la ministre française Laurence Boone sur le prochain gouvernement italien      La probable future première ministre italienne a dénoncé une « menace » après que la ministre des affaires européennes a déclaré que Paris serait « très vigilant » sur le respect de l’Etat de droit en Italie. Emmanuel Macron a assuré que la France travaillerait « avec bonne volonté » avec l’exécutif italien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h14, mis à jour à 08h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Laurence Boone et Emmanuel Macron à Prague, lors des débuts de la Communuaté politique européenne, le 7 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 L’axe Paris-Rome s’est brouillé quelques heures, vendredi 7 octobre. Dans un entretien au quotidien La Repubblica, la ministre des affaires européennes française, Laurence Boone, interrogée sur la manière dont Paris travaillerait avec le prochain gouvernement italien, a répondu : « Nous serons très vigilants sur le respect des valeurs et des règles de l’Etat de droit. » « L’Union européenne a déjà démontré sa vigilance à l’égard d’autres pays, comme la Hongrie et la Pologne », a-t-elle ajouté.            Ces déclarations ont provoqué l’ire de Giorgia Meloni, dont le parti d’extrême droite, Fratelli d’Italia, a remporté les législatives, le 25 septembre. La future première ministre de la troisième économie de la zone euro, dont le gouvernement devrait entrer en fonctions d’ici à la fin d’octobre, a dénoncé sur Facebook « une menace inacceptable d’ingérence contre un Etat souverain membre de l’Union européenne ».                             Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                   Avec ces déclarations, la ministre française « réplique la gaffe faite par la première ministre, Elisabeth Borne », ajoute-t-elle. Le 26 septembre, dès le lendemain de la victoire de Mme Meloni, Mme Borne avait prévenu que la France serait « attentive » au « respect » des droits humains et du droit des femmes à avorter.                 La coalition de Mme Meloni dispose de la majorité absolue aussi bien à la chambre des députés qu’au Sénat, et les militants des droits civiques craignent un recul significatif des droits civiques, de l’avortement au mariage de personnes de même sexe, avec l’arrivée au pouvoir de partis défendant les « valeurs familiales et traditionnelles ».            « Je suis confiante dans le fait que le gouvernement français démentira immédiatement ces déclarations », affirme Mme Meloni. « L’ère des gouvernements dirigés par le PD [Parti démocrate, principal parti de gauche] qui demandent protection à l’étranger est terminée. Je crois que c’est clair pour tout le monde, aussi bien en Italie qu’à l’étranger », conclut-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Giorgia Meloni n’incarne pas le retour du fascisme, mais l’apparition d’une nouvelle formule politique »                   « Faire avancer l’Europe »            Le président français, Emmanuel Macron, a assuré, plus tard vendredi, des bonnes relations que Paris souhaite entretenir avec Rome. « Qui que ce soit que le président [Sergio] Mattarella nomme (…) la France travaillera avec bonne volonté [et] exigence pour faire avancer le projet européen dans lequel nous croyons », a lancé le chef de l’Etat français, à l’issue d’un sommet européen à Prague.                « Nous prenons les dirigeants que les peuples de chaque pays nous donnent, et notre devoir c’est, autour de la table, de faire avancer l’Europe, de manière la plus juste, la plus efficace (…) en veillant à respecter tous nos principes, tous nos objectifs, toute notre ambition », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La gêne du gouvernement français après la victoire de Giorgia Meloni en Italie                   M. Macron a, par ailleurs, tressé des lauriers au président du conseil italien sortant et ex-président de la Banque centrale européenne, Mario Draghi. « Je veux dire le bonheur de chaque jour que j’ai de collaborer avec mon ami Mario Draghi », a-t-il insisté.            « Il n’y a jamais eu un jour où nous n’avons pas appris l’un de l’autre, en tout cas où je n’ai pas appris de lui plus modestement, et où nous n’avons pas été heureux de travailler ensemble », a dit le chef de l’Etat. « Je lui dois beaucoup et je pense que c’est une immense chance pour l’Italie et l’Europe que ces années où il a été en charge. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie : qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/giorgia-meloni-s-indigne-des-propos-de-la-ministre-francaise-laurence-boone-sur-le-prochain-gouvernement-italien_6144931_3210.html"},"headline":"Giorgia Meloni s\u2019indigne des propos de\u00a0la\u00a0ministre fran\u00e7aise Laurence Boone sur le prochain gouvernement italien","dateCreated":"2022-10-08T02:14:15+02:00","datePublished":"2022-10-08T02:14:15+02:00","dateModified":"2022-10-08T08:22:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"La probable future premi\u00e8re ministre italienne a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb apr\u00e8s que la ministre des affaires europ\u00e9ennes a d\u00e9clar\u00e9 que Paris serait \u00ab\u00a0tr\u00e8s vigilant\u00a0\u00bb sur le respect de l\u2019Etat de droit en Italie. Emmanuel Macron a assur\u00e9 que la France travaillerait \u00ab\u00a0avec bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb avec l\u2019ex\u00e9cutif italien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/194/0/7796/3898/1342/671/60/0/e670b1d_5396027-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  
