<FILE-date="2022/10/08/19">

<article-nb="2022/10/08/19-1">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Tandis que Kiev poursuit les avancées de sa contre-offensive, le général Sergueï Sourovikine a été nommé à la tête de l’opération, a annoncé le ministère de la défense russe. Le nom de son prédécesseur − jamais révélé officiellement − était, selon les médias russes, le général Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 à 2016.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    En difficulté sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine         Un incendie sur le pont reliant la Crimée à la Russie         Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des enquêteur russes sur le pont de Crimée endommagé par des explosions, samedi 8 octobre 2022.   - / AFP          Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crimée à la Russie a été partiellement détruit par l’explosion d’un camion piégé samedi vers 6 heures. Selon les enquêteurs russes, au moins trois personnes ont été tuées.Les forces russes ont revendiqué vendredi la prise de quelques localités dans l’est de l’Ukraine, mais, parallèlement, l’armée ukrainienne a repris près de 2 500 km2 de territoire aux forces russes depuis la fin de septembre, a déclaré, vendredi soir, le président, Volodymyr Zelensky.Selon le Washington Post, les services de renseignements américains ont obtenu des informations selon lesquelles le président russe, Vladimir Poutine, faisait face à des critiques au sein de son cercle restreint. Un de ses membres lui a notamment directement signifié ses « importantes lacunes militaires ». Ces « informations ont été jugées suffisamment importantes pour être incluses dans le briefing quotidien » transmis au président américain, Joe Biden, précise le quotidien.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a promis de « garantir la vie, la sécurité et la justice » aux militaires russes qui choisiraient de se rendre. « Vous pouvez encore sauver la Russie de la tragédie et l’armée russe de l’humiliation », a-t-il lancé.Le prix Nobel de la paix a été attribué, jeudi, à l’opposant biélorusse emprisonné, Ales Bialiatski, à l’ONG russe Memorial et au Centre ukrainien pour les libertés civiles, un prix hautement symbolique en pleine guerre en Ukraine. En Russie, en guise de réaction, la justice a ordonné la saisie des bureaux de Memorial.Le Fonds monétaire international a annoncé, vendredi, débloquer 1,3 milliard de dollars de financement d’urgence à destination de l’Ukraine, grâce à son nouvel instrument d’aide pour faire face aux chocs alimentaires.Emmanuel Macron a annoncé, vendredi, la création d’un « fonds spécial de 100 millions d’euros » pour que l’Ukraine puisse « acheter directement auprès de nos industriels les matériels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre ». Ce fonds financera l’achat d’« armes défensives » comme celles déjà livrées par la France depuis le début de l’offensive russe en Ukraine en février, a précisé le chef de l’Etat.Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, et ses équipes « travaillent dur » pour prolonger l’accord sur l’exportation de céréales via la mer Noire, a annoncé vendredi son porte-parole, Stéphane Dujarric.« Nous n’avons pas de raison d’ajuster notre propre posture nucléaire stratégique, pas plus que nous n’avons d’indications que la Russie se prépare à utiliser de manière imminente des armes nucléaires », a dit, vendredi, la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. Cette mise au point survient après des propos particulièrement forts tenus jeudi par le président des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estimé que Vladimir Poutine « ne plaisante pas quand il parle d’un usage potentiel d’armes nucléaires tactiques ou d’armes biologiques ou chimiques » dans le conflit en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Analyse. Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine         Vidéo. Emotion et surprise : lorsque le Centre pour les libertés civiles ukrainien devient lauréat du prix Nobel de la paix         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer un hiver         Factuel. L’opposant russe Vladimir Kara-Mourza sera jugé pour haute trahison         Tribune. « La résilience des Ukrainiens résulte également des choix de politique économique du gouvernement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          En difficulté sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine         Un incendie sur le pont reliant la Crimée à la Russie         Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-08T14:58:49+00:00","coverageEndTime":"2022-10-09T02:58:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie remplace le commandant de son offensive\u00a0; la circulation repren...","description":"Tandis que Kiev poursuit les avanc\u00e9es de sa contre-offensive, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019op\u00e9ration, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2212 jamais r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement \u2212 \u00e9tait, selon les m\u00e9dias russes, le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie remplace le commandant de son offensive ; la circulation reprend sur le pont de Crimée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Tandis que Kiev poursuit les avanc\u00e9es de sa contre-offensive, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019op\u00e9ration, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2212 jamais r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement \u2212 \u00e9tait, selon les m\u00e9dias russes, le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/3528/2086/1342/793/3/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-08T14:58:49+00:00"
,"endDate":"2022-10-09T02:58:49+00:00"
         Le commandant de la 41e brigade d\u2019infanterie m\u00e9canis\u00e9e de la Bundeswehr, le g\u00e9n\u00e9ral Christian Nawrat, et la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, en Lituanie, samedi 8 octobre. MINDAUGAS KULBIS \/ AP           L\u2019OTAN doit agir davantage pour se prot\u00e9ger contre la Russie et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 samedi 8 octobre Christine Lambrecht, la ministre de la d\u00e9fense allemande, lors d\u2019une visite aux troupes allemandes d\u00e9ploy\u00e9es en Lituanie.          \u00ab\u00a0Une chose est s\u00fbre\u00a0: au regard de la situation actuelle, nous devons en faire davantage ensemble\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La brutale agression russe en Ukraine est de plus en plus violente et sans scrupule (\u2026). La menace russe d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires montre que les autorit\u00e9s russes n\u2019ont aucun scrupule.\u00a0\u00bb M\u00eame si les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ne disposer d\u2019aucun \u00e9l\u00e9ment attestant que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire, elles estiment que la menace est r\u00e9elle.          Les premi\u00e8res troupes allemandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es en Lituanie, pays membre de l\u2019OTAN, en\u00a02017, apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. L\u2019Allemagne a intensifi\u00e9 consid\u00e9rablement la mission de ses troupes en juin en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Christine Lambrecht a inaugur\u00e9 vendredi 7 octobre un centre de commandement allemand permanent en Lituanie, pr\u00e9cisant que celui-ci permettra de d\u00e9ployer une brigade vers la Lituanie en dix jours si besoin. Une brigade de l\u2019OTAN est compos\u00e9e de 3\u00a0000\u00a0\u00e0 5\u00a0000 soldats, tandis que pr\u00e8s de 1\u00a0000 soldats sont stationn\u00e9s en permanence en Lituanie. \u00ab\u00a0Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s de nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons entendu les menaces de la Russie \u00e0 l\u2019encontre de la Lituanie qui met en \u0153uvre les sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que ces menaces sont prof\u00e9r\u00e9es, nous devons les prendre au s\u00e9rieux et nous y pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/abcac7b_d2a354af45894ceaa9a4319abc77a02c-d2a354af45894ceaa9a4319abc77a02c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne appelle l\u2019OTAN \u00e0 se montrer plus ferme devant la \u00ab\u00a0folie des grandeurs\u00a0\u00bb de Vladimir Po...","dateModified":"2022-10-08T16:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T15:54:28+00:00","articleBody":"     Peu apr\u00e8s la reprise de la circulation automobile, le trafic ferroviaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli sur le pont de Crim\u00e9e. Selon la soci\u00e9t\u00e9 Grand Service Express, qui fait circuler des liaisons entre la Crim\u00e9e et la Russie, deux trains ont quitt\u00e9 la p\u00e9ninsule en d\u00e9but de soir\u00e9e pour rejoindre Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0Les trains passeront par le pont de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la compagnie sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise du trafic ferroviaire sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T15:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T15:42:15+00:00","articleBody":"           Un h\u00e9licopt\u00e8re russe essaie d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e, samedi. AP           La pr\u00e9sidence ukrainienne a sugg\u00e9r\u00e9 samedi que l\u2019explosion \u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une lutte interne dans les cercles du pouvoir \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Il convient de noter que le camion qui a explos\u00e9, selon toutes les indications, est entr\u00e9 sur le pont du c\u00f4t\u00e9 russe. C\u2019est donc en Russie qu\u2019il faut chercher les r\u00e9ponses (\u2026) tout cela indique clairement une piste russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter le conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, Mykha\u00eflo Podoliak.                    Au mois de mai, la Komsomolska\u00efa Pravda affirmait que le pont de Crim\u00e9e \u00e9tait impossible \u00e0 attaquer, en raison de vingt modes de protection diff\u00e9rents, dont des dauphins militaires. De son c\u00f4t\u00e9, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, ironise sur l\u2019explosion\u00a0: \u00ab\u00a0Plus de douze\u00a0milliards de roubles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du pont de Kertch, soi-disant assur\u00e9e par le service de s\u00e9curit\u00e9 du minist\u00e8re russe des transports. En fait, toute la s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9sumait \u00e0 un contr\u00f4le superficiel par un policier rugissant. Super\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                                                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/1f52eb6_5cb89172caa140ceb5938dfae75b1b1a-344cb6f982814f3aa93c70476b7706e4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la pr\u00e9sidence ukrainienne, l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e sugg\u00e8re une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-08T15:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T14:16:15+00:00","articleBody":"     Un train charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine est arriv\u00e9 en Espagne dans le cadre d\u2019un projet pilote visant \u00e0 \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser le transport ferroviaire lorsque les voies maritimes sont bloqu\u00e9es par le conflit avec la Russie, a annonc\u00e9 le gouvernement espagnol samedi.          Dans le cadre d\u2019un projet pilote visant \u00e0 \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l\u2019importation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par voie ferroviaire, un train de marchandises appartenant \u00e0 l\u2019op\u00e9rateur ferroviaire public espagnol Renfe a quitt\u00e9 Madrid le 9\u00a0ao\u00fbt pour la ville polonaise de Chelm, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne.          Le train, compos\u00e9 de 25 conteneurs mesurant chacun 12 m\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de 600 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, avant d\u2019entamer le voyage retour de 2\u00a0400 kilom\u00e8tres. Il est arriv\u00e9 \u00e0 Barcelone jeudi soir apr\u00e8s avoir fait escale \u00e0 Lodz, dans le centre de la Pologne, et \u00e0 Duisbourg, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re des transports espagnol dans un communiqu\u00e9.  \u00ab\u00a0Ce projet nous permet d\u2019analyser la faisabilit\u00e9 technique et \u00e9conomique du transport ferroviaire de c\u00e9r\u00e9ales, en compl\u00e9ment au mode maritime, \u00e0 un moment marqu\u00e9 par la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re. Il \u00ab\u00a0a montr\u00e9 que, dans le contexte actuel, le transport ferroviaire de longue distance n\u00e9cessite un grand effort de coordination entre les diff\u00e9rents acteurs qui participent au processus\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le 22\u00a0juillet, la Russie et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 un accord, soutenu par les Nations unies et n\u00e9goci\u00e9 par la Turquie, pour lever le blocus naval de Moscou et lib\u00e9rer des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es, contribuant ainsi \u00e0 \u00e9viter une crise alimentaire mondiale. Depuis lors, des dizaines de navires charg\u00e9s de produits alimentaires agricoles ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes arrivent en Espagne par train","dateModified":"2022-10-08T14:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:59:47+00:00","articleBody":"     La circulation a \u00e9t\u00e9 rouverte aux voitures sur le pont de Crim\u00e9e, endommag\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9. \u00ab\u00a0La circulation des v\u00e9hicules sur le pont de Crim\u00e9e a commenc\u00e9. La circulation est d\u00e9sormais ouverte pour les voitures et les bus, avec des proc\u00e9dures d\u2019inspection compl\u00e8tes\u00a0\u00bb, a fait savoir, sur la messagerie Telegram,\u00a0le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Aksionov.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La circulation reprend sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T14:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:20:26+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 la nomination d\u2019un nouveau commandant de son\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers sur le terrain et de signes de m\u00e9contentement croissant au sein des \u00e9lites au sujet de la conduite du conflit.          Il s\u2019agit du g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, qui dirigeait jusque-l\u00e0 le groupement de\u00a0\u00ab\u00a0forces Sud\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, selon un rapport du minist\u00e8re russe datant de juillet. \u00ab\u00a0Le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 commandant du groupement combin\u00e9 de troupes dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement, mais selon les m\u00e9dias russes, il s\u2019agissait du g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, lui aussi un v\u00e9t\u00e9ran de la deuxi\u00e8me guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie et commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En difficult\u00e9 sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine","dateModified":"2022-10-08T14:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:01:29+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a imput\u00e9 aux forces ukrainiennes la responsabilit\u00e9 des bombardements survenus pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine. Plus t\u00f4t ce matin, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom attribuait ces frappes \u00e0 Moscou, alors que \u00ab\u00a0la derni\u00e8re ligne de connexion [au r\u00e9seau \u00e9lectrique] a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Au total, les troupes ukrainiennes ont tir\u00e9 quinze roquettes depuis la localit\u00e9 sous leur contr\u00f4le de Marhanets dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe, confirmant la d\u00e9connexion de la ligne \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Des g\u00e9n\u00e9rateurs Diesel de secours sont utilis\u00e9s pour assurer le fonctionnement de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a poursuivi Moscou, ajoutant mener des travaux de r\u00e9paration. Bien que les six r\u00e9acteurs de la centrale soient \u00e0 l\u2019arr\u00eat, ils ont encore besoin d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour les fonctions vitales de refroidissement et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires. Selon l\u2019autorit\u00e9 russe, le niveau de radiations \u00e0 la centrale est\u00a0\u00ab\u00a0normal\u00a0\u00bb.          Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), \u00e9tait \u00e0 Kiev jeudi pour discuter de la mise en place d\u2019une zone de protection autour de la centrale, vis\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par des tirs ayant d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 plusieurs coupures de courant depuis le mois d\u2019ao\u00fbt et dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 dire ce qu\u2019il faut faire, c\u2019est-\u00e0-dire essentiellement \u00e9viter un accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale, ce qui reste une possibilit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s claire\u00a0\u00bb, avait-il fait valoir.                Un garde russe surveille une zone de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, le 1er mai 2022. La centrale est contr\u00f4l\u00e9e par Moscou. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/a4f94b7_a4cc9e624d384a898071a3059c825e38-a4cc9e624d384a898071a3059c825e38-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements sur le site de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-08T13:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T12:11:42+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, a perdu sa derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de nouveaux bombardements. Son refroidissement est d\u00e9sormais permis par le fonctionnement de g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). \u00ab\u00a0La connexion a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e vers une heure du matin, heure locale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019AIEA, qui appuie ses d\u00e9clarations sur\u00a0\u00ab\u00a0des informations officielles en provenance d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0ainsi que sur\u00a0\u00ab\u00a0des rapports de son \u00e9quipe\u00a0\u00bb\u00a0de quatre experts pr\u00e9sents dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, dont la Russie a pris le contr\u00f4le.          Le site, dont les six r\u00e9acteurs sont actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat, se procure\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont il a besoin pour le refroidissement du r\u00e9acteur et d\u2019autres fonctions essentielles de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb\u00a0uniquement gr\u00e2ce \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9rateurs Diesel, a ajout\u00e9 l\u2019organisme onusien dans un communiqu\u00e9. Les g\u00e9n\u00e9rateurs ont chacun suffisamment de carburant pour au moins dix jours.          A l\u2019aube, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, Energoatom, a \u00e9galement \u00e9crit sur la messagerie Telegram que\u00a0\u00ab\u00a0la derni\u00e8re ligne de connexion a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb, en raison de bombardements russes.             Lire aussi :     Poutine transf\u00e8re \u00e0 la Russie le contr\u00f4le de la centrale ukrainienne de Zaporijia                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia coup\u00e9e de l\u2019alimentation \u00e9lectrique externe","dateModified":"2022-10-08T12:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T11:07:11+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019explosion qui a endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e, ont annonc\u00e9 les enqu\u00eateurs russes. Ils affirment avoir identifi\u00e9 le conducteur du camion pi\u00e9g\u00e9.          \u00ab\u00a0Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019accident. Il s\u2019agit probablement des passagers d\u2019une voiture qui se trouvait pr\u00e8s du camion quand il a explos\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les corps de deux victimes \u2013 un homme et une femme \u2013 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sortis de l\u2019eau\u00a0\u00bb.          Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, organe charg\u00e9 des principales investigations criminelles en Russie, a aussi affirm\u00e9 avoir\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9tabli l\u2019identit\u00e9 du camion et de son propri\u00e9taire\u00a0\u00bb\u00a0soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019explosion. Il s\u2019agirait d\u2019un habitant de la r\u00e9gion de Krasnodar, dans le sud de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e a fait au moins trois morts, selon les enqu\u00eateurs russes","dateModified":"2022-10-08T11:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T11:02:56+00:00","articleBody":"     Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, fait le point sur l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, survenue ce matin. L\u2019incendie a dur\u00e9 plusieurs heures avant d\u2019\u00eatre ma\u00eetris\u00e9.          Pour le pr\u00e9sident de l\u2019\u00ab\u00a0assembl\u00e9e de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Vladimir Konstantinov,\u00a0\u00ab\u00a0les d\u00e9g\u00e2ts ne sont pas lourds\u00a0\u00bb\u00a0et seront\u00a0\u00ab\u00a0efficacement r\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a toutefois estim\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait trop t\u00f4t pour pr\u00e9voir la date d\u2019un retour \u00e0 la normale.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie remplace le commandant de son offensive\u00a0; la circulation repren...","dateModified":"2022-10-08T11:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T10:37:44+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte que \u00ab\u00a0des acteurs de plus en plus divers au sein du syst\u00e8me russe\u00a0\u00bb prennent la parole pour critiquer les actions du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui essuie \u00ab\u00a0des revers continus sur le champ de bataille depuis deux semaines\u00a0\u00bb.          Parmi ces voix dissidentes figurent Ramzan Kadyrov, dirigeant de la Tch\u00e9tch\u00e9nie impliqu\u00e9 dans la guerre aux c\u00f4t\u00e9s du Kremlin, de l\u2019oligarque Evgueni Prigojine, fondateur du groupe paramilitaire Wagner, mais aussi de \u00ab\u00a0pr\u00e9sentateurs de t\u00e9l\u00e9vision approuv\u00e9s par l\u2019Etat, de pop stars et d\u2019une communaut\u00e9 de blogueurs militaires ultranationalistes\u00a0\u00bb. Kadyrov et Prigojine, qui ont d\u00e9ploy\u00e9 leurs forces de combat en Ukraine, sont \u00ab\u00a0probablement per\u00e7us comme les figures de proue informelles d\u2019un bloc\u00a0belliciste\u00a0\u00bb, d\u00e9taille l\u2019autorit\u00e9 britannique.          Les experts de l\u2019Institute for the Study of War (ISW), \u00e0 Washington, abondent dans leur point du 7 octobre\u00a0: \u00ab\u00a0La pr\u00e9sentation de d\u00e9saccords fondamentaux au sein du cercle restreint de Poutine et de contestations de ses d\u00e9cisions, m\u00eame discr\u00e8tes, dans l\u2019espace nationaliste russe risquent de d\u00e9peindre Poutine comme faible et ne contr\u00f4lant pas pleinement son gouvernement.\u00a0\u00bb Selon les auteurs, Kadyrov et Prigojine tenteront probablement de r\u00e9aliser des avanc\u00e9es mineures avec leurs soldats et mercenaires dans l\u2019oblast de Donetsk, \u00ab\u00a0afin de maintenir leur importance et leur r\u00e9putation dans les espaces d\u2019information nationalistes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ultranationalistes bellicistes de plus en plus critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du haut commandement militaire ru...","dateModified":"2022-10-08T10:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T09:00:51+00:00","articleBody":"     Des citernes ferroviaires sont en feu sur le pont et une partie autorouti\u00e8re s\u2019est effondr\u00e9e sur des dizaines de m\u00e8tres. Une vid\u00e9o relay\u00e9e par le journal ukrainien The Kyiv Independent montre l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles images de l\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T09:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:25:01+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019\u00ab\u00a0assembl\u00e9e de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, le parlement r\u00e9gional install\u00e9 par la Russie, Vladimir Konstantinov, a d\u00e9nonc\u00e9 une action \u00ab\u00a0des vandales ukrainiens\u00a0\u00bb, \u00e0 propos de l\u2019explosion sur le pont de Kertch. Les autres responsables russes se sont montr\u00e9s plus prudents pour l\u2019instant.          L\u2019Ukraine n\u2019a fait aucun commentaire officiel, mais plusieurs responsables ont r\u00e9agi sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0La crim\u00e9e, le pont, le d\u00e9but\u00a0\u00bb, a ainsi \u00e9crit Mikha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. \u00ab\u00a0Tout ce qui est ill\u00e9gal doit \u00eatre d\u00e9truit, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 doit \u00eatre rendu \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Le secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a publi\u00e9 une vid\u00e9o de l\u2019incendie des citernes accompagn\u00e9e de la chanson Happy Birthday Mister President, de Marilyn Monroe, au lendemain de l\u2019anniversaire de Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0La r\u00e9action du r\u00e9gime de Kiev sur l\u2019endommagement d\u2019une infrastructure civile d\u00e9montre sa nature terroriste\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, cit\u00e9 par les agences de presse russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable de Crim\u00e9e accuse les \u00ab\u00a0vandales ukrainiens\u00a0\u00bb, Moscou d\u00e9plore la \u00ab\u00a0nature terroriste...","dateModified":"2022-10-08T09:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:20:49+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, et l\u2019incendie qui l\u2019a suivie, ont \u00e9t\u00e9 vus et entendus de loin. Des images ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux peu apr\u00e8s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e visible de loin","dateModified":"2022-10-08T08:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:05:26+00:00","articleBody":"     De nombreuses photos et vid\u00e9os circulant sur les r\u00e9seaux sociaux montrent la puissance de l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, qui a provoqu\u00e9 l\u2019embrasement d\u2019un train de citernes, sur la partie ferroviaire. Sur le pont routier, deux voies se sont effondr\u00e9es partiellement dans la mer, comme le montrent ces deux vid\u00e9os relay\u00e9es par un journaliste de France24 et le correspondant en Ukraine du Financial Times.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images spectaculaires de l\u2019explosion ","dateModified":"2022-10-08T08:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:51:46+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a d\u00e9clar\u00e9 samedi avoir ouvert une enqu\u00eate criminelle concernant l\u2019explosion qui a gravement endommag\u00e9 le pont reliant la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou au continent, et qui a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par un v\u00e9hicule. Des enqu\u00eateurs ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place.          En parall\u00e8le, le porte-parole du Kremlin a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse RIA Novosti que Vladimir Poutine avait ordonn\u00e9 la formation d\u2019une commission gouvernementale pour \u00e9tablir les faits.          Selon le Comit\u00e9 antiterroriste, deux voies routi\u00e8res sont endommag\u00e9es, mais l\u2019arche du pont n\u2019est pas touch\u00e9e. Le trafic automobile et ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu, mais les liaisons par ferry sont encore op\u00e9rationnelles dans le d\u00e9troit, selon l\u2019agence de presse TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une enqu\u00eate criminelle ouverte apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T07:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:31:38+00:00","articleBody":"           Dans un abri apr\u00e8s un bombardement russe \u00e0 Kharkiv,  t\u00f4t le 8 octobre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Explosions \u00e0 Kharkiv, t\u00f4t le 8 octobre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/24ebfff_1665213934809-690482.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une s\u00e9rie d\u2019explosions a secou\u00e9 la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, t\u00f4t samedi","dateModified":"2022-10-08T07:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:15:23+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans la carte ci-dessous les principales avanc\u00e9es militaires, r\u00e9alis\u00e9es au 6 octobre, ainsi que la localisation du pont de Crim\u00e9e incendi\u00e9.                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/32cda59_1665213218393-ukr-4022-avancee-6-octobre-pontcrimee-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire en Ukraine","dateModified":"2022-10-08T07:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T06:46:15+00:00","articleBody":"     Inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine, l\u2019ouvrage de 19 kilom\u00e8tres de long a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 marche forc\u00e9e sur le d\u00e9troit de Kertch pour relier la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion, comme l\u2019expliquait en\u00a02019 la correspondante du Monde.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion russe","dateModified":"2022-10-08T06:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T06:20:06+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 national antiterroriste russe, cit\u00e9e par les agences de presse russes, affirme que l\u2019incendie du pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, survenu samedi matin, a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un v\u00e9hicule\u00a0:          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 6 h 7 [7\u00a0h\u00a07, heure \u00e0 Paris] sur la partie automobile du pont de Crim\u00e9e (\u2026) un camion a explos\u00e9, ce qui a provoqu\u00e9 l\u2019inflammation de sept r\u00e9servoirs de carburant d\u2019un train se d\u00e9pla\u00e7ant en direction de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e. Il y a eu un effondrement partiel de deux trav\u00e9es automobiles du pont.\u00a0\u00bb          Le porte-parole du Kremlin a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti que Vladimir Poutine avait ordonn\u00e9 la formation d\u2019une commission gouvernementale pour \u00e9tablir les faits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les autorit\u00e9s russes, l\u2019incendie est d\u00fb \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019explosion d\u2019un camion\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-08T06:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T05:55:24+00:00","articleBody":"           L\u2019incendie sur le pont de la p\u00e9ninsule de Kertch, samedi 8 octobre. STRINGER \/ REUTERS           Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 sur le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crim\u00e9e ukrainienne, annex\u00e9e par la Russie, et le territoire russe, for\u00e7ant l\u2019arr\u00eat du trafic, selon les autorit\u00e9s russes.          \u00ab\u00a0Une citerne de carburant a pris feu en queue d\u2019un train\u00a0\u00bb, ont expliqu\u00e9 les chemins de fer de Crim\u00e9e. Ce pont sert notamment au transport d\u2019\u00e9quipements militaires russes pour l\u2019arm\u00e9e russe combattant en Ukraine.          Construit \u00e0 grand frais sur ordre de Vladimir Poutine, et inaugur\u00e9 en 2018, le pont de 19 kilom\u00e8tres qui enjambe la p\u00e9ninsule de Kertch est un symbole de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, en violation du droit international, en\u00a02014.          Le quotidien ukrainien Kyiv Post a partag\u00e9 une vid\u00e9o montrant l\u2019incendie en cours sur un train, et une partie de la route endommag\u00e9e\u00a0:                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/ef0ade7_ppp-ker01-ukraine-crisis-crimea-1008-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un incendie sur le pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-10-08T07:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:39:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine ne pourra bient\u00f4t plus fournir \u00e0 l\u2019Ukraine les \u00e9quipements de pointe qu\u2019elle lui a donn\u00e9s jusqu\u2019ici, ses r\u00e9serves arrivant \u00e0 leurs limites notamment en termes de munitions, selon les responsables et des experts am\u00e9ricains.          Les stocks am\u00e9ricains de certains \u00e9quipements \u00ab\u00a0atteignent les niveaux minimaux n\u00e9cessaires \u00e0 la planification et la formation\u00a0\u00bb, et le r\u00e9approvisionnement des stocks \u00e0 leur niveau d\u2019avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pourrait prendre \u00ab\u00a0plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon Mark Cancian, du Center for Strategic and International Studies (CSIS).          Des \u00e9quipements plus anciens sont disponibles et \u00ab\u00a0ils repr\u00e9senteront une part de plus en plus importante des transferts\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avenir, ajoutait dans une note r\u00e9cente cet ancien colonel du corps des marines qui fut responsable des achats d\u2019armement du Pentagone de 2008 \u00e0 2015.          Les Etats-Unis sont de loin les premiers donateurs d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, avec plus de 16,8\u00a0milliards d\u2019assistance militaire \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train de tirer des le\u00e7ons\u00a0\u00bb sur les besoins en munitions de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans un conflit entre grandes puissances, qui sont \u00ab\u00a0bien sup\u00e9rieurs\u00a0\u00bb aux pr\u00e9visions, a reconnu un militaire am\u00e9ricain sous le couvert de l\u2019anonymat.          L\u2019industrie de d\u00e9fense am\u00e9ricaine, qui a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9e de r\u00e9duire sa production de fa\u00e7on drastique dans les ann\u00e9es 1990, lorsque les Etats-Unis ont voulu r\u00e9colter les b\u00e9n\u00e9fices de la paix apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019URSS, s\u2019est ultraconcentr\u00e9e pour amortir le choc.          Le nombre de groupes de d\u00e9fense et de construction a\u00e9ronautique est pass\u00e9 de\u00a051 \u00e0\u00a05 en quelques ann\u00e9es. Aujourd\u2019hui, le gouvernement am\u00e9ricain doit convaincre l\u2019industrie de rouvrir des cha\u00eenes de montage et de relancer des productions qui avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, comme celle des missiles antia\u00e9riens Stinger, dont la production a cess\u00e9 en\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les munitions am\u00e9ricaines pour l\u2019Ukraine atteignent leurs limites","dateModified":"2022-10-08T05:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:15:00+00:00","articleBody":"     Les soldats russes qui ne veulent plus combattre en Ukraine ont d\u00e9sormais une hotline pour organiser leur reddition aupr\u00e8s des forces ukrainiennes.          Le 18\u00a0septembre, Kiev a mis en place un programme au nom explicite, \u00ab\u00a0Je veux vivre\u00a0\u00bb, pour encourager leurs ennemis \u00e0 se rendre.\u00a0Une prime est accord\u00e9e aux militaires qui se rendent avec du mat\u00e9riel. Une strat\u00e9gie simple et apparemment efficace.             Lire aussi :     La hotline de l\u2019Ukraine pour inciter les soldats russes \u00e0 se rendre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La hotline de l\u2019Ukraine pour inciter les soldats russes \u00e0 se rendre","dateModified":"2022-10-08T05:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:05:00+00:00","articleBody":"      Les forces russes ont revendiqu\u00e9 vendredi la prise de quelques localit\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais, parall\u00e8lement, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 de territoire aux forces russes depuis la fin de\u00a0septembre, a d\u00e9clar\u00e9, dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          Selon le Washington Post, les services de renseignements am\u00e9ricains ont obtenu des informations selon lesquelles le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine faisait face \u00e0 des critiques au sein de son cercle restreint. Un de ses membres lui a notamment directement signifi\u00e9 ses \u00ab\u00a0importantes lacunes militaires\u00a0\u00bb. Ces \u00ab\u00a0informations ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es suffisamment importantes pour \u00eatre incluses dans le briefing quotidien\u00a0\u00bb transmis au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, pr\u00e9cise le quotidien.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov,\u00a0a promis de \u00ab\u00a0garantir la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice\u00a0\u00bb aux militaires russes qui choisiraient de se rendre. \u00ab\u00a0Vous pouvez encore sauver la Russie de la trag\u00e9die et l\u2019arm\u00e9e russe, de l\u2019humiliation\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le prix Nobel de la paix a r\u00e9compens\u00e9, jeudi, l\u2019opposant bi\u00e9lorusse emprisonn\u00e9 Ales Bialiatski, l\u2019ONG russe Memorial et le Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles, un prix hautement symbolique en pleine guerre en Ukraine. En Russie, en guise de r\u00e9action, la justice a ordonn\u00e9 la saisie des bureaux de Memorial.          Le Fonds mon\u00e9taire international a annonc\u00e9, vendredi, d\u00e9bloquer 1,3\u00a0milliard de dollars de financement d\u2019urgence \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, avec son nouvel instrument d\u2019aide pour faire face aux chocs alimentaires.          Emmanuel Macron a annonc\u00e9, vendredi, la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fonds sp\u00e9cial de 100\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine puisse \u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb. Ce fonds financera l\u2019achat \u00ab\u00a0d\u2019armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb comme celles d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es par la France depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine en\u00a0f\u00e9vrier, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, et ses \u00e9quipes \u00ab\u00a0travaillent dur\u00a0\u00bb pour prolonger l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales via la mer Noire, a annonc\u00e9 vendredi son porte-parole, St\u00e9phane Dujarric.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de raison d\u2019ajuster notre propre posture nucl\u00e9aire strat\u00e9gique, pas plus que nous n\u2019avons d\u2019indications que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser de mani\u00e8re imminente des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a dit, vendredi, la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. Cette mise au point survient apr\u00e8s des propos particuli\u00e8rement forts\u00a0tenus jeudi\u00a0par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estim\u00e9 que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-10-08T05:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:01:59+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-08T05:10:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/3528/2086/1342/793/3/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/08/19-2">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La nouvelle géopolitique mondiale se traduit avant tout par une lutte stratégique navale entre les Etats-Unis et la Chine, dont la flotte a triplé depuis le début du XXIe siècle, rappelle l’historien Martin Motte dans cet entretien. Pour rattraper puis dépasser la puissance américaine, Pékin sait que les enjeux sont à la fois en haute mer et aux abords du littoral.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Géopolitique             Géopolitique : « L’accroissement vertigineux de la flotte chinoise est inquiétant »      La nouvelle géopolitique mondiale se traduit avant tout par une lutte stratégique navale entre les Etats-Unis et la Chine, dont la flotte a triplé depuis le début du XXIe siècle, rappelle l’historien Martin Motte dans cet entretien. Pour rattraper puis dépasser la puissance américaine, Pékin sait que les enjeux sont à la fois en haute mer et aux abords du littoral.          Propos recueillis par Gaïdz Minassian         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Juillet 2017, dans le port de Zhanjiang (Chine). Avec à son bord des militaires de l’Armée populaire de libération, un vaisseau prend le large vers Djibouti pour inaugurer la première base navale chinoise en Afrique.  XINHUA NEWS AGENCY               Que vous inspire le volet maritime de la guerre en Ukraine ?          D’abord la conviction que l’accès à la mer Noire est un des objectifs majeurs des Russes. La volonté de contrôler l’espace reliant la mer Blanche à la mer Noire est en effet une ligne de force de leur histoire. La raison géopolitique en est que l’étagement de cet espace en latitude offre une grande variété de ressources, des harengs de la mer Blanche aux vignes de la Crimée en passant par les riches terres à blé ukrainiennes. Qui contrôle la zone peut ensuite en exporter les productions vers la Méditerranée via la mer Noire. Le moment-clé, à cet égard, fut 1774, date à laquelle les Russes arrachèrent les côtes ukrainiennes et la Crimée à l’Empire ottoman et à ses alliés tatars. Ils y fondèrent Odessa, Nikolaïev, Kherson, Sébastopol et Marioupol, entre autres. Voilà pourquoi de nombreux Russes, à commencer par Vladimir Poutine, sont persuadés d’avoir des droits historiques sur ce littoral. Mais en droit international, il appartient à l’Ukraine, qui s’est émancipée de la tutelle russe en 1991 et n’a pas moins besoin d’un accès à la mer Noire que la Russie.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Réparer la mer pour sauver l’homme », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            En toile de fond, il y a bien sûr la rivalité entre la Russie et l’Occident. Moscou redoute par-dessus tout de voir la mer Noire devenir un lac otanien. La Turquie a adhéré à l’OTAN dès 1952, la Roumanie et la Bulgarie en 2004 ; en 2008, il a été question d’y admettre l’Ukraine et la Géorgie, auquel cas l’Alliance aurait contrôlé plus de 90 % des côtes de la mer Noire. Cette perspective a échoué parce que l’Allemagne et la France ne voulaient pas provoquer la Russie, mais Vladimir Poutine n’en a pas moins attaqué et battu la Géorgie quatre mois plus tard.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mer Noire, frontière de plus en plus dangereuse entre les zones d’influence russe et européenne                 Sur le littoral ukrainien, on peut distinguer la région d’Odessa, la Crimée et la mer d’Azov. Quels enjeux spécifiques ces régions recouvrent-elles ?          Pour les Russes, le plus important est la Crimée. La valeur stratégique de cette péninsule vient de ce qu’elle s’avance de 200 kilomètres vers le centre de la mer Noire et facilite donc son contrôle ; elle est aussi la base arrière de l’intervention russe en Syrie depuis 2015. Il y a en outre un enjeu identitaire : la Crimée a été conquise sur les Tatars musulmans et défendue à trois reprises contre des armées venues de l’Europe non orthodoxe – les Franco-Britanniques en 1854-1856, les Français en 1918-1920 et les Allemands en 1941-1942. Elle est donc une sorte de Terre sainte aux yeux des nationalistes russes. Sa population est d’ailleurs majoritairement russe et, semble-t-il, très favorable à Poutine. Mais pour aller en Crimée, les Russes doivent passer par la mer d’Azov. Elle leur a servi de tremplin pour conquérir la péninsule à la fin du XVIIIe siècle, puis de base arrière pour la défendre à chaque fois qu’elle a été attaquée. La mer d’Azov a en outre une grande importance économique, puisque ses ports, Marioupol en particulier, permettent d’exporter les céréales d’Ukraine orientale et la production sidérurgique du Donbass. C’est pourquoi cette mer est devenue le premier objectif des Russes après l’échec de leur offensive initiale sur Kiev. Quant à Odessa, c’est le premier port de l’Ukraine et, par conséquent, un atout essentiel pour son économie, d’où les efforts des Russes pour s’en emparer. Ils ont plusieurs fois déclaré que leur objectif était de conquérir tout le littoral ukrainien, Odessa comprise, donc de priver l’Ukraine d’accès à la mer. Inversement, les Ukrainiens disent vouloir reconquérir toutes les zones qu’ils ont perdues depuis février, voire la Crimée, auquel cas ce sont les Russes qui perdraient l’essentiel de leur accès à la mer. On ne voit donc pas comment la guerre pourrait s’arrêter.        Il vous reste 74.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/geopolitique-l-accroissement-vertigineux-de-la-flotte-chinoise-est-inquietant_6144949_3210.html"},"headline":"G\u00e9opolitique\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019accroissement vertigineux de la flotte chinoise est inqui\u00e9tant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-08T06:00:25+02:00","datePublished":"2022-10-08T06:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["International","G\u00e9opolitique"],"description":"La nouvelle g\u00e9opolitique mondiale se traduit avant tout par une lutte strat\u00e9gique navale entre les Etats-Unis et la Chine, dont la flotte a tripl\u00e9 depuis le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, rappelle l\u2019historien Martin Motte dans cet entretien. Pour rattraper puis d\u00e9passer la puissance am\u00e9ricaine, P\u00e9kin sait que les enjeux sont \u00e0 la fois en haute mer et aux abords du littoral.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/116/0/1024/512/1342/671/60/0/95e96e5_1663838419822-ap17193056894564-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-3">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Ce complément au chèque énergie pourra être demandé à partir du 8 novembre, a fait savoir le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, samedi 8 octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Crise énergétique             Chauffage au fioul : un chèque de 100 à 200 euros pour quelque 1,4 million de foyers      Ce complément au chèque énergie pourra être demandé à partir du 8 novembre, a fait savoir le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, samedi 8 octobre.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h11, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un chèque de 100 à 200 euros va être versé aux foyers se chauffant au fioul, en fonction de leurs revenus. « Le Parlement a voté, cet été, une enveloppe de 230 millions d’euros pour accompagner les ménages concernés, qui n’ont pas pu bénéficier du bouclier mis en place pour d’autres sources d’énergie », a déclaré Gabriel Attal, dans un entretien à Ouest France publié samedi 8 octobre.            « Un chèque fioul pourra être demandé, à partir du 8 novembre, sur le site chequeenergie.gouv.fr où un simulateur permettra de savoir qui est éligible », détaille-t-il. Si les ménages concernés ont déjà fait le plein de leur cuve de fioul, le chèque qui est valable un an pourra être « être utilisé pour payer ses factures d’électricité », précise le ministre délégué.                             Décryptage :  Hiver sans gaz ? Impact de nos « petits gestes » ? Sept questions sur les économies d’énergie                   1,4 million de foyers concernés            Dans un communiqué de Bercy, il est même précisé que ce chèque pourra être utilisé « pour le paiement de tout type de factures d’énergie (gaz, électricité, fioul, pellets de bois, etc.) » si les ménages ont déjà fait le plein de fioul. Selon le gouvernement, 1,4 million de foyers pourraient bénéficier de ce chèque sur les 2,8 millions qui se chauffent au fioul.                 Le ministère de l’économie rappelle que « cette aide fioul viendra en complément du chèque énergie habituel, envoyé au printemps à environ 6 millions de ménages, et du chèque énergie exceptionnel de fin d’année qui sera envoyé à 40 % des ménages (12 millions de ménages) », pour faire face à la hausse de 15 % des prix du gaz et de l’électricité prévue en 2023. Pour les ménages modestes déjà éligibles au chèque énergie, « ce nouveau soutien leur sera accordé de manière automatique », a précisé M. Attal.                             Lire aussi :  « Se chauffer à 19 °C » : d’où vient la recommandation gouvernementale en pleine crise énergétique ?                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/08/la-moitie-des-menages-qui-se-chauffent-au-fioul-eligibles-a-une-nouvelle-aide-financiere_6144999_3234.html"},"headline":"Chauffage au fioul\u00a0: un ch\u00e8que de 100 \u00e0 200 euros pour quelque 1,4 million de foyers","dateCreated":"2022-10-08T17:11:03+02:00","datePublished":"2022-10-08T17:11:03+02:00","dateModified":"2022-10-08T17:14:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"description":"Ce compl\u00e9ment au ch\u00e8que \u00e9nergie pourra \u00eatre demand\u00e9 \u00e0 partir du 8 novembre, a fait savoir le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, Gabriel Attal, samedi 8 octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/418/0/5021/2510/1342/671/60/0/720cdcf_5367151-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-4">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Une campagne de sensibilisation au consentement démarre ce week-end dans les universités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Violences sexuelles             Violences sexistes et sexuelles dans l’enseignement supérieur : le ministère double son budget et lance une nouvelle campagne      Une campagne de sensibilisation au consentement démarre ce week-end dans les universités.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h28, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le budget alloué à la lutte contre les violences sexistes et sexuelles dans l’enseignement supérieur va doubler en 2023 et le gouvernement va lancer une campagne de sensibilisation au consentement, a annoncé la ministre de l’enseignement supérieur et de la recherche, Sylvie Retailleau, dans un entretien publié samedi 8 octobre sur le site du Parisien.            Un an après le lancement d’un plan de lutte contre les violences sexistes et sexuelles (VSS) à l’université et dans les grandes écoles, « on se rend compte qu’il y a un réel besoin d’action, de formation, et nous allons donc doubler le budget consacré chaque année à ce plan », explique la ministre. Ce budget devrait ainsi passer de 1,7 à 3,5 millions d’euros annuels.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  #metoo : cinq ans après, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forgé leur rapport aux autres                   4 % de la population étudiante concernée par des agressions ou des tentatives d’agressions            « Le phénomène des VSS est mieux connu et mesuré. Sur l’année universitaire 2019-2020, on sait ainsi que 140 000 personnes ont été concernées par des agressions ou tentatives d’agressions, soit 4 % de la population étudiante », détaille la ministre, ajoutant que « c’est énorme et intolérable ».                 D’ores et déjà, « des sessions de formations ont été lancées et des cellules de signalement se constituent et se déploient dans la plupart des universités et des grandes écoles », relève-t-elle. « Deux inspecteurs généraux y travaillent à temps plein et neuf cents personnes (étudiants comme enseignants ou personnels des universités) ont déjà été formées. »            Alors que la consommation d’alcool « accroît les risques », notamment lors de festivités comme les week-ends d’intégration, « on constate aujourd’hui une réelle prise en compte de ces problématiques dans les établissements qui font preuve de responsabilité », rapporte Mme Retailleau.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Cinq ans après #metoo, l’onde de choc : ce qui a changé dans les familles, à l’école, au tribunal…                   « Sans oui, c’est interdit »            Le ministère financera « dès cette rentrée des projets d’associations et d’établissements à hauteur de 1,2 million d’euros », explique-t-elle, citant l’exemple de l’Anestaps, l’association nationale des étudiants en sports, qui va « recevoir une subvention pour mettre en place lors de festivités des (…) lieux sécurisés avec des personnes-relais ».                Une campagne de sensibilisation au consentement démarre par ailleurs ce week-end, et « des affiches vont être déployées (…) dans les écoles et les universités, avec ce slogan : “sans oui, c’est interdit” ». Cette campagne va se décliner sur les réseaux sociaux en partenariat avec le média en ligne Konbini.            Des centaines d’agressions sexuelles avaient été révélées l’an dernier par des rapports internes dans plusieurs grandes écoles, dont CentraleSupélec ou Polytechnique, et plusieurs enquêtes pour viols ont été ouvertes en juin par le parquet d’Evry.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles et sexistes : les enquêtes se multiplient dans l’enseignement supérieur, sommé d’agir                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo Bershka       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/08/lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-dans-l-enseignement-superieur-le-ministere-double-son-budget-et-lance-une-nouvelle-campagne_6145000_3224.html"},"headline":"Violences sexistes et sexuelles dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\u00a0: le minist\u00e8re double son budget et lance une nouvelle campagne","dateCreated":"2022-10-08T18:28:14+02:00","datePublished":"2022-10-08T18:28:14+02:00","dateModified":"2022-10-08T18:31:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Une campagne de sensibilisation au consentement d\u00e9marre ce week-end dans les universit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/4f6daa9_5374702-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-5">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le réalisateur porte son regard singulier sur la crise que traverse la filière cinématographique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             Arthur Harari, cinéaste : « Le nerf de la guerre, ce sont les producteurs »      Dans un entretien au « Monde », le réalisateur porte son regard singulier sur la crise que traverse la filière cinématographique.          Propos recueillis par Aureliano Tonet         Publié hier à 20h00, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le réalisateur Arthur Harari, le 8 juillet 2021, lors du Festival de Cannes.  CHRISTOPHE SIMON/AFP               « Faites des choix que les plates-formes ne font pas ! », invectivait Arthur Harari lors de la cérémonie des Césars, le 25 février. Auteur de deux longs-métrages déjouant contraintes et conventions, Diamant noir (sorti en 2016) et Onoda, 10 000 nuits dans la jungle (2021), le cinéaste de 41 ans a participé à l’appel à des Etats généraux du cinéma, jeudi 6 octobre, à l’Institut du monde arabe. Au printemps, il avait reçu Le Monde chez lui, à Paris, pour expliciter sa position.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 « On ne va pas au supermarché pour avoir une émotion », avez-vous déclaré aux Césars. Les plates-formes sont-elles responsables de la désaffection des salles ?          Elles sont un symptôme actif de la ghettoïsation du cinéma, qui risque à terme de ressembler à l’opéra. Imaginer une cohabitation « gagnant-gagnant » entre les salles et les services de streaming, c’est s’illusionner. Les plates-formes obéissent à une logique purement industrielle et impérialiste : elles veulent toucher toutes les minorités et les sensibilités possibles, sans jamais les heurter. Elles reprennent l’idée des nababs hollywoodiens selon laquelle un succès ne peut naître que d’un succès précédent. D’où le recours aux remakes, aux adaptations littéraires, aux vedettes établies, aux sujets porteurs…          Qu’est-ce qui les différencie d’Hollywood ?          Les plates-formes veulent se débarrasser des producteurs. Des proches qui ont collaboré avec Netflix m’ont raconté à quel point les équipes internes imposent leurs vues, à l’approche du montage, en pondant des mémos de trente pages sur le moindre détail. Ça doit à tout prix devenir un produit Netflix.          Cette « audace » que vous appelez de vos vœux, qui en est le premier garant ?          Le nerf de la guerre, ce sont les producteurs. Un cinéaste voudra toujours réaliser quelque chose de sincère, de valable. Ce sont les producteurs qui peuvent faire la différence, de sorte que notre industrie soit aussi un art. La filière doit les encourager à prendre des risques. Or la figure des grands producteurs disparaît. Durant l’âge d’or d’Hollywood, certains étaient tarés, voire sadiques, mais ils avaient une vision, une personnalité. Netflix leur substitue l’algorithme.          La France manquerait de grands producteurs ?          Le cinéma français s’est développé dans la conscience aiguë de résister à l’impérialisme américain. Il doit sa vitalité au principe même du CNC : ponctionner l’argent des films à succès pour le réinjecter dans d’autres qui ne sont pas tenus à la rentabilité. Le cinéma, ça a toujours été 90 % de reproduction et 10 % de production. La majorité de la filière capitalise sur le succès, en s’appuyant sur des recettes éprouvées. Nous ne devons pas courir derrière les mêmes invariants qu’Hollywood ou que Netflix, mais continuer de soutenir ceux qui, au contraire, créent des prototypes.        Il vous reste 44.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/07/arthur-harari-cineaste-le-nerf-de-la-guerre-ce-sont-les-producteurs_6144914_3246.html"},"headline":"Arthur Harari, cin\u00e9aste\u00a0: \u00ab\u00a0Le nerf de la guerre, ce sont les producteurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T20:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-07T20:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-08T15:44:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le r\u00e9alisateur porte son regard singulier sur la crise que traverse la fili\u00e8re cin\u00e9matographique.","author":[{"@type":"Person","name":"Aureliano Tonet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/56/0/2985/1492/1342/671/60/0/2bdb9c3_1665151686276-000-9ee3xf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-6">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Récompensé par le comité suédois pour ses travaux sur l’intrication quantique, le physicien conserve la mémoire vive de chaque étape de sa carrière, entre volubilité, pédagogie et modestie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Physique             Alain Aspect, un Nobel quantique et charismatique      Récompensé par le comité suédois pour ses travaux sur l’intrication quantique, le physicien conserve la mémoire vive de chaque étape de sa carrière, entre volubilité, pédagogie et modestie.          Par David Larousserie         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alain Aspect, à Saclay, le 6 octobre 2022.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               C’est promis, le physicien Alain Aspect fera repousser sa célèbre moustache pour la remise du prix Nobel à Stockholm, le 10 décembre, comme il l’a affirmé lors de l’émission « Quotidien » sur TMC, le 5 octobre. L’attribut qui le singularise depuis sa jeunesse a en effet laissé la place à une barbe grisonnante depuis quelques semaines.          Pour le reste, à 75 ans, il ne change pas. Accent du Sud-Ouest, œil pétillant lorsqu’il explique avec moult gestes le comportement de ses objets fétiches, les photons, des grains de lumière… Et une incroyable mémoire des moindres détails des expériences qui l’ont rendu célèbre et lui valent la récompense cette année au côté de l’Américain John Clauser et de l’Autrichien Anton Zeilinger. Tous trois, à des époques différentes – années 1970, 1980 et 2000 –, ont tranché un débat quasi philosophique sur l’interprétation de la mécanique quantique, qui échauffait les plus brillants esprits, dont Albert Einstein et Niels Bohr, depuis cinquante ans.          La mécanique quantique, développée dans l’entre-deux-guerres pour expliquer le comportement des électrons, atomes ou photons (bref de tout ce qui nous entoure !), est-elle intrinsèquement bizarre ou bien « normale », semblant étrange seulement parce que sa description est incomplète, comme si un truc de magicien restait à découvrir ?          « Personne n’y croyait »          « La bête résiste ! C’est étrange mais c’est comme ça », tranche Alain Aspect, quinzième Nobel français en physique, dans son bureau de l’Institut d’optique (à Palaiseau, dans l’Essonne), aux étagères croulant sous les thèses de ses maîtres, collègues ou élèves. La « bête », c’est la mécanique quantique, dont il a observé une propriété étonnante, qui donne raison à Bohr contre Einstein. Si vous fabriquez, avec un peu de subtilité, deux photons par paire et que vous les éloignez l’un de l’autre, leurs propriétés resteront liées, même à grande distance. Toucher à l’un modifiera instantanément l’autre avec un résultat sûr à 100 %. C’est l’intrication quantique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Nobel de physique récompense le Français Alain Aspect, pionnier de la « seconde révolution quantique »                 « Quand on s’est attaqués à cette question, dans le labo personne n’y croyait et certains se moquaient », se souvient Philippe Grangier, en thèse en 1981 avec Alain Aspect, lors des premières expériences à l’Institut d’optique de l’université Paris-Saclay.          Pour lutter contre l’adversité, Alain Aspect a déployé plusieurs de ses qualités. Débrouillard, il invente ses propres composants, qui n’existaient nulle part ailleurs, comme une source de photons bien meilleure que celle du pionnier John Clauser. Il se fait prêter du matériel électronique par un laboratoire du CEA voisin de l’Institut d’optique, sa « maison », qu’il remercie sans cesse pour son soutien.        Il vous reste 71.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/08/alain-aspect-un-nobel-quantique-et-charismatique_6145001_1650684.html"},"headline":"Alain Aspect, un Nobel quantique et charismatique","dateCreated":"2022-10-08T18:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-08T18:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Physique"],"keywords":["Prix Nobel","Physique","Sciences"],"description":"R\u00e9compens\u00e9 par le comit\u00e9 su\u00e9dois pour ses travaux sur l\u2019intrication quantique, le physicien conserve la m\u00e9moire vive de chaque \u00e9tape de sa carri\u00e8re, entre volubilit\u00e9, p\u00e9dagogie et modestie.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/652/0/5806/2903/1342/671/60/0/b318e0e_1665140672266-t6a0303.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Physique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/physique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-7">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Des pénuries d’essence ou de diesel touchent près de 20 % des stations françaises, en répercussion des grèves dans les raffineries.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Crise énergétique             Pénuries de carburants : dérogations pour approvisionner les stations-service, grèves reconduites chez TotalEnergies et ExxonMobil      Des pénuries d’essence ou de diesel touchent près de 20 % des stations françaises, en répercussion des grèves dans les raffineries.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h09, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        File d’attente devant une station-service, vendredi 7 octobre, à Lille.  MICHEL SPINGLER / AP                 Le gouvernement cherche des solutions aux problèmes d’approvisionnement en carburants qui touchent une grande partie de la France, en raison notamment des grèves dans les raffineries de TotalEnergies et ExxonMobil. Un arrêté publié samedi 8 octobre au Journal officiel autorise exceptionnellement les camions de plus de 7,5 tonnes transportant des hydrocarbures, qui sont habituellement à l’arrêt le week-end, à circuler samedi, dimanche et lundi vers les dépôts pétroliers ainsi que les points de distribution et les clients finaux.            « La situation devrait continuer à s’améliorer, puisqu’on a pris des autorisations pour que les camions-citernes puissent circuler ce week-end » et « qu’on a libéré du stock stratégique », a déclaré Christophe Béchu, ministre de la transition écologique, samedi sur Franceinfo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Essence : pourquoi certaines stations-service sont à sec ou prises d’assaut                   Grève reconduite dans trois raffineries            La Confédération générale du travail (CGT) a annoncé samedi que les mouvements de grève étaient reconduits. Trois raffineries françaises sont toujours à l’arrêt, selon le syndicat : la plus grande raffinerie de TotalEnergies, en Normandie, ainsi que les deux raffineries de l’américain Esso-ExxonMobil, en Seine-Maritime et dans les Bouches-du-Rhône.                 Une autre raffinerie de TotalEnergies, à Feyzin (Rhône) continue de produire, mais les expéditions sont bloquées. Les grévistes étaient aussi mobilisés ces derniers jours au dépôt de carburants de Flandres, près de Dunkerque (Nord), à la « bioraffinerie » de La Mède (Bouches-du-Rhône) et au dépôt de carburants de Grandpuits (Seine-et-Marne), pour réduire la sortie des produits pétroliers.            La CGT du groupe pétrolier demande une hausse de salaires de 10 %, dont 7 % pour rattraper les effets de l’inflation et 3 % pour « partager la richesse ». La direction rappelle qu’elle a déjà octroyé une hausse moyenne de 3,5 % en 2022 et renvoie aux négociations prévues le 15 novembre pour les salaires de 2023.            Le gouvernement fait pression pour mettre fin au conflit. « J’appelle les entreprises concernées, qui, pour la plupart, ont quand même de bons résultats, à considérer aussi les demandes d’augmentation de salaires », a déclaré vendredi Olivia Grégoire, sans citer nommément TotalEnergies et ses 10,6 milliards de dollars de bénéfice au premier semestre.                « Les salariés de Total et Exxon (…) ont raison [de] revendiquer des augmentations salariales », a reconnu Laurent Berger, secrétaire général de la CFDT, sur France Inter. Il a toutefois critiqué la décision de la CGT d’engager « seulement le rapport de force sans aller au bout de la logique qui est de négocier et d’acter un compromis par un accord ». « La CFDT [n’]est pas tellement pour les grèves préventives », a-t-il affirmé.            Un cinquième des stations en « difficulté »            Les blocages des grévistes entraînent une baisse des livraisons de carburant, les stations-service sont donc plus souvent en rupture de stocks d’essence ou de diesel. TotalEnergies gère près du tiers des stations françaises.            Un peu plus d’une station-service sur cinq (20,7 %) connaissait, samedi à la mi-journée, des difficultés d’approvisionnement en France sur au moins un type de carburant, selon le ministère de la transition énergétique, entraînant de longues files d’attente d’automobilistes devant les stations encore ouvertes.                Les tensions sont particulièrement importantes dans les Hauts-de-France et l’Ile-de-France, même si, d’après le ministère, la situation s’y améliore. Dans le Pas-de-Calais et dans le Nord, près de 40 % des stations-service sont toujours affectées par la pénurie.            « Le mouvement de grève persiste dans les raffineries et dépôts pétroliers. Les mesures que nous avons prises, dont l’autorisation pour les poids lourds ravitaillant les stations de circuler le week-end, ont permis de stabiliser la situation au niveau national », a déclaré dans un communiqué la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher.            « Dans le contexte de crise énergétique, j’appelle chacun à ne pas ajouter de la difficulté à la difficulté. Ces mouvements sociaux, qui pèsent sur le quotidien des Français, doivent trouver une issue dans les plus brefs délais », a-t-elle ajouté.                La ministre dit également en appeler à « la responsabilité » des automobilistes, encouragés à faire le plein « comme d’habitude, sans chercher à faire des stocks », relayant ainsi un appel lancé vendredi par le président de la République, Emmanuel Macron.            Le gouvernement écarte pour l’instant la perspective de restrictions à la pompe : « Nous n’en sommes pas là, à part les interdictions de remplir des jerricans ou des bidons, notamment dans le nord de la France, où on a la situation la plus tendue », a affirmé M. Béchu samedi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Essence : pourquoi certaines stations-service sont à sec ou prises d’assaut                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/08/penuries-d-essence-les-transporteurs-de-carburants-autorises-a-rouler-le-week-end-pour-approvisionner-les-stations-service_6144967_3234.html"},"headline":"P\u00e9nuries de carburants : d\u00e9rogations pour approvisionner les stations-service, gr\u00e8ves reconduites chez TotalEnergies et ExxonMobil","dateCreated":"2022-10-08T10:09:32+02:00","datePublished":"2022-10-08T10:09:32+02:00","dateModified":"2022-10-08T17:46:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Des p\u00e9nuries d\u2019essence ou de diesel touchent pr\u00e8s de 20\u00a0% des stations fran\u00e7aises, en\u00a0r\u00e9percussion des gr\u00e8ves dans les raffineries.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/2e7c8df_7877bdd6e1a94a86937c97f5ee0c847f-7877bdd6e1a94a86937c97f5ee0c847f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-8">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Si tous les courants d’Europe Ecologie-Les Verts reconnaissent qu’il faut sortir du culte de la croissance, seule une partie d’entre eux reprennent ce mot d’ordre à leur compte. La notion, floue et complexe, est perçue comme anxiogène, contre-productive électoralement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       EELV             La décroissance, une politique qui divise les écologistes      Si tous les courants d’Europe Ecologie-Les Verts reconnaissent qu’il faut sortir du culte de la croissance, seule une partie d’entre eux reprennent ce mot d’ordre à leur compte. La notion, floue et complexe, est perçue comme anxiogène, contre-productive électoralement.          Par Abel Mestre  et Julie Carriat         Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La députée Delphine Batho écoute le candidat à la présidence du parti écologiste  Europe Ecologie Les Verts (EELV) Yannick Jadot près de Saint-Brieuc, dans le nord-ouest de la France, le 29 mars 2022, lors d’une visite de campagne.  DAMIEN MEYER / AFP               C’est un mot qui fait peur et qui n’est pas forcément bien compris. Le concept de décroissance est l’invité surprise du « plan de sobriété » prôné par Emmanuel Macron pour contenir les conséquences de la crise énergétique. Pendant longtemps cantonnée aux marges politiques de l’écologie radicale, la décroissance est de plus en plus mobilisée par une partie d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV). Dans le cadre du congrès du parti, qui doit se tenir à la fin 2022, un collectif d’écologistes, dont l’adjoint à la mairie de Paris David Belliard et plusieurs autres élus de la capitale, se réclame même de la « décroissance populaire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La planification écologique est-elle compatible avec le macronisme ?                 Opportunisme ou réelle conviction ? Le fait est notable. Lors de la primaire écologiste de 2021, seule Delphine Batho, non membre d’EELV et présidente de Génération Ecologie, se revendiquait « décroissante ». Désormais, nombre d’écologistes la rejoignent.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »                 Problème : le concept est une notion floue et complexe. Ses défenseurs reconnaissent la difficulté d’en donner une définition claire : « Le mot lui-même n’est pas sans poser de problème : il est frappé d’une irrémédiable ambiguïté, écrit ainsi Serge Latouche dans son petit livre La Décroissance (Que sais-je ?, 2019). (…) Il peut s’entendre dans un sens littéral, celui d’une inversion de la courbe de croissance du PIB, cet indice statistique fétiche censé mesurer la richesse ; ou en un sens symbolique : décroître, c’est sortir de l’idéologie de la croissance, donc du productivisme. »          « La croissance sobre n’existe pas »          Ancien secrétaire national d’EELV et sorte d’intellectuel organique du parti, David Cormand vient de publier Ce que nous sommes, repères écologistes (Les petits matins, 240 p., 18 euros). L’auteur y prône certes de « sortir du culte de la croissance », mais le mot « décroissance » n’est pas utilisé dans le chapitre consacré à la question. Pourtant, selon lui, cette notion reste « un standard de l’écologie politique ». Il ajoute : « C’est ce qui nous différencie depuis l’origine et nous vaut la critique et de la gauche et de la droite. Pour eux, la croissance, c’est l’accès à l’abondance, et l’abondance, c’est la clé de la liberté. Mais sur une planète où les ressources sont finies, c’est une promesse intenable. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe se convertit en ordre dispersé à la sobriété énergétique                 Cette recherche perpétuelle de la croissance économique est, pour les décroissants, une quête impossible et néfaste. La décroissance est donc vue par certains, parmi lesquels Delphine Batho, comme le seul mot d’ordre « efficace et pertinent » dans une situation d’« effondrement ». « La réduction volontaire de la consommation d’énergie et de matière première organisée et décidée démocratiquement est la seule issue de secours, selon elle. La croissance sobre n’existe pas. Le gouvernement subit des événements qu’il n’a pas anticipés. »        Il vous reste 60.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/07/la-decroissance-une-politique-qui-divise-les-ecologistes_6144852_823448.html"},"headline":"La d\u00e9croissance, une politique qui divise les \u00e9cologistes","dateCreated":"2022-10-07T15:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-07T15:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-07T15:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","EELV"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","EELV"],"description":"Si tous les courants d\u2019Europe Ecologie-Les Verts reconnaissent qu\u2019il faut sortir du culte de la croissance, seule une partie d\u2019entre eux reprennent ce mot d\u2019ordre \u00e0 leur compte. La notion, floue et complexe, est per\u00e7ue comme anxiog\u00e8ne, contre-productive \u00e9lectoralement.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre "}
,{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/346/0/4182/2091/1342/671/60/0/112799c_1665064536844-000-32787f6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-9">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Après trente ans dans les arcanes du Front national, le maire de Perpignan s’essaie, à la surprise générale, à la conquête du pouvoir, en étant candidat à la présidence du RN. Lâché par les cadres, il compte sur son image de soldat fidèle et sur le soutien des élus d’Hénin-Beaumont.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Rassemblement national             Au RN, Louis Aliot candidat à la tête du parti mais « pas assez bête pour penser que ce sera lui »      Après trente ans dans les arcanes du Front national, le maire de Perpignan s’essaie, à la surprise générale, à la conquête du pouvoir, en étant candidat à la présidence du RN. Lâché par les cadres, il compte sur son image de soldat fidèle et sur le soutien des élus d’Hénin-Beaumont.          Par Clément Guillou         Publié hier à 06h14, mis à jour hier à 19h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Louis Aliot, lors des journées parlementaires du Rassemblement national, au Palais des congrès du Cap d’Agde (Hérault), le 17 septembre 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               Au Front national, il fut « gros Loulou » puis « Loulou la purge ». Louis Aliot peut-il être le « président Loulou » du Rassemblement national (RN) ? Le parti n’y croit pas. Même l’un de ses soutiens, hors micro, n’essaie plus de faire bonne figure : « Les jeux sont faits. Ce sera Jordan Bardella, et de manière assez large. » Les quelque 40 000 adhérents du RN ont jusqu’au 3 novembre pour désigner le successeur de Jean-Marie et Marine Le Pen. Il n’était pas forcément prévu qu’ils aient le choix.          La candidature de Louis Aliot a surpris jusqu’à Marine Le Pen, son ex-compagne – le couple a annoncé sa séparation en 2019. « Elle l’a appris par d’autres, glisse Louis Aliot au Monde. Plein de monde ne voulait pas que je sois candidat. C’était plus confortable. »           Sans doute le parti s’était-il habitué à ce que M. Aliot se contente d’un rôle de deuxième ligne, un rang plus haut que sur les terrains de rugby. Derrière Jean-Marie Le Pen, derrière Bruno Gollnisch, derrière Marine Le Pen, derrière Florian Philippot ; Louis Aliot semblait avoir renoncé de longue date à ses ambitions personnelles, labourant plus volontiers le terreau perpignanais que les plateaux de télévision à Paris. Comme s’il avait intégré la devise d’Ordre nouveau, moteur de la création du Front national (FN) il y a cinquante ans : « Tu dois tout au parti, le parti ne te doit rien. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rupture sur la forme mais continuité sur le fond : comment le Front national est devenu le Rassemblement national                 Il se satisfaisait d’avoir mené la « dédiabolisation » du parti en l’en débarrassant des résidus d’antisémitisme et de racialisme, poli un discours « socialement de gauche, économiquement de droite », et fait le trait d’union entre Jean-Marie Le Pen et sa fille, aussi bien dans l’incarnation que dans le discours frontiste.          A Perpignan, conquise en 2020 avec une campagne de droite traditionnelle et sans convoquer ni le logo du RN ni Marine Le Pen, il cultiverait son bastion naissant, loin des affaires du parti. Ces dernières années, il séchait des réunions du bureau exécutif et n’appréciait ni la capitale ni l’Assemblée nationale, où il s’est ennuyé durant cinq ans. Quelle mouche l’a donc piqué de prétendre soudain diriger le RN ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Célébrer l’héritage du Front national sans Jean-Marie Le Pen : l’impossible pari du RN                 Certains de ses amis y voient une part d’ego : il faudrait donner du fil à retordre à Jordan Bardella qui a la vie trop simple, si jeune et déjà parvenu. Trop vite au goût d’un Louis Aliot qui a suivi le cursus honorum du parti d’extrême droite, de l’installation d’une fédération en Ariège à la conquête d’une ville de 120 000 habitants, en passant par le secrétariat général du parti, la direction de campagnes présidentielles ou du cabinet de Jean-Marie Le Pen.        Il vous reste 68.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/07/au-rn-la-recolte-tardive-de-louis-aliot_6144773_823448.html"},"headline":"Au RN, Louis Aliot candidat \u00e0 la t\u00eate du parti mais \u00ab\u00a0pas assez b\u00eate pour penser que ce sera lui\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T06:14:09+02:00","datePublished":"2022-10-07T06:14:09+02:00","dateModified":"2022-10-07T19:01:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Politique","Rassemblement national"],"description":"Apr\u00e8s trente ans dans les arcanes du Front national, le maire de Perpignan s\u2019essaie, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 la conqu\u00eate du pouvoir, en \u00e9tant candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du RN. L\u00e2ch\u00e9 par les cadres, il compte sur son image de soldat fid\u00e8le et sur le soutien des \u00e9lus d\u2019H\u00e9nin-Beaumont.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/6cc081a_1665066055392-cbi1073051.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-10">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Pour sa première saison en Angleterre, avec Manchester City, l’attaquant norvégien de 22 ans affole déjà les compteurs de buts. Son équipe affronte Southampton samedi à 16 heures
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Championnats Européens             Erling Haaland, nouveau phénomène et insatiable buteur de Manchester City      Pour sa première saison en Angleterre, avec Manchester City, l’attaquant norvégien de 22 ans affole déjà les compteurs de buts. Son équipe affronte Southampton samedi à 16 heures          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant de Manchester City Erling Haaland célèbre un but lors de la rencontre de Premier League contre Manchester United, à l’Etihad Stadium de Manchester, le 2 octobre 2022.  MARTIN RICKETT / AP                 « J’ai signé plus de ballons de hat-tricks pour toi que de contrats. » A l’image d’Aymeric Laporte, les joueurs de Manchester City ont rapidement pris l’habitude, comme le veut la tradition, de dédicacer le ballon du match en hommage aux triplés de leur coéquipier Erling Haaland. Dimanche 2 octobre, face à Manchester United (6-3), l’attaquant de 22 ans venait d’inscrire trois buts dans la même rencontre pour la troisième fois de la saison en seulement huit apparitions dans le championnat anglais de football. Jamais un joueur n’avait atteint cette marque aussi vite en Premier League, la première division britannique.            Arrivé cet été en provenance du Borussia Dortmund, le Norvégien a mis peu de temps pour confirmer son talent. « On avait envie de savoir si Haaland était juste un très grand avant-centre d’un club européen moyen ou s’il était capable de s’imposer dans un des cinq meilleurs clubs du monde », admet Jean-Luc Arribart, consultant spécialiste de la Premier League pour Canal+.                 Ses statistiques plaident pour la seconde option. Auteur d’un nouveau doublé contre Copenhague (5-0), mercredi en Ligue des champions, Erling Haaland cumule 19 buts en seulement douze matchs toutes compétitions confondues. Un total qu’il pourrait améliorer, samedi 8 octobre, contre Southampton, pour la dixième journée de championnat. « Les chiffres parlent d’eux-mêmes. Ses statistiques sont effrayantes, louait son entraîneur, Pep Guardiola, après le succès contre Manchester United. A son âge, il n’y a pas un joueur qui puisse le concurrencer. Pas un. »                             Lire aussi :  L’attaquant Erling Haaland transféré à Manchester City pour environ 60 millions d’euros                   Un changement de système pour l’intégrer au mieux            Au-delà du talent du grand blond (1,95 m), son intégration expresse à un nouveau club et à une nouvelle ligue a impressionné. « Ce qui est surprenant, c’est cette faculté d’adaptation dans un laps de temps très court, insiste Patrick Guillou, consultant BeIN Sports de la Bundesliga (première division allemande) et la Ligue des champions. Il a peut-être été aidé par son père qui connaissait l’environnement de la ville et du club. »            Né à Leeds (Royaume-Uni) pendant la carrière professionnelle de son père Alf-Inge, Erling Haaland a suivi les traces de son paternel en rejoignant, dix-neuf ans plus tard, Manchester City. Si aucun montant n’a été dévoilé, l’indemnité de transfert avoisinerait 60 millions d’euros. « Certains joueurs portent le poids du montant sur eux. Lui, il ne se pose aucune question », poursuit Patrick Guillou. « Jusqu’ici, tout s’est bien passé. C’est un système très compliqué. J’ai essayé de rentrer dans l’équipe et de l’assimiler aussi vite que possible », confirmait le néo-Mancunien, le 10 septembre, sur la chaîne américaine Telemundo Deportes.                S’immiscer dans un collectif aussi fort et huilé que celui des Citizens n’était pourtant pas si simple. Pep Guardiola prônait depuis quelques saisons un système sans véritable attaquant de pointe avant d’y incorporer Erling Haaland, pur numéro neuf. « La force de Guardiola est d’avoir compris comment il pouvait transformer favorablement cette équipe pour qu’elle soit encore plus forte », admire Jean-Luc Arribart.                              Lire aussi   Ligue des champions : Erling Haaland, l’artificier du Borussia Dortmund                   Redoutable buteur dans chaque club où il est passé (135 buts en 182 matchs avec Bryne, Molde, Salzbourg et Dortmund), Haaland est sublimé, chez les doubles champions d’Angleterre en titre, par des joueurs « à la qualité intrinsèque supérieure à ceux de Dortmund », assure Patrick Guillou.            Un peu de Zlatan, de Mbappé et de Lewandowski            Servi notamment par Kevin de Bruyne, Bernardo Silva ou Phil Foden, le Scandinave n’a plus qu’à mettre à profit ses dons de buteur. « Il est toujours au bon endroit au bon moment. Pas une seconde trop tôt, pas une seconde trop tard, décryptait Pep Guardiola, le 6 septembre, après une victoire contre Séville (4-0). Il l’a dans ses gènes, il a un instinct naturel pour marquer des buts. Il est toujours là au bon moment, c’est sa grande vertu. » « C’est incroyable. Je n’ai jamais vu ça de ma vie. Sur le premier et le deuxième but [contre Copenhague], j’étais juste en train de rigoler, glissait, cette semaine, son coéquipier Jack Grealish. Le gardien adverse m’a dit : “Il n’est pas humain.” »                Son but aérien et acrobatique offrant la victoire aux Skyblues contre Dortmund (2-1), le 14 septembre, en est l’illustration. Il rappelait un certain Ibrahimovic. « Par sa taille, sa coordination et sa puissance athlétique, Haaland ressemble à Zlatan, décrit justement Jean-Luc Arribart. Par sa vitesse, il ressemble à Kylian Mbappé et par son sens du but, il ressemble à Robert Lewandowski. » Des qualités auxquelles il faut ajouter un mental froid, presque robotique, qui lui vaut le surnom de « cyborg ».            🔵 Haaland's acrobatic finish takes the prize 🔥


<article-nb="2022/10/08/19-11">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Plusieurs textes ont été publiés vendredi au « Journal officiel ». En 2021, le Conseil d’Etat avait suspendu des arrêtés similaires, qui risquaient de contrevenir au droit européen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Biodiversité             La chasse traditionnelle de l’alouette réautorisée ; Christophe Béchu « assume »      Plusieurs textes ont été publiés vendredi au « Journal officiel ». En 2021, le Conseil d’Etat avait suspendu des arrêtés similaires, qui risquaient de contrevenir au droit européen.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h46, mis à jour à 15h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une alouette des champs (Alauda arvensis).  FRIEDHELM ADAM/IMAGEBROKER / PHOTONONSTOP / FRIEDHELM ADAM/IMAGEBROKER / PHOTONONSTOP                 Le gouvernement a de nouveau autorisé des formes traditionnelles de chasse de l’alouette des champs dans plusieurs départements du Sud-Ouest, malgré le risque de contrevenir au droit européen. Plusieurs arrêtés ont été publiés vendredi 7 octobre au Journal officiel permettant la capture de ces oiseaux à l’aide de « pantes » (filets horizontaux) ou de « matoles » (cages-pièges), et fixant des limites de capture, pour la saison 2022-2023, à environ 100 000 oiseaux dans la Gironde, les Landes, le Lot-et-Garonne et les Pyrénées-Atlantiques.            Interrogé samedi sur France Info, le ministre de la transition écologique, Christophe Béchu, « assume la décision qui a été prise » de réautoriser les chasses à la pante et à la matole « qui sont extrêmement limitées », tout en maintenant l’interdiction d’autres techniques, comme la chasse à la glu.            Des arrêtés « illégaux » selon la LPO            « Le gouvernement fait le choix de la récidive en reprenant des arrêtés qu’il sait illégaux, a aussitôt dénoncé la Ligue pour la protection des oiseaux (LPO) dans un communiqué. Et, comme à son habitude, il les publie la veille de leur application afin de laisser tuer des milliers d’oiseaux le temps que le Conseil d’Etat se prononce sur le recours en référé que la LPO va déposer immédiatement pour demander la suspension de ces arrêtés. »                 La directive européenne « oiseaux » de 2009 interdit les techniques de capture massive d’oiseaux sans distinction d’espèces. Une dérogation est possible « à condition d’être dûment motivée et dès lors “qu’il n’existe pas d’autre solution satisfaisante” pour capturer certains oiseaux ».            Des précédents en 2021            En octobre 2021, le même type d’arrêtés sur la chasse traditionnelle à l’alouette avaient été suspendus par le juge des référés du Conseil d’Etat, saisi en urgence par les défenseurs de la nature.  Après une première annulation en août 2021 de plusieurs autorisations de chasse (grives, merles noirs, vanneaux, pluviers dorés, alouettes des champs avec des filets ou cages), le juge avait estimé que le gouvernement avait pris ces nouveaux arrêtés sur la même base, risquant de contrevenir au droit européen, et qu’il existait ainsi « un doute sérieux quant à leur légalité ».            Mais en octobre 2021, le Conseil d’Etat ne s’était pas prononcé sur le fond du dossier. Le ministre de la transition écologique, Christophe Béchu, avait déclaré fin septembre qu’il attendrait cette décision sur le fond  avant d’autoriser de nouveau certaines chasses traditionnelles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/08/la-chasse-traditionnelle-de-l-alouette-reautorisee-christophe-bechu-assume_6144992_3244.html"},"headline":"La chasse traditionnelle de l\u2019alouette r\u00e9autoris\u00e9e\u00a0; Christophe B\u00e9chu \u00ab\u00a0assume\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-08T14:46:32+02:00","datePublished":"2022-10-08T14:46:32+02:00","dateModified":"2022-10-08T15:28:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Plusieurs textes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s vendredi au \u00ab\u00a0Journal officiel\u00a0\u00bb. En 2021, le Conseil d\u2019Etat avait suspendu des arr\u00eat\u00e9s similaires, qui risquaient de contrevenir au droit europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/190/0/2400/1200/1342/671/60/0/f7cb915_1665230172007-pns-769016392.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-12">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le transport ferroviaire a été interrompu dans tout le nord de l’Allemagne, dans la matinée du samedi 8 octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             En Allemagne, un « sabotage » provoque une panne massive sur le réseau ferré      Le transport ferroviaire a été interrompu dans tout le nord de l’Allemagne, dans la matinée du samedi 8 octobre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h04, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des voyageurs patientent à la gare centrale de Hambourg, dans le nord de l’Allemagne, à la suite d’une interruption du trafic ferroviaire de près de trois heures, dans la matinée du samedi 8 octobre 2022.  BODO MARKS / AP                 Trois heures de paralysie totale. Un acte de « sabotage » visant des câbles de liaison radio a provoqué une panne massive qui a totalement coupé, dans la matinée du samedi 8 octobre, le trafic ferroviaire dans le nord de l’Allemagne, a déclaré la compagnie Deutsche Bahn.            L’ensemble des liaisons à grande vitesse et régionales dans le nord du pays a été interrompu. Ce sabotage a visé des « câbles indispensables à la circulation des trains », a précisé la compagnie allemande, après le rétablissement partiel du trafic.                 Il s’agirait plus précisément du réseau radio GSM-R des trains, servant à la communication avec les conducteurs, mais aussi d’« interface centrale entre les trains et l’infrastructure » de contrôle, affirme Der Spiegel, le premier média à évoquer ces soupçons de sabotage. Ces « câbles en fibre optique » pourraient avoir été découpés « en deux endroits », détaille le magazine allemand. Selon le quotidien Bild, les sabotages auraient eu lieu à Berlin et en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, la région la plus peuplée d’Allemagne, dans l’ouest du pays.            Des milliers de voyageurs bloqués dans les gares            Une action visant ce type de câble ne serait pas à la portée du premier venu et nécessiterait « certaines connaissances » du système ferroviaire, soulignent des sources proches de la Deutsche Bahn auprès de Bild, précisant que la police fédérale est chargée de l’enquête.            L’incident a notamment entraîné une interruption des liaisons entre Berlin et certaines régions de l’ouest et du nord du pays, comme le Schleswig-Holstein, les villes de Hambourg et Brême, ou encore la Basse-Saxe et une partie de la Rhénanie-du-Nord-Westphalie. La liaison Berlin-Amsterdam a aussi été suspendue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la révolution des transports se heurte à la faiblesse du réseau ferré                   Des milliers de voyageurs sont ainsi restés bloqués dans les gares samedi matin. Des annulations et des retards étaient encore à prévoir dans la journée, malgré le rétablissement des liaisons, a prévenu l’entreprise ferroviaire allemande.            Un réseau ferré vieillissant            La compagnie Deutsche Bahn est régulièrement épinglée pour les nombreux retards sur ses lignes. Elle avait ainsi annoncé, début septembre, devoir mener des travaux titanesques, avec le remplacement de 137 000 traverses en béton, pour remettre à niveau ses voies.                Le déraillement d’un train dans les Alpes bavaroises, début juin, qui avait causé la mort de cinq personnes et fait plus de 40 blessés, avait tragiquement illustré le mauvais état des lignes allemandes, lié à des années de sous-investissements. Ces défaillances tombent d’autant plus mal que le gouvernement incite ces derniers mois les Allemands, grands adeptes de la voiture, à prendre le train.            Expérimenté tout l’été en Allemagne, un billet mensuel à 9 euros permettant de voyager sur tout le réseau allemand, hors trains à grande vitesse, a rencontré un grand succès, avec environ 52 millions de billets vendus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Succès populaire pour le rail allemand, au bord de l’asphyxie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/en-allemagne-un-sabotage-provoque-une-panne-massive-sur-le-reseau-ferre_6144994_3210.html"},"headline":"En Allemagne, un \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb provoque une panne massive sur le r\u00e9seau ferr\u00e9","dateCreated":"2022-10-08T15:04:10+02:00","datePublished":"2022-10-08T15:04:10+02:00","dateModified":"2022-10-08T16:05:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Transports"],"description":"Le transport ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu dans tout le nord de l\u2019Allemagne, dans la matin\u00e9e du samedi 8\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/323/0/3836/1918/1342/671/60/0/36edb22_596a79be204e4874b0aff4d0c97a138b-596a79be204e4874b0aff4d0c97a138b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/08/19-13">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Pour inciter leurs enfants à obéir, les parents disposent d’une arme secrète : les menacer de danser devant leurs amis. Gênance assurée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       M le mag        Entre soi         « Mon père qui enflamme le dancefloor sur Lady Gaga, je n’étais pas prête » : la danse, arme fatale des parents   Chronique        Guillemette Faure        Pour inciter leurs enfants à obéir, les parents disposent d’une arme secrète : les menacer de danser devant leurs amis. Gênance assurée.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans l’espoir d’inciter leurs enfants à leur obéir, on entend souvent des parents les menacer de leur confisquer leur smartphone, leur Switch ou n’importe quel appareil qui se connecte. Ils disposent pourtant d’une arme bien plus efficace qu’ils ne pensent pas suffisamment à employer : les menacer de danser, de préférence en public. Un ami parvient même à faire faire ses devoirs à sa fille en lui promettant que, s’ils ne sont pas finis, il viendra l’attendre à la sortie de son lycée casque sur la tête et guinchant sur le trottoir. Qu’ils soient préados, ados ou jeunes adultes, les enfants détestent voir leurs pères et mères danser. Seules exceptions, la ronde jusqu’au CP et la valse le jour du mariage de leur progéniture, et encore. C’est bien connu, les corps de parents doivent, comme les téléphones à neuf touches, rester cachés. Il semblerait même que le mot « gênance » ait été inventé par un gamin ayant dû assister à ce spectacle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je serai chez moi juste pour dormir » : le bureau, pour économiser plus                 A quoi on les reconnaît          Ils ne peuvent pas s’empêcher de dansouiller au supermarché ou quand ils entendent leur musique préférée. Ils se tortillent sur leur siège dans la boutique de chaussures pendant que leur môme essaie des baskets. A l’époque où les goûters d’anniversaires deviennent des boums, ils pensent que se mettre à chalouper encouragera les jeunes convives à en faire autant et sont surpris de ne récolter que des gloussements. Ils pensaient résorber la différence d’âge en bougeant leur corps et découvrent que la danse révèle les écarts de génération. Ils se trémoussent de la même façon sur toutes les musiques. Ils aiment regarder dans les mariages comment on danse en octobre 2022. Leurs rejetons se mettent à l’autre bout de la piste en leur tournant le dos.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’art de rendre hommage aux autres pour mieux parler de soi : « Adieu Majesté qui m’aviez fait l’honneur »                 Comment ils parlent          Les enfants : « Arrête, je t’en prie, arrête… » « Tout le monde te regarde… » « Si tu continues, je pars d’ici. » « Tu es pathétique. J’ai honte. » « Ils sont restés bloqués en 2003. » « Ça me termine. » « Je n’ai pas les mots. » « Si mon daron danse à un mariage je l’arrache. » « J’aurai tout vu. » « Mon père qui enflamme le dancefloor sur Lady Gaga, je n’étais pas prête. » « Les miens, c’est pire. » « Tu étais censé venir me chercher, tu n’étais pas obligé de danser. » « J’ai hâte d’avoir 40 ans pour danser comme un daron et cacher le fait que je n’ai aucune compétence. »          Les parents : « J’ai emmené ma fille à un concert rock, quand j’ai commencé à danser, j’ai senti que le spectacle était plus sur sa mère que sur scène et j’ai commencé à ralentir. » « Pourquoi, quand c’est la première ministre finlandaise qui danse, ils trouvent ça bien et pas quand c’est nous ? » « Je me suis autocensurée au mariage de mon fils alors que j’avais envie de faire un paquito. » « Mes filles m’imitent comme s’ils s’agissaient de danses tribales. » « La seule chose que j’ai le droit de danser avec eux, c’est la chenille et encore, en fin de soirée, quand tout le monde est bourré. » « Il faut tenir suffisamment longtemps, il y a un moment où on deviendra suffisamment vieux pour que ça les attendrisse. »        Il vous reste 15.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/08/mon-pere-qui-enflamme-le-dancefloor-sur-lady-gaga-je-n-etais-pas-prete-la-danse-arme-fatale-des-parents_6144975_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mon p\u00e8re qui enflamme le dancefloor sur Lady Gaga, je n\u2019\u00e9tais pas pr\u00eate\u00a0\u00bb\u00a0: la danse, arme fatale des parents","dateCreated":"2022-10-08T11:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-08T11:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Entre soi"],"keywords":["M le mag","Les chroniques de M","Entre soi"],"description":"Pour inciter leurs enfants \u00e0 ob\u00e9ir, les parents disposent d\u2019une arme secr\u00e8te\u00a0: les menacer de danser devant leurs amis. G\u00eanance assur\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/200/0/2400/1200/1342/671/60/0/ceb179a_1664983880613-g5711148-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entre soi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entre-soi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-14">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le Conseil d’Etat a annulé une disposition de la loi de programmation pour la recherche qui empêchait l’octroi de primes à destination des universitaires exerçant en sus une profession libérale. Une décision qui pose un débat éthique au sein de la communauté des enseignants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Universités             Universitaires en même temps qu’avocats : la prime qui fait débat      Le Conseil d’Etat a annulé une disposition de la loi de programmation pour la recherche qui empêchait l’octroi de primes à destination des universitaires exerçant en sus une profession libérale. Une décision qui pose un débat éthique au sein de la communauté des enseignants.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’affaire a été rondement menée, comme une bonne plaidoirie. Devant le Conseil d’Etat, la petite – mais influente – communauté des universitaires exerçant en parallèle en tant qu’avocat et consultant juridique a remporté une bataille contre le ministère de l’enseignement supérieur. Le 28 septembre, la haute juridiction administrative a annulé une disposition de la loi de programmation pour la recherche, portée par l’ancienne ministre de l’enseignement supérieur, Frédérique Vidal, promulguée le 24 décembre 2020.          Un décret découlant de cette loi prévoyait que les enseignants qui exercent une profession libérale en sus de leurs obligations de services universitaires ne puissent prétendre à des primes nouvellement instaurées par le « régime indemnitaire des personnels enseignants-chercheurs » (Ripec). Celui-ci alloue aux enseignants une part statutaire, selon leur grade, ainsi qu’une part fonctionnelle, entre 6 000 et 18 000 euros par an, en récompense de l’exercice de responsabilités d’encadrement au sein des facultés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des sénateurs pointent les débuts chaotiques de la loi de programmation de la recherche                 Piqués au vif par ce qu’ils assimilaient à une injustice, une quinzaine de professeurs et maîtres de conférences qui exercent en libéral comme consultants et avocats ont aussitôt affûté leurs arguments juridiques et rédigé – simple formalité – plusieurs recours, pour excès de pouvoir, devant le Conseil d’Etat.          Dans son arrêt du 28 septembre, le Conseil d’Etat leur donne entièrement raison, tant pour l’obtention de la part statutaire que de la part fonctionnelle du Ripec, au motif que la différence entre les universitaires exerçant une profession libérale et ceux qui ne poursuivent pas une telle activité en complément de leur activité principale n’a aucun rapport avec l’objet du texte instituant ces indemnités. Au surplus, le décret attaqué crée une différence de traitement entre universitaires contraire au principe d’égalité.          « Moralisation » des cumuls          Le ministère de l’enseignement supérieur doit donc rétablir dans leurs droits les « cumulants », nombreux dans les facultés de droit, mais aussi, à la marge, enseignants en psychologie, gestion ou disciplines sportives, disposant de cabinets privés de consultation. « La victoire est totale », se félicite Laurent Gamet, l’un des requérants, avocat et doyen de la faculté de droit de l’université Paris-Est Créteil (UPEC), où plus de la moitié des troupes exerce aussi en libéral.          Reste que la décision, qui a les atours de l’équité, pose des questions d’ordre éthique dans le milieu universitaire. Gagner sa vie – parfois très bien – dans le privé ne doit-il pas exclure ces enseignants des avantages revenant aux fonctionnaires ? « Il est de très ancienne tradition que, dans ces cas de cumul, les intéressés ne peuvent accéder à certains échelons ou indemnités, du fait qu’ils disposent de revenus accessoires, souvent élevés, et ne consacrent pas l’ensemble de leur temps libre pour faire de la recherche – en principe la moitié de leur temps de travail », expose Bernard Toulemonde, agrégé de droit public, ancien professeur à l’université de Lille.        Il vous reste 52.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/08/universitaires-en-meme-temps-qu-avocats-la-prime-qui-fait-debat_6144990_3224.html"},"headline":"Universitaires en m\u00eame temps qu\u2019avocats\u00a0: la prime qui fait d\u00e9bat","dateCreated":"2022-10-08T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-08T14:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Universit\u00e9s"],"keywords":["M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le Conseil d\u2019Etat a annul\u00e9 une disposition de la loi de programmation pour la recherche qui emp\u00eachait l\u2019octroi de primes \u00e0 destination des universitaires exer\u00e7ant en sus une profession lib\u00e9rale. Une d\u00e9cision qui pose un d\u00e9bat \u00e9thique au sein de la communaut\u00e9 des enseignants.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/469/0/5671/2835/1342/671/60/0/7534b34_1665157032409-000-92a9jq-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Universit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/universites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-15">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Un collectif de personnalités françaises d’origine iranienne, chefs d’entreprise, artistes, scientifiques, sportifs, parmi lesquels Mansour Bahrami, Négar Djavadi et Mahyar Monshipour, appelle, dans une tribune au « Monde », à revoir la politique diplomatique de la France après le soulèvement de la population en Iran et à « choisir le peuple contre la junte ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Iran         Mort de Mahsa Amini en Iran : « Nous, Français d’origine iranienne, exhortons la France à se placer du bon côté de l’histoire »   Tribune        Collectif        Un collectif de personnalités françaises d’origine iranienne, chefs d’entreprise, artistes, scientifiques, sportifs, parmi lesquels Mansour Bahrami, Négar Djavadi et Mahyar Monshipour, appelle, dans une tribune au « Monde », à revoir la politique diplomatique de la France après le soulèvement de la population en Iran et à « choisir le peuple contre la junte ».   Publié hier à 09h00, mis à jour hier à 09h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis le 16 septembre et l’assassinat de la jeune Mahsa Amini, la nation iranienne s’est soulevée contre le régime de la République islamique et paie le prix fort pour faire entendre son désir de l’abolir.          Pas une journée ne passe sans que les Iraniens, et en particulier les Iraniennes, ne sortent dans les rues pour affronter les symboles de l’autorité de ce régime et de ses institutions. Toutes les catégories sociales et toutes les communautés sont désormais unies par les mêmes slogans : « Femme, vie, liberté » et « A bas la République islamique ».          Ce mouvement généralisé est une marche nationale et populaire vers la liberté à laquelle la France doit s’associer. La patrie de la Déclaration des droits de l’homme et du citoyen [de 1789] ne peut plus, à force de vouloir un compromis sur le programme nucléaire, se compromettre elle-même.          Instrumentalisation          Depuis vingt ans, le régime islamique instrumentalise son programme nucléaire à des fins de chantage pour obtenir les concessions qu’il exige, et en premier lieu le silence du monde sur les atrocités qu’il commet contre le peuple iranien. En ce sens, il manie la carotte et le bâton avec le monde libre et le monde libre se prête volontiers à ce jeu.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Mahsa Amini en Iran : « Les autorités iraniennes sont dans une impasse »                 Comme seule réponse, la communauté internationale n’a eu de cesse d’accroître les sanctions économiques. Mais ces sanctions ont-elles convaincu le régime de changer de comportement ? Assurément non. Seul en souffre le peuple iranien, auprès duquel le régime n’a jamais rendu de comptes. A ces restrictions internationales, le régime a ajouté sa propre politique d’oppression, et les enfants de ses dignitaires vivent, en dehors de toute contrainte, dans les capitales occidentales où ils  dilapident les fonds publics du pays.          Si l’accord de Vienne sur le nucléaire iranien en 2015 [en anglais Joint Comprehensive Plan of Action, JCPoA] a laissé croire qu’une solution diplomatique était possible, il n’a pas empêché le régime de semer l’instabilité dans toute la région. L’Irak parvient-il à se reconstruire ? La Syrie est-elle sur le chemin de la réconciliation nationale ? Le Liban a-t-il retrouvé la paix et la prospérité ?                           Archives :  "Les Iraniens ne veulent plus d'une dictature au nom de la religion"                 Dans ces pays, les peuples protestent aussi contre l’influence de ce régime et les ravages dont il porte seul la responsabilité. Plus proche de chez nous, en Europe, il a affirmé son total soutien à la guerre de Vladimir Poutine contre le peuple ukrainien et lui fournit armes et munitions.          De mensonge en mensonge          Il faut se rendre à l’évidence : aucun accord sur le nucléaire ne sera appliqué par ce régime dans l’esprit d’un traité de paix. Ses dignitaires ne veulent pas d’une coexistence pacifique et n’ont jamais fait d’effort en ce sens. C’est la raison pour laquelle tous les présidents de la République français depuis Valéry Giscard d’Estaing [président de 1974 à 1981] ont échoué dans leur recherche permanente d’un statu quo.        Il vous reste 58.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/07/mort-de-mahsa-amini-en-iran-nous-francais-d-origine-iranienne-exhortons-la-france-a-se-placer-du-bon-cote-de-l-histoire_6144792_3232.html"},"headline":"Mort de Mahsa Amini en Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, Fran\u00e7ais d\u2019origine iranienne, exhortons la France a\u0300 se placer du bon c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T09:00:04+02:00","datePublished":"2022-10-07T09:00:04+02:00","dateModified":"2022-10-07T09:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Iran"],"keywords":["Diplomatie","International","Proche-Orient","Iran","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif de personnalit\u00e9s fran\u00e7aises d\u2019origine iranienne, chefs d\u2019entreprise, artistes, scientifiques, sportifs, parmi lesquels Mansour Bahrami, Ne\u0301gar Djavadi et Mahyar Monshipour, appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 revoir la politique diplomatique de la France apr\u00e8s le soul\u00e8vement de la population en Iran et \u00e0 \u00ab\u00a0choisir le peuple contre la junte\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/6caf32c_5361187-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-16">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’économiste appelle, dans sa chronique, à la constitution d’un noyau dur de pays prêts à investir dans l’avenir grâce à des impôts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et émissions carbone.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Union européenne         Thomas Piketty : « A quoi pourrait ressembler un fédéralisme européen du mieux-disant social ? »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        L’économiste appelle, dans sa chronique, à la constitution d’un noyau dur de pays prêts à investir dans l’avenir grâce à des impôts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et émissions carbone.   Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Face à la crise géopolitique et climatique, la question de la souveraineté est sur toutes les lèvres. Chaque pays cherche à retrouver la maîtrise de son destin, de ses approvisionnements et de ses chaînes de production. On se met même à parler de souveraineté européenne, de fédéralisme souverainiste ou de souverainisme fédéral. Contradiction dans les termes ? Pas nécessairement, mais à condition de se mettre d’accord sur le contenu. Pour éviter les écueils du nationalisme comme des coquilles vides, il est indispensable de repenser la question du fédéralisme, qui doit devenir un outil au service du mieux-disant social, fiscal et environnemental, et non plus un moyen détourné de réduire le pouvoir des Etats et de promouvoir une logique de dumping et de concurrence généralisée entre territoires.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Thomas Piketty : « Ce fantasme de l’“union de transfert” en Europe bloque aujourd’hui toute réflexion »                 Revenons en arrière. A ses débuts, l’intégration européenne puisa une partie de son inspiration dans les idées fédérales conservatrices et ordolibérales chères à Hayek et à l’école de Fribourg, avec à la clé une forme de constitutionnalisation rigide des principes du libre-échange et de la concurrence. Après le pouvoir étatique sans limite et la démesure dévastatrice du fascisme, du bolchevisme et du nazisme, il s’agissait d’encadrer la souveraineté nationale et de favoriser la reconstruction de l’Europe sur la base des échanges économiques, sans qu’une nouvelle majorité politique puisse subitement y mettre fin. Le souvenir des années 1930, où la démocratie électorale avait montré ses limites, et où la rupture des échanges entre pays avait aggravé la crise et plongé le monde vers l’abîme, était encore cuisant.          Sacralisation des marchés financiers          Il ne faut pas forcer le trait : l’intégration européenne a toujours combiné de multiples inspirations, au sein de compromis instables, de bifurcations inachevées et d’une multiplicité de trajectoires possibles. Il en ira de même à l’avenir : l’Union européenne n’est pas un produit fini, loin s’en faut. Entre 1950 et 1980, l’Europe s’est également appuyée sur des formes pragmatiques de planification industrielle, de crédit dirigé et de contrôle des flux de capitaux. C’est dans ce contexte que la France, l’Allemagne et leurs voisins ont pu bâtir de puissants Etats sociaux, avec à la clé des investissements collectifs considérables dans l’éducation, la santé, le logement, les infrastructures et la protection sociale, démontrant ainsi à la face du monde qu’il est non seulement possible, mais indispensable, de combiner prospérité économique et socialisation des richesses, respect des droits individuels et forte capacité étatique, sous le contrôle des électeurs et des citoyens.        Il vous reste 56.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/08/thomas-piketty-a-quoi-pourrait-ressembler-un-federalisme-europeen-du-mieux-disant-social_6144938_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0A quoi pourrait ressembler un f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en du mieux-disant social\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-08T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-08T05:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste appelle, dans sa chronique, \u00e0 la constitution d\u2019un noyau dur de pays pr\u00eats \u00e0 investir dans l\u2019avenir gr\u00e2ce \u00e0 des imp\u00f4ts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et \u00e9missions carbone.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6782/3391/1342/671/60/0/3eab1b7_5393460-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-17">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dénonçant « un décret antiécologique », l’association Bloom devait déposer vendredi un recours devant le Conseil d’Etat contre le décret de mise en œuvre de la Stratégie nationale biodiversité 2030.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Biodiversité             Le manque de protection dans les aires marines protégées dénoncé      Dénonçant « un décret antiécologique », l’association Bloom devait déposer vendredi un recours devant le Conseil d’Etat contre le décret de mise en œuvre de la Stratégie nationale biodiversité 2030.          Par Martine Valo         Publié hier à 11h15, mis à jour hier à 11h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chalutier écossais de pêche à la coquille Saint-Jacques « Cornelis-Gert Jan » quitte le port du Havre, le 3 novembre 2021.  SAMEER AL-DOUMY / AFP               Emmanuel Macron l’a proclamé plus d’une fois : la France a de grandes ambitions à l’égard de la biodiversité puisqu’elle veut doter 30 % de son espace terrestre et maritime d’un statut de protection, dont un tiers en protection forte. Les 10 % concernés par cette catégorie correspondent aux cœurs des parcs nationaux, aux réserves naturelles en mer ou en forêt : des sanctuaires qui bénéficient du plus haut niveau d’exigence de la réglementation. Mais de quelle protection s’agit-il ? Extractions diverses, pêche industrielle : dans les faits, aucune de ces activités dommageables pour l’environnement n’est explicitement interdite par le décret du 12 avril, qui doit permettre la mise en œuvre de la Stratégie nationale biodiversité 2030 et qui précise le cadre de la protection forte voulue par le gouvernement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La publication de la nouvelle stratégie nationale pour la biodiversité est reportée                 Le texte est très loin de remplir ses objectifs, selon l’association Bloom, qui devait déposer à son encontre un recours devant le Conseil d’Etat, vendredi 7 octobre. Claire Nouvian, la fondatrice de l’association, dénonce « un décret antiécologique » qui « amoindrit la protection de l’océan ». En effet, non seulement il n’évoque pas une éventuelle restriction totale de toute activité, qui toucherait jusqu’à la pêche artisanale, mais il n’aborde même pas le bannissement des entreprises industrielles de ces espaces à préserver strictement. Le décret controversé définit ces derniers comme des zones géographiques dans lesquelles « les pressions engendrées par les activités humaines susceptibles de compromettre la conservation des enjeux écologiques sont absentes, évitées, supprimées ou fortement limitées ». Limitées mais pas interdites. Une « réglementation adaptée, associée à un contrôle effectif » doit garantir la pérennité de ce statut, obtenu ou, au contraire, retiré, en fonction d’une « analyse au cas par cas » de la situation.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Créer des aires marines fortement protégées, un défi pour la France                 « Cette définition est trop souple, pas assez contraignante. Elle ne précise pas de quels enjeux écologiques relève ce “cas par cas” et ne comporte pas de liste d’activités à proscrire », renchérit Joachim Claudet, chercheur au CNRS et spécialiste du classement des aires marines protégées (AMP). L’effort français en la matière reste de toute façon modeste car, en analysant les comptes rendus administratifs qui permettent de mesurer l’application des textes et la réalité des contrôles effectués, Joachim Claudet et son équipe observent que seulement 1,6 % du domaine maritime français bénéficie de mesures solides pour préserver la biodiversité marine. Encore n’est-il question que de 0,3 % des eaux métropolitaines, car l’essentiel des AMP se situent en outre-mer et dans les Terres australes et antarctiques françaises.        Il vous reste 46.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/07/le-manque-de-protection-dans-les-aires-marines-protegees-denonce_6144815_3244.html"},"headline":"Le manque de protection dans les aires marines prot\u00e9g\u00e9es d\u00e9nonc\u00e9","dateCreated":"2022-10-07T11:15:15+02:00","datePublished":"2022-10-07T11:15:15+02:00","dateModified":"2022-10-07T11:27:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"D\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un d\u00e9cret anti\u00e9cologique\u00a0\u00bb, l\u2019association Bloom devait d\u00e9poser vendredi un recours devant le Conseil d\u2019Etat contre le d\u00e9cret de mise en \u0153uvre de la Strat\u00e9gie nationale biodiversit\u00e9 2030.","author":[{"@type":"Person","name":"Martine Valo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/365/0/4382/2191/1342/671/60/0/9611fd7_1665125461073-000-9qz96t.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/08/19-18">
<filnamedate="20221008"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221008"><AAMMJJHH="2022100819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’explosion est survenue vendredi après-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalisées et les recherches se poursuivent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une méthode efficace serait que chacun transfère tous ses avoirs dans des banques solidaires, sans rendement financier »   Olivier Atteia Ecole nationale supérieure en environnement, géoressources et ingénierie du développement durable (Ensegid), université de Bordeaux                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si le gouvernement s’entête à entonner le refrain d’une supposée “pression migratoire”, il ouvrira la voie à une surenchère »   Sylvie Bukhari-de Pontual présidente du CCFD-Terre Solidaire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés René Daumal et Aude Cirier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « While We’re Young », sur Ciné+ Club : Noah Baumbach à l’école de Woody Allen                   Culture  Article réservé à nos abonnés Plongé dans la crise, le cinéma français demande au gouvernement l’organisation d’Etats généraux                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique Figure de style : la chemise rayée, l’acné et le mausolée   Aude Walker                     Le Goût du Monde « J’ai eu un véritable coup de cœur pour la chèvre : irrationnelle, filoute, menteuse, amoureuse… »                   Le Monde passe à table Fondue express : la recette du fromager Pierre Coulon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sur Netflix, mon ami le tueur psychopathe   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Irlande             En Irlande, dix morts dans l’explosion d’une station-service      L’explosion est survenue vendredi après-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalisées et les recherches se poursuivent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les services d’urgence sur les lieux d’une explosion à la station-service Applegreen dans le village de Creeslough dans le Co Donegal, en Irlande, le 8 octobre 2022.  BRIAN LAWLESS / AP                 Dix personnes ont été tuées à la suite d’une explosion dans une station-service dans le nord-ouest de l’Irlande, a annoncé la police, samedi 8 octobre, précisant que huit personnes avaient été hospitalisées et que « les recherches d’autres victimes se poursuiv[ai]ent ». De précédents bilans faisaient état de sept puis neuf morts.            La police, les pompiers, les services d’ambulance et les garde-côtes irlandais, le service d’ambulance aérienne d’Irlande du Nord, ainsi qu’une équipe de spécialistes de la province britannique étaient encore sur place samedi. L’hôpital universitaire de Letterkenny, à une vingtaine de kilomètres, a été placé en situation d’urgence.  « Les informations dont nous disposons à l’heure actuelle font état d’un accident tragique », a-t-il encore dit, semblant écarter la piste d’un acte volontaire. Mais la police garde « l’esprit ouvert ».            ► VIDEO: Search continues through rubble of Donegal petrol station explosion https://t.co/fCahRJxVpl— irishtimesvideo (@Irish Times Video)              L’explosion est survenue vendredi en milieu d’après-midi dans le village de Creeslough, dans le comté de Donegal. Des images montrent les dégâts causés par la déflagration dans la station-service, mais aussi sur la façade d’appartements voisins. Selon le Kilkenny People, l’explosion a été entendue à plusieurs kilomètres et a fait exploser les vitres de plusieurs bâtiments.                 « Les habitants de l’île seront frappés par le même sentiment de choc et de dévastation totale que les habitants de Creeslough face à cette perte tragique de vies humaines », a déclaré le premier ministre, Micheal Martin, remerciant les membres des services d’urgence qui ont travaillé « toute la nuit dans des circonstances extrêmement traumatisantes ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les pas de l’abbé Pierre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/en-irlande-sept-morts-dans-l-explosion-d-une-station-service_6144980_3210.html"},"headline":"En Irlande, dix morts dans l\u2019explosion d\u2019une station-service","dateCreated":"2022-10-08T11:07:44+02:00","datePublished":"2022-10-08T11:07:44+02:00","dateModified":"2022-10-08T16:55:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["International","Europe","Irlande"],"description":"L\u2019explosion est survenue vendredi apr\u00e8s-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalis\u00e9es et les recherches se poursuivent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/a3f8abc_fb5ad664021445f7b75e65aa0f6721f3-fb5ad664021445f7b75e65aa0f6721f3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       

        
  
