<FILE-date="2022/04/25/19">

<article-nb="2022/04/25/19-1">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La victoire « décisive » du président sortant face à la candidate d’extrême droite, Marine Le Pen, résonne comme une mise en garde, alors que le pays est « plus polarisé que jamais » à l’issue du second tour de cette élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Après la réélection d’Emmanuel Macron, le « ouf » de soulagement prudent de la presse étrangère      La victoire « décisive » du président sortant face à la candidate d’extrême droite, Marine Le Pen, résonne comme une mise en garde, alors que le pays est « plus polarisé que jamais » à l’issue du second tour de cette élection présidentielle.          Par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      A Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), dimanche 24 avril 2022, au moment de l’annonce des résultats du second tour de l’élection présidentielle.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR «LE MONDE»                 La presse occidentale est au diapason au lendemain du second tour de l’élection présidentielle française. « Le mot qui résume le résultat de l’élection présidentielle française est : “ouf” », écrit d’emblée Die Welt, l’un des trois plus grands quotidiens d’Allemagne, premier partenaire de la France en Europe. Emmanuel Macron a été réélu président de la République, dimanche 24 avril, avec 58,54 % des voix face à la candidate d’extrême droite, Marine Le Pen (41,46 %). Un résultat qui laisse les médias européens et américains certes « soulagés, mais pas enchantés », nuance l’hebdomadaire d’outre-Rhin Der Spiegel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour Macron, une soirée de victoire sans triomphe, marquée par le score historique de l’extrême droite et la crainte d’un troisième tour politique et social                   La victoire d’Emmanuel Macron en pleine guerre en Ukraine s’avère « décisive », notent plusieurs titres de presse étrangers. Ils sont nombreux à écrire que l’élection de Marine Le Pen – « une candidate hostile à l’OTAN, à l’Union européenne [UE], aux Etats-Unis et aux valeurs fondamentales » de la France, selon les mots du New York Times – aurait été une conflagration bien au-delà des frontières françaises.              La victoire du président sortant « offre une continuité pour la France et cinq autres années de stabilité politique pour l’Union européenne à vingt-sept », ébranlée par la montée des populismes, le Brexit en 2016, des crises migratoires et la guerre en Ukraine, qui dure désormais depuis plus de deux mois, estime ainsi le Washington Post.            « On a entendu les alliés de la France en Europe et à l’OTAN pousser un soupir de soulagement » après la victoire d’Emmanuel Macron, écrit aussi le Financial Times, pour qui la réélection du chef de l’Etat garantit, pour les cinq prochaines années, « le statut de la France en tant que pilier de l’UE et contributeur important à l’OTAN dans son soutien à l’Ukraine contre la Russie ».            « Si Le Pen avait gagné, cela aurait constitué la victoire la plus éclatante de Poutine, sans la moindre effusion de sang. L’UE serait anéantie, l’Allemagne privée de son principal partenaire, les armes nucléaires entre les mains d’une nationaliste pro-Poutine », estime de son côté Der Spiegel.              Le magazine allemand rappelle, comme plusieurs autres titres de presse, les liens de la candidate d’extrême droite et de son parti, le Rassemblement national (RN), avec la Russie de Vladimir Poutine. « L’Europe a désormais un leader incontesté en la personne de Macron », poursuit le Spiegel, rejoignant l’analyse du Washington Post sur les rapports de force au sein de l’UE.                             Lire aussi :  Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine ?                   « Aucune raison de se réjouir »            A cela s’ajoute, souligne la presse étrangère, le caractère « historique » de ce scrutin qui aboutit à ce que, pour la première fois sous la Ve République, le président sortant soit « reconduit pour un second mandat présidentiel (…), sans avoir expérimenté une cohabitation », relève Le Temps.            Selon le quotidien suisse, « l’actuel locataire de l’Elysée ne peut pas, néanmoins, se satisfaire de son excellent score de 58 % sans regarder le pays tel qu’il est » : « plus polarisé que jamais ». Car la victoire a un « goût amer », selon les mots du quotidien bruxellois Le Soir et est aussi une « sorte de défaite ». Pour la presse étrangère, c’est bien l’image d’un pays profondément divisé qui ressort de l’élection présidentielle française, marquée, souligne le Washington Post, par une abstention record depuis 1969 et par « le meilleur résultat de l’extrême droite dans une élection présidentielle française ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron renforcé sur la scène européenne après sa victoire à l’élection présidentielle                   Ce score, selon le journal espagnol El Pais, ne donne « aucune raison de se réjouir » et doit servir de mise en garde. La « majorité au second tour ne signifie pas un vote de soutien à [Emmanuel Macron] et à son programme, mais surtout un rejet de l’extrême droite », estime le grand quotidien madrilène dans son éditorial du jour, qui appelle à « ressouder une France fracturée ».            « Dans les cinq prochaines années, [Emmanuel Macron] dirigera un pays dans lequel près de la moitié des électeurs soutiennent une politique qui conduirait la France à sortir de l’UE, et modifierait la Constitution par référendum pour créer une discrimination entre Français de naissance et étrangers, et dans lequel le vote de protestation antisystème, si l’on prend en compte les voix de la gauche populiste, dépasse largement les 50 %. »            Pour la BBC, cette montée des deux « extrêmes », à gauche et à droite, est le résultat de la recomposition du paysage politique voulue par Emmanuel Macron. Il y a cinq ans, sa victoire provoquait l’effondrement des deux partis historiques qui structuraient la politique française autour de deux courants : la gauche socialiste et la droite républicaine. Les électeurs qui se tournent aujourd’hui vers les extrêmes « le font parce que – en raison du succès de la révolution Macron – ils n’ont nulle part où aller s’ils veulent s’opposer à lui », note la BBC.            « Eviter de jouer à la roulette russe avec l’avenir de l’Europe »            Dans l’immédiat, cette division politique profonde laisse planer l’incertitude sur le début de mandat et sur le prochain scrutin français : les élections législatives, qui auront lieu les 12 et 19 juin. Le Temps prédit ainsi que la France va rapidement redevenir « un champ de bataille politique ».              « Les rêves de changement radical de 2017 ont été remplacés par les craintes d’une confrontation politique au cœur de l’été », écrit, de son côté, le New York Times. Pour le quotidien américain, la réélection d’Emmanuel Macron est le fruit de « sa gestion efficace de la crise de Covid-19, sa relance de l’économie et son habileté politique à occuper tout le centre du spectre politique ». Mais le « capital politique » du chef de l’Etat est néanmoins « plus limité » qu’il y a cinq ans et « l’aversion » à son encontre se révèle « profonde » parmi ses opposants. Le Financial Times abonde, estimant que « le deuxième mandat de Macron pourrait être encore plus tumultueux que le premier » alors que le président réélu « risque de perdre sa majorité parlementaire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  LFI et le PCF prennent acte de la victoire de Macron à la présidentielle mais rêvent de revanche aux législatives                   Plus largement, la menace de voir la France élire une « force nationaliste et eurosceptique » n’est pas éloignée, estime Politico Europe. « Une populiste d’extrême droite a remporté un pourcentage de voix sans précédent. Il n’y a aucune raison de croire que, la prochaine fois, ce score ne pourrait pas être plus élevé », prévient l’hebdomadaire, pour qui, en 2027, « un meilleur candidat que Le Pen (…) pourrait surfer sur la vague de la colère populaire [qui s’est exprimée dimanche] jusqu’à remporter la victoire ». Il est ainsi nécessaire, poursuit l’article, « de réfléchir à la manière dont la France – cofondateur et pilier indispensable de l’Union européenne – peut éviter de jouer à la roulette russe avec l’avenir de l’Europe tous les cinq ans ».            Politico appelle ainsi à une réflexion sur le fonctionnement institutionnel, politique et électoral dans un pays dans lequel le président est « trop puissant » et le rôle du Parlement est réduit à celui d’une « chambre d’enregistrement » tant que le chef de l’Etat est soutenu par une majorité.              « Une éventuelle victoire populiste antieuropéenne en France n’est pas inéluctable. Mais le pays doit trouver un meilleur moyen de donner à ses citoyens plus de choix politiques. Ça ne peut pas continuer comme ça », tranche le média, sis à Bruxelles.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   El Pais lit aussi dans les résultats de dimanche un risque bien plus profond, dont chaque pays devrait tenir compte, en concluant :            « La France a envoyé un signal aux démocraties. Quand certaines valeurs communes disparaissent, lorsque la représentativité des partis s’effondre et que les dirigeants sont incapables de parler à tout le pays (et surtout de l’écouter), les démocraties risquent de tomber entre les mains des extrêmes. Empêcher que cela advienne sera la principale tâche d’Emmanuel Macron dans son second mandat. C’est là-dessus que se jouera son héritage. »                 Eléa Pommiers           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/25/election-presidentielle-2022-le-ouf-de-soulagement-prudent-de-la-presse-etrangere-apres-la-reelection-d-emmanuel-macron_6123616_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, le \u00ab\u00a0ouf\u00a0\u00bb de soulagement prudent de la presse \u00e9trang\u00e8re","dateCreated":"2022-04-25T15:38:05+02:00","datePublished":"2022-04-25T15:38:05+02:00","dateModified":"2022-04-25T18:19:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La victoire \u00ab\u00a0d\u00e9cisive\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident sortant face \u00e0 la candidate d\u2019extr\u00eame droite, Marine Le\u00a0Pen, r\u00e9sonne comme une mise en garde, alors que le pays est \u00ab\u00a0plus polaris\u00e9 que jamais\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue du second tour de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/887/0/6141/3070/1342/671/60/0/ba9d206_1650846050267-cbi1032081.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-2">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les deux partis de gauche doivent se retrouver mercredi 27 avril pour discuter de leurs points d’accord et de désaccord quant au programme politique, mais aussi esquisser les modalités d’un rapprochement pour les législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux, Simon Auffret, Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle         Le président sortant, Emmanuel Macron, a été réélu, dimanche 24 avril, avec un score de 58,5 % des suffrages exprimés, devant la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, qui rassemble 41,5 % des voix, après dépouillement complet des bulletins de vote.Pour ce second tour, le taux d’abstention s’élève à 28 %. Jamais une abstention aussi forte n’a été enregistrée au second tour d’une présidentielle depuis 1969, quand les électeurs de gauche avaient, à l’appel de Jacques Duclos, candidat communiste éliminé au premier tour, massivement refusé de choisir entre « bonnet blanc et blanc bonnet » (Georges Pompidou et Alain Poher).Au Champ-de-Mars, face à la tour Eiffel, où plusieurs milliers de personnes étaient rassemblées, le président réélu a eu un mot pour les abstentionnistes – « Leur silence a signifié un refus de choisir auquel nous devrons aussi répondre » –, ainsi que pour celles et ceux qui ont voté pour lui afin d’empêcher Marine Le Pen d’accéder à l’Elysée. « Je sais aussi que nombre de nos compatriotes ont voté ce jour pour moi, non pour soutenir les idées que je porte mais pour faire barrage à l’extrême droite. Et je veux ici leur dire que j’ai conscience que ce vote m’oblige pour les années à venir. Je suis dépositaire de leur sens du devoir, de leur attachement à la République et du respect des différences qui se sont exprimées ces dernières semaines », a rappelé M. Macron.Marine Le Pen a annoncé lancer « la grande bataille électorale des législatives ». « Les idées que nous représentons arrivent à des sommets pour un second tour de la présidentielle », a-t-elle déclaré, voyant dans son propre score « une éclatante victoire » et la manifestation du « souhait » des Français d’« un contre-pouvoir fort à Emmanuel Macron ».« Le troisième tour commence ce soir », a déclaré de son côté Jean-Luc Mélenchon, arrivé en troisième position le 10 avril avec près de 22 % des voix. Il a demandé de nouveau aux Français de l’« élire premier ministre » pour favoriser l’avènement d’un « tiers état qui peut tout changer ».Les résultats de l’élection présidentielle 2022 sont à retrouver sur cette page.         Nos articles pour approfondir         Visualisez les votes commune par commune sur notre carte interactiveDécryptages. Emmanuel Macron renforcé sur la scène européenne après sa victoire à l’élection présidentielleRécit. Emmanuel Macron, de la « révolution » à la continuitéAnalyse. Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielleReportage. Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »         Les essentiels         Emmanuel Macron réélu président : quelles sont les prochaines étapes jusqu’aux législatives ?Emmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","coverageStartTime":"2022-04-25T16:39:14+00:00","coverageEndTime":"2022-04-26T04:39:14+00:00","headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","description":"Les deux partis de gauche doivent se retrouver mercredi 27\u00a0avril pour discuter de leurs points d\u2019accord et de d\u00e9saccord quant au programme politique, mais aussi esquisser les modalit\u00e9s d\u2019un rapprochement pour les l\u00e9gislatives.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux, Simon Auffret, Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"En direct - présidentielle 2022 : La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en vue des législatives","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux partis de gauche doivent se retrouver mercredi 27\u00a0avril pour discuter de leurs points d\u2019accord et de d\u00e9saccord quant au programme politique, mais aussi esquisser les modalit\u00e9s d\u2019un rapprochement pour les l\u00e9gislatives.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux, Simon Auffret, Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-04-25T16:39:14+00:00"
,"endDate":"2022-04-26T04:39:14+00:00"
  Fort de ses 22\u00a0% au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, Jean-Luc M\u00e9lenchon donne des signes d\u2019ouverture en vue d\u2019accords avec les autres formations. Mais il impose des pr\u00e9alables et demande aux \u00e9lecteurs de l\u2019\u00e9lire premier ministre, \u00e9crivait notre journaliste Julie Carriat mercredi.                    Lire aussi :  Pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, La France insoumise et la tentation de l\u2019h\u00e9g\u00e9monie \u00e0 gauche         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, La France insoumise et la tentation de l\u2019h\u00e9g\u00e9monie \u00e0 gauche","dateModified":"2022-04-25T16:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T16:32:12+00:00","articleBody":"     Mercredi 27\u00a0avril aura lieu un rendez-vous inattendu. La France insoumise (LFI) et le Parti socialiste (PS) ont chacun confirm\u00e9 aupr\u00e8s du Monde, cet apr\u00e8s-midi, qu\u2019ils se retrouveraient ce jour-l\u00e0 pour discuter de leurs points d\u2019accord et de d\u00e9saccord quant au programme politique, mais aussi pour esquisser, selon toute vraisemblance, les modalit\u00e9s d\u2019un rapprochement pour les l\u00e9gislatives.          Parmi toutes les formations de gauche qui ont pr\u00e9sent\u00e9 un ou une candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le PS sera la derni\u00e8re \u00e0 entrer en n\u00e9gociation avec le parti m\u00e9lenchoniste, en position de force depuis son score de pr\u00e8s de 22\u00a0% au premier tour. D\u00e8s le 14\u00a0avril, LFI avait \u00e9crit \u00e0 Europe \u00e9cologie-Les Verts, au Parti communiste et m\u00eame au Nouveau Parti anticapitaliste \u2013 qui a r\u00e9colt\u00e9 seulement 0,77\u00a0% des voix \u2013 pour pr\u00e9parer les l\u00e9gislatives.          Mais il n\u2019\u00e9tait pas question, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, de parler aux socialistes. Notamment \u00e0 cause des mots durs qu\u2019avait eus la socialiste Carole Delga, pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, contre Jean-Luc M\u00e9lenchon \u2013\u00a0LFI avait conclu que les socialistes n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas de volont\u00e9 de travailler avec [eux] \u00bb. Avant Mme\u00a0Delga, Anne Hidalgo n\u2019avait pas retenu ses coups contre son rival pendant la campagne, l\u2019accusant notamment de complaisance avec Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise et le Parti socialiste discuteront mercredi en vue des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-04-25T16:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T16:26:56+00:00","articleBody":"     Investiture, d\u00e9mission du premier ministre et formation d\u2019un nouveau gouvernement\u2026 Notre journaliste El\u00e9a Pommiers fait le point sur ce qui se passe \u00e0 partir du lendemain du second tour.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident\u00a0: quelles sont les prochaines \u00e9tapes jusqu\u2019aux l\u00e9gislatives\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident\u00a0: quelles sont les prochaines \u00e9tapes jusqu\u2019aux l\u00e9gislatives\u00a0?","dateModified":"2022-04-25T16:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T16:20:59+00:00","articleBody":"    Quand conna\u00eetra-t-on la liste officielle des candidats aux l\u00e9gislatives?    Victor         Bonjour Victor,          Il va falloir patienter quatre petites semaines. A partir du lundi 16\u00a0mai, les candidats et les candidates aux \u00e9lections l\u00e9gislatives pourront d\u00e9poser leur d\u00e9claration de candidature en pr\u00e9fecture. La date limite de d\u00e9p\u00f4t officiel des candidatures est fix\u00e9e au vendredi 20\u00a0mai, \u00e0 18\u00a0heures.          La campagne officielle d\u00e9butera le lundi 30\u00a0mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T16:35:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T16:15:34+00:00","articleBody":"            JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"           Au sein des R\u00e9publicains (LR), parti qui \u00e9tait \u2013 comme en\u00a02017 \u2013 absent du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l\u2019heure est venue, ce lundi, de se tourner vers les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Avec une question qui fracture l\u2019ensemble du mouvement\u00a0: faut-il rejoindre le \u00ab\u00a0grand rassemblement\u00a0\u00bb pr\u00f4n\u00e9 par Emmanuel Macron et souhait\u00e9 par Nicolas Sarkozy, ou rester dans l\u2019opposition\u00a0?          Lire aussi\u00a0: A droite, les divisions chez Les R\u00e9publicains apparaissent d\u00e8s la soir\u00e9e \u00e9lectorale du second tour de la pr\u00e9sidentielle          Pour commencer \u00e0 y r\u00e9pondre, les d\u00e9put\u00e9s LR se sont retrouv\u00e9s tout l\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Invit\u00e9 sur le plateau de France\u00a02, dimanche soir, le pr\u00e9sident du parti LR, Christian Jacob, a toutefois tenu \u00e0 marquer le plus possible les diff\u00e9rences entre la formation qu\u2019il dirige et la majorit\u00e9 sortante\u00a0: \u00ab\u00a0La bataille des \u00e9lections l\u00e9gislatives s\u2019ouvre aujourd\u2019hui. A la diff\u00e9rence de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, nous avons des \u00e9lus qui ont un ancrage, qui connaissent leurs territoires. C\u2019est une nouvelle campagne qui commence\u00a0\u00bb, a-t-il notamment d\u00e9clar\u00e9. Des propos sonnant comme un rappel aux d\u00e9put\u00e9s qui pourraient \u00eatre tent\u00e9s par l\u2019aventure macroniste, mais aussi un message aux \u00e9lecteurs de droite d\u00e9sorient\u00e9s par les diverses positions qui coexistent au sein du parti.          De son c\u00f4t\u00e9, la candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains), qui a obtenu 4,78\u00a0% des voix au premier tour, le 10\u00a0avril, a relanc\u00e9, lundi, un appel aux dons apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 2\u00a0millions d\u2019euros. Un r\u00e9sultat encore insuffisant alors qu\u2019elle doit combler un trou de 5\u00a0millions d\u2019euros apr\u00e8s sa d\u00e9faite. \u00ab\u00a0Mais nous sommes encore loin du compte. C\u2019est pourquoi je relance mon appel aux dons\u00a0\u00bb, a-t-elle regrett\u00e9 dans un message vid\u00e9o post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, en invoquant \u00ab\u00a0ceux qui partagent [ses] convictions\u00a0\u00bb, mais aussi ceux qui, \u00ab\u00a0par peur des extr\u00eames, ont choisi le vote utile d\u00e8s le premier tour\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s la r\u00e9union des d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains qui se tient cet apr\u00e8s-midi, la direction du parti r\u00e9unit demain un conseil strat\u00e9gique \u00e0 partir de 11\u00a0heures pour \u00e9voquer le scrutin \u00e0 venir.          Lire \u00e9galement\u00a0: A droite, les d\u00e9put\u00e9s font tout pour personnaliser la campagne      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/09a88b7_1650901964759-unnamed.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s LR se concertent sur les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-04-25T16:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T16:00:52+00:00","articleBody":"    Une r\u00e9action de Jean-Marie Le Pen?    Wolf         Bonjour,          Jean-Marie Le Pen a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 il y a quelques minutes par BFM-TV. Il a confi\u00e9 avoir eu sa fille \u00ab\u00a0bri\u00e8vement\u00a0\u00bb pour lui adresser \u00ab\u00a0un petit coucou affectueux mais sans plus\u00a0\u00bb, apr\u00e8s sa d\u00e9faite au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Je laisse \u00e0 Marine Le Pen le temps de se reposer un peu, car elle a men\u00e9 une dure bataille et elle arrive en fin de parcours avec un besoin de repos, c\u2019est certain.\u00a0\u00bb          Il a \u00e9galement estim\u00e9 que le programme de Marine Le Pen \u00e9tait \u00ab\u00a0celui qui \u00e9tait le plus proche\u00a0\u00bb de ses \u00ab\u00a0pens\u00e9es\u00a0\u00bb sans que \u00ab\u00a0cela colle tout \u00e0 fait\u00a0\u00bb \u00e0 ses programmes. Concernant un rapprochement avec Reconqu\u00eate\u00a0!, souhait\u00e9 ardemment par Marion Mar\u00e9chal, sa petite fille, le cofondateur du Front national a lui aussi appel\u00e9 \u00ab\u00a0au rassemblement de tous ceux qui partagent, \u00e0 peu de chose pr\u00e8s, les m\u00eames id\u00e9es\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0les incidents du pass\u00e9 sont oubli\u00e9s et nous ouvrons une nouvelle voie.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T16:08:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T15:45:52+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national remporte plus de 60\u00a0% des voix sur les \u00eeles de la Guadeloupe et de la Martinique au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, r\u00e9alisant son meilleur score dans ces deux d\u00e9partements, \u00e9crit notre correspondant Jean-Michel Hauteville.                    Lire aussi :  R\u00e9sultats pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: aux Antilles, Marine Le Pen surfe sur \u00ab\u00a0un vote antisyst\u00e8me\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Antilles, Marine Le Pen surfe sur \u00ab\u00a0un vote antisyst\u00e8me\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-25T15:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T15:41:00+00:00","articleBody":"    Bonjour la r\u00e9daction. Je ne comprends pas. Vous ne faites qu'effleurer le sujet du \"tsunami\" le Pen qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur les Outre-Mer. C'est pourtant gr\u00e2ce \u00e0 ces votes que la candidate du Rassemblement national a obtenu plus de 40%!    EmmanuelPM         Bonjour Emmanuel PM, Pourtant nous avons abord\u00e9 cette question hier soir dans notre direct et sur Lemonde.fr\u00a0! Il n\u2019emp\u00eache, nous pouvons \u00e9videmment revenir sur le sujet, qui est important.          La candidate du Rassemblement national (RN) l\u2019a emport\u00e9 avec 69,6\u00a0% des voix \u00e0 la Guadeloupe et 60,8\u00a0% \u00e0 la Martinique, 60,7\u00a0% en Guyane, 54,7\u00a0% \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, ainsi qu\u2019\u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon (50,6\u00a0%), selon les chiffres diffus\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Entre 2022 et 2017, Marine Le Pen a ainsi gagn\u00e9 plus de quarante-sept points \u00e0 la Martinique, trente-six points \u00e0 la Guadeloupe, et plus de vingt-cinq points en Guyane.          La candidate d\u2019extr\u00eame droite est \u00e9galement arriv\u00e9e en t\u00eate dans les territoires de l\u2019oc\u00e9an Indien. A Mayotte, elle a rassembl\u00e9 59,1\u00a0% des suffrages. Elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9e en premi\u00e8re position au premier tour, avec 42,67\u00a0% des suffrages, devant M.\u00a0M\u00e9lenchon (23,96\u00a0%). A La R\u00e9union, la candidate du RN a rassembl\u00e9 plus de 59,5\u00a0% des voix. Sur cette \u00eele, c\u2019\u00e9tait M.\u00a0M\u00e9lenchon qui menait au premier tour (40,26\u00a0%), devant Marine Le Pen (24,73\u00a0%).          M.\u00a0Macron est, en revanche, en t\u00eate dans les territoires du Pacifique, comme au premier tour, avec 61\u00a0% des voix en Nouvelle-Cal\u00e9donie, 51,8\u00a0% en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise et 67,4\u00a0% \u00e0 Wallis-et-Futuna, toujours selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.                    Lire aussi :  R\u00e9sultats pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Marine Le\u00a0Pen largement en t\u00eate aux Antilles et en Guyane         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T15:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T15:32:22+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de la r\u00e9forme des retraites et de la sant\u00e9 au travail a annonc\u00e9 ce matin, sur le plateau de BFM-TV Lille, sa candidature aux \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 venir. Pour autant, il n\u2019est, semble-t-il, pas encore investi par La R\u00e9publique en marche (LRM).           Je suis nouveau en politique. Je faisais un job dans les ressources humaines, avant d\u2019avoir travaill\u00e9 quelques ann\u00e9es dans l\u2019\u00e9ducation nationale. Moi, je crois que la soci\u00e9t\u00e9 civile a de la place, a toute sa place pour changer les choses, donc je serai candidat, bien s\u00fbr, et il appartiendra \u00e0 mon mouvement politique de m\u2019investir.           \u00ab\u00a0Les investitures vont venir en temps et en heure, a-t-il fait savoir. Pour l\u2019instant, c\u2019est le temps du gouvernement qui va changer.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 sur le risque d\u2019un basculement de majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale au profit d\u2019une formation politique oppos\u00e9e \u00e0 la sienne, M.\u00a0Pietraszewski n\u2019a pas voulu croire en ce sc\u00e9nario. \u00ab\u00a0Je crois que les l\u00e9gislatives, dans notre Ve\u00a0R\u00e9publique, c\u2019est l\u2019expression d\u2019une coh\u00e9rence. C\u2019est donner les moyens d\u2019action au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que l\u2019on vient d\u2019\u00e9lire. Je crois qu\u2019on est dans la m\u00eame logique\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Novice en politique avant son \u00e9lection, en juin\u00a02017, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, M.\u00a0Pietraszewski, ancien cadre \u00e0 Auchan, \u00e9tait aussi porte-parole du groupe des d\u00e9put\u00e9s LRM avant son entr\u00e9e au gouvernement, en d\u00e9cembre\u00a02019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Pietraszewski annonce sa candidature aux l\u00e9gislatives dans le Nord","dateModified":"2022-04-25T15:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T15:20:43+00:00","articleBody":"     Victoire en demi-teinte pour certains, refus de qualifier le r\u00e9sultat de \u00ab\u00a0d\u00e9faite\u00a0\u00bb pour d\u2019autres\u2026 Au lendemain du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les partisans d\u2019Emmanuel Macron et ceux de Marine Le Pen analysent la soir\u00e9e \u00e9lectorale.          Les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0et esp\u00e8rent mobiliser leur \u00e9lectorat \u00e0 cette occasion.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9actions politiques au lendemain de la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-25T15:21:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T15:08:22+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier ministre socialiste, qui a appel\u00e9 \u00e0 voter Emmanuel Macron dans l\u2019entre-deux-tours, pr\u00f4nant le front r\u00e9publicain face au risque de l\u2019accession au pouvoir de l\u2019extr\u00eame droite, voit la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident avec \u00ab\u00a0un soulagement teint\u00e9 d\u2019inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb. Pour Lionel Jospin, si \u00ab\u00a0La France insoumise a \u00e9t\u00e9 la force dominante \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, elle a maintenant \u00ab\u00a0le devoir\u00a0\u00bb de rassembler.          Dans une interview au Parisien, M.\u00a0Jospin note \u00ab\u00a0la d\u00e9structuration de notre syst\u00e8me politique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois contraints \u00e0 un vote barrage. L\u2019abstention est consid\u00e9rable et l\u2019extr\u00eame droite a encore progress\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9plore le socialiste, qui a perdu au second tour en 1995 et a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par Jean-Marie Le Pen le 21 avril 2002, au soir du premier tour. \u00ab\u00a0Les deux partis qui, \u00e0 droite et \u00e0 gauche, structuraient hier le d\u00e9bat citoyen et offraient au pays l\u2019alternance ont \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9s\u00a0\u00bb, analyse-t-il.          \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a agr\u00e9g\u00e9 derri\u00e8re lui un conglom\u00e9rat h\u00e9t\u00e9roclite et sans identit\u00e9 claire\u00a0\u00bb, selon lui. \u00ab\u00a0Il a tout fait pour que se reproduise le face-\u00e0-face ultime avec l\u2019extr\u00eame droite, qu\u2019il jugeait plus ais\u00e9e \u00e0 vaincre. Il a jou\u00e9 avec le feu et il s\u2019y serait br\u00fbl\u00e9 sans le vote responsable de ses adversaires r\u00e9publicains. Je ne vois pas l\u00e0 un gage d\u2019\u00e9quilibre pour l\u2019avenir\u00a0\u00bb, poursuit encore Lionel Jospin.          L\u2019ancien locataire de Matignon juge aussi que \u00ab\u00a0La France insoumise a \u00e9t\u00e9 la force dominante \u00e0 gauche dans la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A gauche, le devoir d\u2019une force dominante, c\u2019est de rassembler. Pour n\u2019avoir pas su le faire, Jean-Luc M\u00e9lenchon a connu un nouvel \u00e9chec glorieux. Il a l\u2019occasion d\u2019en tirer les le\u00e7ons, puisqu\u2019il esp\u00e8re, avec un certain optimisme, provoquer une cohabitation gr\u00e2ce aux l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, expose M. Jospin, qui pr\u00e9vient\u00a0: \u00ab\u00a0Cela dit, dans la dur\u00e9e, il n\u2019est pas s\u00fbr que certaines th\u00e9matiques et le style de La France insoumise soient majoritaires \u00e0 gauche.\u00a0\u00bb          Questionn\u00e9 sur la sant\u00e9 du Parti socialiste, apr\u00e8s le score historiquement faible d\u2019Anne Hidalgo au premier tour de la pr\u00e9sidentielle (1,75 %), Lionel Jospin r\u00e9pond qu\u2019\u00ab\u00a0il serait s\u00fbrement positif pour lui de participer \u00e0 un accord \u00e9lectoral de toute la gauche, \u00e0 condition qu\u2019on ne cherche pas \u00e0 l\u2019\u00e9craser\u00a0\u00bb.          Mais, selon lui, le \u00ab\u00a0sort historique du PS se jouera plus tard\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il peut chercher \u00e0 se f\u00e9d\u00e9rer avec ses alli\u00e9s radicaux de gauche, ses voisins communistes ou \u00e9cologistes. Ou il peut continuer \u00e0 avancer seul. Mais ,dans tous les cas, il lui faudra se remettre en question et au travail pour refonder la pens\u00e9e socialiste en restant attach\u00e9 aux valeurs de justice et d\u2019\u00e9galit\u00e9 et en r\u00e9pondant aux attentes du peuple dans le monde d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, avance M. Jospin, qui alerte\u00a0: \u00ab\u00a0Pour les socialistes, l\u2019alternative est claire\u00a0: c\u2019est la renaissance ou la disparition.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Lionel Jospin, si \u00ab\u00a0La France insoumise a \u00e9t\u00e9 la force dominante \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, elle a maintenant...","dateModified":"2022-04-25T15:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T14:45:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Marine Macron\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Zizou\u00a0\u00bb, ou encore des inscriptions au rouge \u00e0 l\u00e8vres\u2026 Plus de trois millions de personnes ont vot\u00e9 blanc ou nul, hier, lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a02022. L\u2019expression d\u2019une d\u00e9fiance citoyenne grandissante et du rejet du duel Macron-Le Pen, match retour de 2017.          Depuis 2014, les votes blancs et nuls, nagu\u00e8re comptabilis\u00e9s dans un grand ensemble protestataire, sont d\u00e9sormais distingu\u00e9s. Ils n\u2019entrent toujours pas dans le score des candidats \u2013 au grand dam des adeptes du vote blanc \u2013, mais il est possible de faire la diff\u00e9rence entre les partisans de l\u2019enveloppe vide et du papier vierge d\u2019un c\u00f4t\u00e9, et, de l\u2019autre, ceux qui profitent du scrutin pour exprimer une revendication, un regret, une col\u00e8re.                    Lire aussi :  Les bulletins blancs et nuls, cette autre France de la col\u00e8re         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du Pas-de-Calais \u00e0 Toulouse en passant par la Sarthe, floril\u00e8ge des bulletins blancs et nuls dans la Fra...","dateModified":"2022-04-25T14:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T14:30:33+00:00","articleBody":"     Sans dessiner de tendance g\u00e9ographique nette dans l\u2019Hexagone, l\u2019abstention est surtout marqu\u00e9e dans les collectivit\u00e9s d\u2019outre-mer, chez les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et en Corse.          Outre-mer, l\u2019abstention est sup\u00e9rieure \u00e0 50\u00a0% dans une \u00e9crasante majorit\u00e9 de communes\u00a0; ce sont ainsi 91 des 129 communes des cinq d\u00e9partements et r\u00e9gions d\u2019outre-mer (Guadeloupe, Martinique, Guyane, La R\u00e9union et Mayotte) dans lesquelles elle est sup\u00e9rieure \u00e0 50\u00a0% et 122 de ces 129 communes dans lesquelles l\u2019abstention \u00e9tait plus importante que les suffrages exprim\u00e9s pour les deux candidats.          En Corse, l\u2019abstention s\u2019\u00e9levait dimanche \u00e0 39,14\u00a0%.                    Lire aussi :  En cartes, la France de Macron, celle de Le\u00a0Pen et celle de l\u2019abstention         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes, la France de Macron, celle de Le\u00a0Pen et celle de l\u2019abstention","dateModified":"2022-04-25T14:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T14:22:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nPour information, les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger voteront les 4 et 5 juin pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives     CP         Bonjour CP, effectivement\u00a0! Comme il est \u00e9crit sur le site du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00ab\u00a0le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives se tiendra le 4\u00a0juin pour le continent am\u00e9ricain et les Cara\u00efbes et le 5\u00a0juin pour le reste du monde. Le second tour se tiendra le 18\u00a0juin pour le continent am\u00e9ricain et les Cara\u00efbes et le 19\u00a0juin pour le reste du monde\u00a0\u00bb.          Si vous souhaitez pouvoir voter pour les l\u00e9gislatives\u00a0et que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 inscrit sur la liste \u00e9lectorale consulaire, vous pouvez actualiser votre situation \u00e9lectorale et mettre \u00e0 jour vos coordonn\u00e9es sur service-public.fr jusqu\u2019au 10\u00a0mai.          Si vous n\u2019\u00eates pas encore inscrit sur la liste \u00e9lectorale consulaire, vous avez jusqu\u2019au 29\u00a0avril\u00a02022 pour r\u00e9aliser la d\u00e9marche sur Internet en vous connectant sur service-public.fr ou en personne dans votre consulat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T14:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T13:59:16+00:00","articleBody":"     Quelque 13,6 millions d\u2019\u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, soit 28\u00a0% du corps \u00e9lectoral, se sont abstenus au second tour, un record pour une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e9crit notre journaliste Pierre Breteau.          Les votes blancs et nuls, eux, ont recul\u00e9 en proportion par rapport au second tour de la pr\u00e9sidentielle 2017, qui pr\u00e9sentait les deux m\u00eames finalistes.          Si le vote blanc \u00e9tait reconnu \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, M.\u00a0Macron n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 58,5\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s mais avec 54,7\u00a0% des votes reconnus, 41,5\u00a0% pour Mme\u00a0Le Pen (contre 38,8\u00a0% en prenant en compte les votes blancs) et 6,5\u00a0% pour le vote blanc. Les pistes pour savoir que faire en fonction du pourcentage de votes blancs sont nombreuses, il n\u2019est pas question de les d\u00e9tailler ici.          Et si l\u2019on ajoute les bulletins nuls et l\u2019abstention, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu qu\u2019avec 38,5\u00a0% des suffrages parmi les inscrits.                    Lire aussi :  Les r\u00e9sultats du second tour de la pr\u00e9sidentielle si abstention et votes blancs et nuls \u00e9taient pris en compte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du second tour de la pr\u00e9sidentielle si abstention et votes blancs et nuls \u00e9taient pris en...","dateModified":"2022-04-25T14:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T13:42:20+00:00","articleBody":"    Bonjour et un grand bravo pour le travail que vous faites au quotidien ! Pouvez vous nous rappeler les dates des \u00e9lections l\u00e9gislatives ? Merci     W         Merci W\u00a0! Bien s\u00fbr qu\u2019on peut faire cela. Les Fran\u00e7ais seront appel\u00e9s \u00e0 voter les 12 et 19\u00a0juin pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.          Car la Constitution est tr\u00e8s claire sur la r\u00e9partition des pouvoirs, notent Les D\u00e9codeurs. Le gouvernement \u00ab\u00a0d\u00e9termine et conduit la politique de la nation\u00a0\u00bb\u00a0; le Parlement vote les lois et peut renverser le gouvernement. Le pr\u00e9sident, lui, est un \u00ab\u00a0arbitre\u00a0\u00bb qui assure le \u00ab\u00a0fonctionnement r\u00e9gulier des pouvoirs publics\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, et un garant de \u00ab\u00a0l\u2019ind\u00e9pendance nationale, de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 du territoire et du respect des trait\u00e9s\u00a0\u00bb. Il est aussi le chef des arm\u00e9es et seul d\u00e9tenteur du \u00ab\u00a0feu nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Selon la Constitution, ce n\u2019est donc pas le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui doit d\u00e9cider de la politique int\u00e9rieure du pays. Ses pouvoirs propres sont, en r\u00e9alit\u00e9, encadr\u00e9s\u00a0:         il est le garant de la Constitution et peut donc saisir le Conseil constitutionnel s\u2019il estime qu\u2019une loi en viole les principes (mais des parlementaires peuvent \u00e9galement le faire depuis 1974)\u00a0;          il nomme le premier ministre de son choix\u00a0;          il nomme trois des membres du Conseil constitutionnel, dont le pr\u00e9sident\u00a0;          il peut s\u2019arroger des pouvoirs exceptionnels en cas de menace \u00ab\u00a0grave et imm\u00e9diate\u00a0\u00bb sur les institutions, l\u2019ind\u00e9pendance de la nation, l\u2019int\u00e9grit\u00e9 du territoire ou l\u2019ex\u00e9cution des engagements internationaux\u00a0;          il peut dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0;          il peut, sur proposition du gouvernement ou du Parlement, soumettre un projet de loi au r\u00e9f\u00e9rendum sur la base de l\u2019article\u00a011 (sur un nombre limit\u00e9 de sujets).           Toutes ses autres pr\u00e9rogatives sont soumises au contreseing (la signature) du premier ministre et, s\u2019il y a lieu, des ministres responsables. Or, en cas de cohabitation, ils ne sont pas n\u00e9cessairement du m\u00eame bord politique que le pr\u00e9sident.                    Lire aussi :  Avec ou sans majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, quels sont les pouvoirs d\u2019un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T13:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T13:06:58+00:00","articleBody":"     Si la situation ne met pas en p\u00e9ril le parti, elle risque de le \u00ab\u00a0handicaper\u00a0\u00bb pour aider les candidats aux l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin. Beaucoup sont inquiets pour les quelques milliers d\u2019euros de dotation qu\u2019ils sont suppos\u00e9s recevoir afin d\u2019assurer leur campagne. Au point qu\u2019ils sont quelques-uns \u00e0 rappeler que la d\u00e9faite, certes au nom des R\u00e9publicains (LR), a aussi \u00e9t\u00e9 celle d\u2019une candidate qui n\u2019a pas su s\u2019attacher ne serait-ce que le noyau dur de la droite.          La direction du parti se veut tout de m\u00eame rassurante\u00a0: l\u2019argent pour les l\u00e9gislatives a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9. Cette \u00e9lection est d\u2019ailleurs devenue fondamentale pour la survie de LR. Il ne s\u2019agirait pas, rappelle un \u00e9lu, d\u2019\u00e9chouer encore une fois.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: Les\u00a0R\u00e9publicains ne seront pas rembours\u00e9s de leurs frais de campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e9tudes pour les l\u00e9gislatives chez Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-04-25T13:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T13:06:16+00:00","articleBody":"     La candidate malheureuse des R\u00e9publicains au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a pris la parole dans une vid\u00e9o post\u00e9e cet apr\u00e8s-midi. Dans celle-ci, Val\u00e9rie P\u00e9cresse f\u00e9licite Emmanuel Macron pour sa victoire, mais elle assure que, \u00ab\u00a0pour beaucoup de Fran\u00e7ais, ce ne fut pas un vote d\u2019adh\u00e9sion, mais un vote par d\u00e9faut\u00a0\u00bb.          Elle \u00e9voque \u00e9galement la situation financi\u00e8re des R\u00e9publicains et de sa dette personnelle \u00e0 la suite de la d\u00e9faite historique de son parti politique. Sur les 5\u00a0millions d\u2019euros manquants, deux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s. \u00ab\u00a0D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, cet appel nous a permis de recevoir 2\u00a0millions d\u2019euros, mais nous sommes encore loin du compte, regrette M. P\u00e9cresse. C\u2019est pourquoi je relance mon appel aux dons aupr\u00e8s de tous les Fran\u00e7ais qui m\u2019ont apport\u00e9 leur confiance. Mais aussi de tous ceux qui partagent mes convictions mais qui, par peur des extr\u00eames, ont choisi le vote utile d\u00e8s le premier tour. Et enfin, aupr\u00e8s de tous ceux qui ont \u00e0 c\u0153ur de faire vivre la d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bb          La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France conclut son propos avec une note d\u2019espoir, en laissant entendre que sa carri\u00e8re politique nationale ne s\u2019est pas achev\u00e9e le 10\u00a0avril. \u00ab\u00a0Mon engagement reste intact et avec vous, l\u2019histoire continue.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00ab\u00a0relance\u00a0\u00bb son \u00ab\u00a0appel aux dons\u00a0\u00bb pour financer sa campagne pr\u00e9sidentielle pe...","dateModified":"2022-04-25T13:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T12:43:00+00:00","articleBody":"     La virulence du commentaire adress\u00e9 par le candidat de Reconqu\u00eate\u00a0! \u00e0 la finaliste de la pr\u00e9sidentielle \u00e9loigne encore un peu plus la perspective d\u2019un accord entre les deux partis pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.          Louis Aliot, notamment, a dit tout le mal qu\u2019il pense des le\u00e7ons dispens\u00e9es par Eric Zemmour, apr\u00e8s que celui-ci a d\u00e9plor\u00e9, hier soir, que la d\u00e9faite frappe pour \u00ab\u00a0la huiti\u00e8me fois le nom de Le\u00a0Pen\u00a0\u00bb \u2013 p\u00e8re et fille confondus. Il y a \u00e0 peine deux semaines, pourtant, M.\u00a0Zemmour appelait \u00e0 voter pour celle-ci au second tour. Hier, en revanche, il a assur\u00e9 qu\u2019il voyait venir sa d\u00e9faite \u00ab\u00a0depuis des ann\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019il d\u00e9gonfle sa t\u00eate, qui est \u00e9norme, et qu\u2019il arr\u00eate d\u2019insulter les gens, a r\u00e9pondu le maire (RN) de Perpignan, sur France Inter.          \u00ab\u00a0On ne va pas s\u2019enfermer dans une alliance avec Reconqu\u00eate\u00a0!\u00a0\u00bb, disait d\u00e9j\u00e0, la veille sur TF1, Jordan Bardella, le pr\u00e9sident du RN.                    Lire aussi :  Plusieurs cadres du Rassemblement national assurent qu\u2019il n\u2019y a aucune chance, \u00e0 ce stade, pour une alliance avec Eric Zemmour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucune chance \u00e0 ce stade pour une alliance avec Eric Zemmour, assurent plusieurs cadres du Rassemblement na...","dateModified":"2022-04-25T12:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T12:33:39+00:00","articleBody":"           Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb du 7 mai 2007.            Il attendait ce moment depuis tellement longtemps. Il y pensait d\u2019ailleurs tous les jours et pas \u00ab\u00a0seulement quand [il] se rase\u00a0\u00bb, avait-il avou\u00e9 dans une formule devenue c\u00e9l\u00e8bre. Ce 6\u00a0mai\u00a02007 marque la cons\u00e9cration de Nicolas Sarkozy, qui a remport\u00e9 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec 53\u00a0% des voix contre la socialiste S\u00e9gol\u00e8ne Royal. Le lendemain, dans les pages du Monde, le journaliste Philippe Ridet revient sur cette soir\u00e9e, au cours de laquelle le candidat de l\u2019Union pour un mouvement populaire (UMP) \u00ab\u00a0a fait sa mue en tant que pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir remport\u00e9 \u00ab\u00a0la bataille des valeurs\u00a0\u00bb. Ce dernier profite alors de chaque instant de cette soir\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Il est rest\u00e9 face au public, la main droite sur le c\u0153ur, murmurant des \u201cmercis\u201d inaudibles, tandis que son directeur de campagne, Claude Gu\u00e9ant, se tenait droit comme un \u201ci\u201d, quelques pas en retrait\u00a0\u00bb, raconte le journaliste du Monde.          Dans son discours de victoire, le nouveau pr\u00e9sident \u00ab\u00a0s\u2019est d\u2019embl\u00e9e plac\u00e9 au-dessus du jeu politique\u00a0\u00bb, notamment \u00ab\u00a0pour affirmer sa singularit\u00e9 par rapport \u00e0 la lign\u00e9e des pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique dans laquelle il s\u2019inscrit\u00a0\u00bb, rapporte M.\u00a0Ridet. \u00ab \u201cJ\u2019\u00e9prouve depuis mon plus jeune \u00e2ge, dit-il d\u2019une voix sourde, la fiert\u00e9 indicible d\u2019appartenir \u00e0 une grande, vieille et belle nation, la France. Je l\u2019aime comme on aime un \u00eatre cher qui m\u2019a tout donn\u00e9. Maintenant, c\u2019est \u00e0 mon tour de tout lui donner\u201d.\u00a0\u00bb          Alors qu\u2019il avait moqu\u00e9, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, le \u00ab\u00a0roi fain\u00e9ant\u00a0\u00bb Jacques Chirac, M.\u00a0Sarkozy affiche son volontarisme quelques minutes apr\u00e8s sa victoire\u00a0: \u00ab\u00a0Le peuple fran\u00e7ais a choisi de rompre avec les id\u00e9es, les habitudes et les comportements du pass\u00e9.\u00a0\u00bb Pour expliquer la victoire du candidat de la droite, Philippe Ridet estime qu\u2019il a \u00ab\u00a0su profiter, pour parvenir \u00e0 ses fins, d\u2019au moins trois facteurs\u00a0: les erreurs politiques de ses adversaires, dont celles de Jacques Chirac, qui, de la dissolution de 1997 \u00e0 sa d\u00e9cision de soumettre la Constitution europ\u00e9enne \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, aura offert deux formidables occasions \u00e0 M.\u00a0Sarkozy de se poser en recours\u00a0; la force militante et financi\u00e8re de l\u2019UMP, rafl\u00e9e en novembre\u00a02004, et la refondation du corpus id\u00e9ologique de la droite dans laquelle celle-ci s\u2019est imm\u00e9diatement reconnue apr\u00e8s douze ann\u00e9es de chiraquisme.\u00a0\u00bb          Pour M.\u00a0Ridet, \u00ab\u00a0de ces trois conditions \u00e0 la victoire, la troisi\u00e8me est peut-\u00eatre la plus novatrice\u00a0\u00bb. Durant sa campagne, M.\u00a0Sarkozy s\u2019est ainsi inspir\u00e9 du philosophe marxiste italien Antonio Gramsci, selon qui toute victoire politique doit \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d\u2019une h\u00e9g\u00e9monie id\u00e9ologique et culturelle. Estimant que la soci\u00e9t\u00e9 penche de plus en plus \u00e0 droite, le nouveau pr\u00e9sident annonce qu\u2019il souhaite, durant son quinquennat, \u00abr\u00e9habiliter le travail, l\u2019autorit\u00e9, la morale, le respect, le m\u00e9rite\u00a0\u00bb. Quinze ans apr\u00e8s ce discours de 2007, un certain Emmanuel Macron, en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection, se mettait dans ses pas au cours d\u2019une interview au Figaro\u00a0: \u00ab\u00a0Sur la question du travail et du m\u00e9rite, pour ne prendre qu\u2019un exemple, je me retrouve dans ce qu\u2019a d\u00e9fendu le pr\u00e9sident Sarkozy.\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/db36ec7_1650880770269-archives2504.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a02007, Nicolas Sarkozy fait sa mue de candidat \u00e0 pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le soir d...","dateModified":"2022-04-25T12:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T12:29:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A pr\u00e9sent, M.\u00a0Macron est le plus mal \u00e9lu des pr\u00e9sidents de la Ve\u00a0R\u00e9publique.\u00bb Peu apr\u00e8s l\u2019annonce de la victoire d\u2019Emmanuel Macron face \u00e0 Marine Le Pen, dimanche 24\u00a0avril, le leader de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse pour saluer la d\u00e9faite de l\u2019extr\u00eame droite, tout en rappelant que le pr\u00e9sident \u00ab\u00a0surnage dans un oc\u00e9an d\u2019abstention, de bulletins blancs et nuls\u00a0\u00bb.          Avec 58,55\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s en faveur de M. Macron, est-il vrai qu\u2019il est le pr\u00e9sident le plus mal \u00e9lu de la Ve\u00a0R\u00e9publique\u00a0?         En pourcentage des suffrages exprim\u00e9s, Emmanuel Macron n\u2019est pas \u00ab\u00a0le plus mal \u00e9lu\u00a0\u00bb.          En nombre de voix, Emmanuel Macron fait mieux que Fran\u00e7ois Hollande.          Le deuxi\u00e8me score le plus bas de la Ve\u00a0R\u00e9publique en pourcentage des inscrits.                     Lire aussi :  Emmanuel Macron est-il \u00ab\u00a0le plus mal \u00e9lu des pr\u00e9sidents de la Ve\u00a0R\u00e9publique\u00a0\u00bb\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron est-il \u00ab\u00a0le plus mal \u00e9lu des pr\u00e9sidents de la Ve R\u00e9publique\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-04-25T13:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T12:00:16+00:00","articleBody":"     Le Parti socialiste et Europe Ecologie-Les Verts, soulag\u00e9s par la d\u00e9faite de Marine Le\u00a0Pen, ont d\u00e9sormais les yeux tourn\u00e9s vers les \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec un d\u00e9bat central\u00a0: l\u2019alliance ou pas avec La France insoumise. Une semaine d\u00e9cisive s\u2019ouvre \u00e0 gauche, \u00e9crit notre journaliste Laurent Telo\u00a0:                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: l\u2019apr\u00e8s ouvre une semaine d\u00e9cisive pour les socialistes et les \u00e9cologistes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Semaine d\u00e9cisive en vue d\u2019un accord pour les l\u00e9gislatives \u00e0 gauche\u00a0: les \u00e9cologistes et socialistes...","dateModified":"2022-04-25T12:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#404093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T11:54:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci encore pour ce live. O\u00f9 peut on consulter les r\u00e9sultats des bureaux de vote \u00e0 l \u00e9tranger?\r\n\r\nPar avance merci!    C.        Bonjour\r\nOu trouver les r\u00e9sultats pour les fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger r\u00e9sidants \u00e0 Berlin s\u2019il vous pla\u00eet?     Berling          Bonjour \u00e0 tous les deux,          Comme l\u2019explique le minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, les r\u00e9sultats des bureaux de vote \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sont communiqu\u00e9s directement sur les sites Internet des postes diplomatiques et consulaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T12:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T11:46:26+00:00","articleBody":"     Au lendemain du second tour, les chiffres communiqu\u00e9s par l\u2019ambassade de France en Isra\u00ebl montrent qu\u2019une \u00e9crasante majorit\u00e9 de Franco-Isra\u00e9liens ont vot\u00e9 pour Emmanuel Macron. Le pr\u00e9sident sortant a r\u00e9colt\u00e9 85,8\u00a0% des suffrages dans la circonscription de la m\u00e9tropole de Tel-Aviv contre 30\u00a0% \u00e0 l\u2019issue du premier tour, qui avait port\u00e9 en t\u00eate Eric Zemmour avec 55\u00a0% des votes, loin devant le Rassemblement national (RN) de Marine Le Pen (3\u00a0%). La participation est rest\u00e9e tr\u00e8s faible (10,77\u00a0%).          M.\u00a0Zemmour avait appel\u00e9 \u00e0 voter pour le RN au second tour mais les Franco-Isra\u00e9liens ont peu suivi cette consigne de vote. \u00ab\u00a0Le Pen a une trop mauvaise image dans la communaut\u00e9 juive\u00a0\u00bb, souligne Philippe Velilla, consultant politique, expert en vote des minorit\u00e9s. Pour lui, le \u00ab\u00a0vote Zemmour \u00e9tait communautariste\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les juifs et Franco-Isra\u00e9liens qui ont vot\u00e9 Zemmour l\u2019ont fait car il \u00e9tait juif et ont \u00e9t\u00e9 sensibles \u00e0 sa rh\u00e9torique anti-arabe\u00a0\u00bb, explique M. Velilla.          Un choix \u00e0 rebours des positions de nombreux responsables juifs, en t\u00eate desquels le grand rabbin de France, Ha\u00efm Korsia, qui avait appel\u00e9 \u00e0 ne pas voter pour les \u00ab\u00a0extr\u00eames\u00a0\u00bb, qualifiant Eric Zemmour de \u00ab\u00a0raciste\u00a0\u00bb. Dans un tweet, le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, a salu\u00e9 la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron face \u00e0 l\u2019extr\u00eame\u00a0droite\u00a0: \u00ab\u00a0Sous votre direction, je ne doute pas que les liens entre Isra\u00ebl et la France vont continuer \u00e0 se renforcer\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Isra\u00ebl, les \u00e9lecteurs d\u2019Eric Zemmour ont en majorit\u00e9 vot\u00e9 pour Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-04-25T12:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T11:25:32+00:00","articleBody":"    Avez-vous des nouvelles de Yannick Jadot ?     Vert de rage..          Yannick Jadot n\u2019est pas apparu dans les m\u00e9dias depuis le discours qu\u2019il a prononc\u00e9 suite \u00e0 son \u00e9chec au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle (4,63\u00a0%). Il a seulement sign\u00e9 une tribune dans l\u2019entre-deux-tours dans les pages du Monde pour de nouveau appeler \u00e0 un front r\u00e9publicain.          Hier soir, il a tout de m\u00eame r\u00e9agi au r\u00e9sultat du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans un message post\u00e9 sur Twitter publi\u00e9 \u00e0 20\u00a0heures pile, en remerciant \u00ab\u00a0toutes celles et ceux qui ont fait barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pire est \u00e9vit\u00e9 mais le pays est plus divis\u00e9 que jamais\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il, avant d\u2019appeler \u00e0 voter pour \u00ab\u00a0l\u2019alternative pour le climat, la justice sociale et la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, sans plus de pr\u00e9cisions.          Depuis quelques jours, Europe Ecologie-Les Verts est en discussion avec La France insoumise en vue d\u2019une alliance pour les l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T11:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T11:15:19+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen est arriv\u00e9e en t\u00eate dans 30 d\u00e9partements fran\u00e7ais lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Une nette progression puisque, en\u00a02017, elle n\u2019\u00e9tait arriv\u00e9e en premi\u00e8re position que dans l\u2019Aisne et le Pas-de-Calais.          D\u00e9couvrez notre cartogramme qui repr\u00e9sente les r\u00e9sultats du second tour de la pr\u00e9sidentielle 2022 par d\u00e9partement, chacun \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par un cercle proportionnel \u00e0 sa population l\u00e9gale\u00a0:                    Lire aussi :  R\u00e9sultats par d\u00e9partement\u00a0: Marine Le Pen est arriv\u00e9e en t\u00eate dans 30 d\u00e9partements, contre 2 en 2017         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen en t\u00eate dans 30 d\u00e9partements sur 101","dateModified":"2022-04-25T11:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T10:59:09+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre au plus pr\u00e8s l\u2019actualit\u00e9 politique, et toutes les autres, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-04-25T11:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T10:45:54+00:00","articleBody":"     Pendant quatre semaines, le photographe Guillaume Herbaut publie dans\u00a0Le Monde,\u00a0chaque jour, une photo qui raconte l\u2019ambiance de la France durant cette campagne pr\u00e9sidentielle.                       Nous sommes dans le taxi de Serge, \u00e0 Paris, le 24\u00a0avril. Il a vot\u00e9 M\u00e9lenchon au premier tour et Macron au second. A 19\u00a0h\u00a020, Charis, 24\u00a0ans, serveuse dans un restaurant du 1er\u00a0arrondissement, monte pour une course. Elle a vot\u00e9 deux\u00a0fois \u00ab\u00a0utile\u00a0\u00bb. La premi\u00e8re pour M\u00e9lenchon et la seconde pour Macron. \u00ab\u00a0M\u00eame si je consid\u00e8re qu\u2019il fait aussi une politique d\u2019extr\u00eame droite. Il n\u2019est pas atteint par la situation en outre-mer, ni par celle des r\u00e9fugi\u00e9s. Il instaure un syst\u00e8me injuste.\u00a0\u00bb Elle descend dans le 6e\u00a0arrondissement rejoindre sa m\u00e8re pour regarder, angoiss\u00e9e, les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection.          Yves, la cinquantaine, la remplace sur la banquette arri\u00e8re. \u00ab\u00a0Je m\u2019en fous des r\u00e9sultats. Je ne vote pas. M\u00eame si je suis plus Le\u00a0Pen que Macron. C\u2019est la fin de la R\u00e9publique, la fin de la civilisation. On est des vassaux des Etats-Unis.\u00a0\u00bb Il sort \u00e0 la mairie du\u00a015e. Il est 19\u00a0h\u00a045. Il n\u2019y a presque personne dans les rues. Le taxi roule. La radio est allum\u00e9e. A 20\u00a0heures, Serge est soulag\u00e9. Il prend Halime, qui vient tout juste d\u2019arriver du Cameroun. C\u2019est une Fran\u00e7aise expatri\u00e9e. \u00ab\u00a0J\u2019avais fait une procuration. Il ne faut pas se faire voler son vote. J\u2019ai vot\u00e9 Macron. Plus de 41\u00a0% pour le Pen, c\u2019est tr\u00e8s fort.\u00a0\u00bb Elle s\u2019arr\u00eate sur les Champs-Elys\u00e9es.          Un couple grec entre. Ils sont venus f\u00eater la p\u00e2que orthodoxe avec leur s\u0153ur en France. Le convoi pr\u00e9sidentiel passe devant le taxi. \u00ab\u00a0On \u00e9tait tr\u00e8s inquiets du r\u00e9sultat. On a en Gr\u00e8ce les m\u00eames partis d\u2019extr\u00eame droite. Cette victoire, c\u2019est la n\u00f4tre aussi.\u00a0\u00bb Ils d\u00eenent au Pavillon Ledoyen. Serge continue jusqu\u2019au Champ-de-Mars. Le pr\u00e9sident Macron vient de finir son discours. Le public monte sur la sc\u00e8ne. La f\u00eate est d\u00e9j\u00e0 finie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/230815d_1650859979596-2022-04-24-heg-chronique-france-0369.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le carnet de campagne de Guillaume Herbaut","dateModified":"2022-04-25T11:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T10:30:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident sortant est arriv\u00e9 en t\u00eate du deuxi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle en Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 mais avec une avance r\u00e9duite \u00e0 6\u00a0points, contre 21 en\u00a02017. Emmanuel Macron a recueilli 52,87\u00a0% des suffrages dans la r\u00e9gion dirig\u00e9e par les socialistes, devant la candidate du Rassemblement national (47,13\u00a0%). Au deuxi\u00e8me tour de 2017, il avait obtenu 60,5\u00a0% des voix et son adversaire d\u2019extr\u00eame droite, 39,5\u00a0%. Au premier tour de cette ann\u00e9e, Marine\u00a0Le\u00a0Pen avait d\u00e9j\u00e0 am\u00e9lior\u00e9 son score par rapport \u00e0 2017, arrivant en t\u00eate avec 27,35\u00a0% (contre 26,32\u00a0% pour Emmanuel Macron).          La position de M. Macron se d\u00e9t\u00e9riore dans l\u2019ensemble des huit d\u00e9partements de la r\u00e9gion, en particulier en Haute-Sa\u00f4ne, o\u00f9 Mme\u00a0Le\u00a0Pen le devance avec 57\u00a0% des voix. En\u00a02017, Emmanuel Macron arrivait en t\u00eate avec 52\u00a0% des suffrages. La candidate le bat aussi dans la Ni\u00e8vre, avec 50,1\u00a0% contre 49,9 pour M. Macron, qui y avait pourtant obtenu, en\u00a02017, une avance de 20\u00a0points sur elle.          Dans les autres d\u00e9partements, l\u2019avance de M. Macron s\u2019est r\u00e9duite comme peau de chagrin\u00a0: elle a par exemple \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par huit dans le Territoire de Belfort (2\u00a0points contre 16 en\u00a02017) et par quatre en Sa\u00f4ne-et-Loire (6\u00a0points contre 24 en\u00a02017). M\u00eame \u00e0 Dijon, ville traditionnellement acquise \u00e0 M. Macron et o\u00f9 le maire Fran\u00e7ois Rebsamen, ancien ministre socialiste, avait appel\u00e9 \u00e0 voter pour le pr\u00e9sident sortant, le pr\u00e9sident candidat recule de six points, conservant cependant pr\u00e8s de 70\u00a0% des suffrages.          \u00ab\u00a0L\u2019abstention\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la progression\u00a0\u00bb de l\u2019extr\u00eame droite \u00ab\u00a0montrent que notre pays est en proie \u00e0 un malaise social et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Rebsamen dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi de ces cinq prochaines ann\u00e9es sera de r\u00e9pondre \u00e0 ce malaise par des mesures concr\u00e8tes\u00a0\u00bb, a averti l\u2019ancien num\u00e9ro deux du PS, citant notamment \u00ab\u00a0la sauvegarde de notre plan\u00e8te\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0justice sociale\u00a0\u00bb.               La pr\u00e9sidente socialiste de la r\u00e9gion, Marie Guite-Dufay, a elle aussi averti que la r\u00e9\u00e9lection de M. Macron \u00ab\u00a0appelle \u00e0 la plus grande responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00ab\u00a0pour une gouvernance qui prenne mieux en compte la diversit\u00e9 politique des suffrages qui lui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s\u00a0\u00bb. Le porte-parole du RN, Julien Odoul, par ailleurs conseiller r\u00e9gional de Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la bataille n\u2019est pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0peut \u00eatre gagn\u00e9e aux l\u00e9gislatives pour ne pas laisser les pleins pouvoirs\u00a0\u00bb \u00e0 Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, Emmanuel Macron r\u00e9\u00e9lu mais en net recul par rapport \u00e0 2017","dateModified":"2022-04-25T11:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T10:15:38+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen, battue par Emmanuel Macron dimanche au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, pourrait ne pas reprendre la pr\u00e9sidence du Rassemblement national (RN), a estim\u00e9 lundi le porte-parole de ce parti, S\u00e9bastien Chenu.          \u00ab\u00a0Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit le choix de Marine Le Pen au moment o\u00f9 nous nous parlons de redevenir pr\u00e9sidente d\u2019un parti politique qu\u2019elle a men\u00e9 \u00e0 un niveau jamais atteint\u00a0\u00bb \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a soulign\u00e9 M.\u00a0Chenu sur BFM-TV, alors que la candidate du RN \u00e0 la pr\u00e9sidentielle avait laiss\u00e9 la pr\u00e9sidence du parti par int\u00e9rim \u00e0 Jordan Bardella \u00e0 l\u2019automne pour mener sa campagne.          \u00ab\u00a0Elle a rassembl\u00e9 des millions de Fran\u00e7ais bien au-del\u00e0 d\u2019une \u00e9tiquette politique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0elle est reconnue comme \u00e9tant une immense femme politique\u00a0\u00bb, ce \u00ab\u00a0qui fait qu\u2019elle ne va pas se renfermer sur un parti politique quand bien m\u00eame ce serait le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          S\u00e9bastien Chenu a dit \u00ab\u00a0souhait[er] qu\u2019elle puisse reprendre son mandat de d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0elle est tr\u00e8s attendue dans cette circonscription\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen pourrait ne pas reprendre la pr\u00e9sidence du RN, selon S\u00e9bastien Chenu ","dateModified":"2022-04-25T10:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T10:00:16+00:00","articleBody":"     Si le pr\u00e9sident sortant est en t\u00eate dans chacun des 899 bureaux de vote parisiens, totalisant un score de 85,1\u00a0% dans la capitale, il atteint son score maximum de 93,8\u00a0% dans le 36e\u00a0bureau, situ\u00e9 dans le 10e\u00a0arrondissement.          Si Marine Le Pen franchit son score maximum de 33,9\u00a0% dans le 44e\u00a0bureau, dans le 16e\u00a0arrondissement, elle obtient que 14,9\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s \u00e0 Paris.                Score d\u2019Emmanuel Macron au second tour par bureau de vote \u00e0 Paris. Les D\u00e9codeurs                  Score de Marine Le Pen au second tour par bureau de vote \u00e0 Paris. Les D\u00e9codeurs        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/b972d1d_1650877623690-capture-d-ecran-2022-04-25-a-10-16-23.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les 899 bureaux de vote parisiens, Emmanuel Macron partout en t\u00eate","dateModified":"2022-04-25T10:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T09:49:34+00:00","articleBody":"     Vous avez vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qu\u2019avez-vous fait pour le second tour\u00a0? Votre choix de vote a-t-il suscit\u00e9 des tensions avec vos proches ou des membres de votre famille ayant \u00e9galement vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour\u00a0? Racontez-nous.          Pour que votre t\u00e9moignage soit pris en compte, t\u00e9moignez via le formulaire situ\u00e9 en bas de l\u2019appel lanc\u00e9 sur notre site, juste ici (votre anonymat pourra \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9 si vous en faites la demande)\u00a0:                    Lire aussi :  Electeur ou \u00e9lectrice de Jean-Luc M\u00e9lenchon le 10\u00a0avril, votre vote au second tour a suscit\u00e9 des tensions avec vos proches\u00a0: racontez-nous         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous \u00eates \u00e9lectrice ou \u00e9lecteur de Jean-Luc M\u00e9lenchon et votre vote au second tour a suscit\u00e9 des tens...","dateModified":"2022-04-25T09:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T09:35:32+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national (RN) a remport\u00e9 plus de 60\u00a0% des voix exprim\u00e9es en Guadeloupe et en Martinique au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s la victoire de Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour dans ces d\u00e9partements d\u2019outre-mer.          Reportage de notre correspondant \u00e0 la Martique Jean-Michel Hauteville, aupr\u00e8s d\u2019\u00e9lecteurs ayant fait le choix de la candidate du RN, par souci de pouvoir d\u2019achat ou rejet du pr\u00e9sident sortant\u00a0:                    Lire aussi :  R\u00e9sultats pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: aux Antilles, Marine Le Pen surfe sur \u00ab\u00a0un vote antisyst\u00e8me\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Antilles, la perc\u00e9e de Marine Le Pen","dateModified":"2022-04-25T09:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T09:26:05+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, Bruno Le Maire, n\u2019a pas \u00e9cart\u00e9 la possibilit\u00e9 de l\u2019utilisation de l\u2019article\u00a049.3 de la Constitution dans le cadre des d\u00e9bats parlementaires \u00e0 venir sur la r\u00e9forme des retraites souhait\u00e9e par Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Est-ce que vous nous garantissez ce matin que le gouvernement ne passera pas en force, n\u2019utilisera pas le 49.3 pour faire passer cette r\u00e9forme\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 la journaliste Salhia Brakhlia sur Franceinfo, lundi matin. \u00ab\u00a0Je ne peux pas donner cette garantie\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0Le Maire, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne le souhaite pas, \u00e7a c\u2019est certain. J\u2019ai toujours dit que cette r\u00e9forme devait faire l\u2019objet le plus possible de discussions et de dialogue avec l\u2019espoir de parvenir \u00e0 un compromis.\u00a0\u00bb          Plusieurs \u00e9lus d\u2019opposition, notamment de La France insoumise, se sont aussit\u00f4t empar\u00e9s de la d\u00e9claration du ministre pour critiquer la contradiction entre la prise de position du ministre et l\u2019ambition affich\u00e9e par Emmanuel Macron de renouvellement des discussions parlementaires et d\u00e9mocratiques. \u00ab\u00a0Je veux pouvoir lancer le travail avec les partenaires sociaux d\u00e8s ce semestre\u00a0!\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 M. Macron dans Ouest-France, le 22\u00a0avril. Alors que sa premi\u00e8re r\u00e9forme des retraites, interrompue par l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en ayant recours au 49.3, M.\u00a0Macron souhaite cette fois-ci utiliser \u00ab\u00a0une m\u00e9thode tr\u00e8s diff\u00e9rente parce que le pays est dans une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La France, comme beaucoup de nos voisins, sort fatigu\u00e9e de la crise [due \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de] Covid-19 et donc il faut \u00e0 la fois bienveillance et ambition\u00a0\u00bb, expliquait-il.          \u00ab\u00a0Macron \u00e0 peine r\u00e9\u00e9lu, il veut d\u00e9j\u00e0 passer par 49.3 la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0\u00bb, a imm\u00e9diatement fustig\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon sur Twitter. Avant de s\u2019en servir comme argument pour sa campagne en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0: \u00ab\u00a0Un d\u00e9tail\u00a0: seul le premier ministre d\u00e9clenche les 49.3. Pour l\u2019emp\u00eacher donc, une solution\u00a0: L\u2019Union populaire \u00e0 Matignon\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire n\u2019\u00e9carte pas cat\u00e9goriquement la possibilit\u00e9 d\u2019un 49.3 pour la r\u00e9forme des retraites...","dateModified":"2022-04-25T09:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T09:21:51+00:00","articleBody":"     \u2026 \u00e0 toutes et tous pour vos nombreuses questions et d\u00e9sol\u00e9 pour celles que je n\u2019ai pas pu prendre. Ce direct continue toute la journ\u00e9e et vous pouvez continuer \u00e0 interroger nos journalistes sur les cons\u00e9quences de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. A bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci\u2026","dateModified":"2022-04-25T09:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T09:19:02+00:00","articleBody":"    Je reviens \u00e0 la charge une troisi\u00e8me fois apr\u00e8s la question de S\u00e9bastien. Si le pr\u00e9sident ne peut pas se pr\u00e9senter \u00e0 plus de deux mandats cons\u00e9cutifs, cela veut-il dire que le pr\u00e9sident actuel peut se repr\u00e9senter en 2032? Merci.    Bruno J         La r\u00e8gle parle bien de deux mandats cons\u00e9cutifs. Emmanuel Macron pourrait, tout \u00e0 fait, se repr\u00e9senter en\u00a02032.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T09:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T09:16:11+00:00","articleBody":"    Selon vous, une recomposition du centre droite est-elle envisag\u00e9e afin d'apporter \u00e0 la prochaine assembl\u00e9e un soutien \u00e0 la majorit\u00e9 au sein d'une coalition? LREM a-t'il les moyens d'\u00eatre majoritaire sans l'aide de la droite mod\u00e9r\u00e9e?    patrut         C\u2019est l\u2019un des enjeux des semaines \u00e0 venir. Emmanuel Macron a appel\u00e9 de ses v\u0153ux une grande union allant du centre gauche au centre droit. Mais ses partenaires, \u00e0 commencer par Fran\u00e7ois Bayrou et Edouard Philippe, n\u2019ont pas sp\u00e9cialement envie d\u2019\u00eatre solubles dans le macronisme. Le second en particulier, qui lorgne 2027, doit essayer de se construire une assise politique, en r\u00e9cup\u00e9rant la main sur cet espace laiss\u00e9 vacant par la descente aux enfers de LR. Les scores des \u00e9lus proches d\u2019Edouard Philippe seront \u00e0 scruter au soir des l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T09:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T09:12:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nEst-il envisageable qu'Emanuel Macron puisse se pr\u00e9senter une nouvelle fois \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2027 ?     S\u00e9bastien         A priori non, sauf si la Constitution venait \u00e0 \u00eatre modifi\u00e9e. Celle-ci fixe la limite pour une seule et m\u00eame personne \u00e0 deux mandats cons\u00e9cutifs depuis la r\u00e9vision constitutionnelle de 2008.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T09:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T09:10:03+00:00","articleBody":"    J'ai du mal \u00e0 comprendre les commentateurs politique qui affichent une victoire \u00e0 l Pyrrhus de Macron malgr\u00e9 un premier tour largement remport\u00e9 de m\u00eame que le second tour. La sociologie et la coh\u00e9rence des attentes de son socle \u00e9lectoral qui voisine les 30 % si il densifie un peu sa politique \u00e9lectoral sont quand m\u00eame sans commune mesure avec les attentes et aspirations heteroclites des deux blocs d opposition qui n ont pas grand chose en commun a part \u00eatre de gauche ou d'extr\u00eame droite. La situation \u00e9conomique a venir me semble \u00eatre plus pr\u00e9occupante que ses opposants    Furax         Bonjour Furax,          Nous n\u2019avons pas employ\u00e9 l\u2019expression de \u00ab\u00a0victoire \u00e0 la Pyrrhus\u00a0\u00bb de notre c\u00f4t\u00e9, mais force est de constater que la progression du score de l\u2019extr\u00eame droite est continue sur le long terme et que la possibilit\u00e9 de son accession au pouvoir est d\u00e9sormais ouverte. Emmanuel Macron avait lui-m\u00eame fix\u00e9 comme objectif, en\u00a02017, de faire baisser le RN. C\u2019est de ce point de vue l\u00e0 un \u00e9chec. Vous dites que le premier tour est \u00ab\u00a0largement\u00a0\u00bb remport\u00e9. C\u2019est une question de point de vue. Le v\u00f4tre se d\u00e9fend, bien s\u00fbr, si l\u2019on compare ce score aux affrontements traditionnels de second tour entre la gauche et la droite, qui se terminaient souvent autour de 52\/48. Mais si l\u2019on compare \u00e0 la victoire de Chirac face \u00e0 Jean-Marie Le Pen, ou \u00e0 celle de Macron en\u00a02017, ce qualificatif est plus difficile \u00e0 employer. Un dernier chiffre pour mesurer cette progression, au-del\u00e0 des pourcentages, celui du nombre de voix\u00a0: en\u00a02002, Jean-Marie Le Pen avait r\u00e9uni 5,5\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs au second tour\u00a0; Marine Le Pen a obtenu 13,3\u00a0millions de voix hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T09:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T09:02:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, Le Monde s'est positionn\u00e9 ces derniers jours en faveur du pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu, quelle sera sa position pour le scrutin de juin ?\r\n    Thomas de Lille         Bonjour Thomas,          Le Monde s\u2019est effectivement positionn\u00e9 au second tour en appelant \u00e0 voter Emmanuel Macron pour faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, via un \u00e9ditorial du directeur, J\u00e9r\u00f4me Fenoglio. Au premier tour, fid\u00e8le \u00e0 sa tradition, Le Monde n\u2019avait pas exprim\u00e9 de pr\u00e9f\u00e9rence, faisant valoir simplement que deux candidats parmi les principaux \u00e9taient incompatibles avec les valeurs de notre journal\u00a0: Marine Le Pen et Eric Zemmour.          Pour les l\u00e9gislatives, je ne peux pr\u00e9juger de la position du Monde, celle-ci \u00e9tant d\u00e9battue par l\u2019ensemble des journalistes dans des comit\u00e9s de r\u00e9daction qui se tiennent avant les \u00e9lections. L\u2019observation des pr\u00e9c\u00e9dents comit\u00e9s d\u00e9gage, cependant, deux lignes de conduite\u00a0: nous n\u2019avons pas pour coutume d\u2019appeler \u00e0 voter pour des candidats au premier tour d\u2019une \u00e9lection\u00a0; nous avons appel\u00e9 en toutes circonstances \u00e0 faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, sans ambigu\u00eft\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T09:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T08:53:59+00:00","articleBody":"    Pourquoi Marine Le Pen est-elle autant majoritaire dans les d\u00e9partements d'outre mer ? C'est un revirement.    Xav         Bonjour Xav,          Ces territoires ont chacun leurs sp\u00e9cificit\u00e9s, et on constate par exemple que le score de Marine Le\u00a0Pen est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 dans les Antilles et un peu moins \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, o\u00f9 elle l\u2019emporte d\u2019une courte t\u00eate. Dans les Antilles, on peut affirmer que la gestion de la crise sanitaire a particuli\u00e8rement jou\u00e9, avec une forte proportion de personnes oppos\u00e9es au vaccin ou au passe vaccinal. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a une agr\u00e9gation des votes antisyst\u00e8me dans des territoires qui s\u2019estiment d\u00e9laiss\u00e9s ou maltrait\u00e9s. Vous pouvez lire \u00e0 ce sujet l\u2019analyse de notre correspondant en Martinique, Jean-Michel Hauteville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T08:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T08:49:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on une id\u00e9e du premier ministre qui pourrait \u00eatre nomm\u00e9 et au-del\u00e0 de son nom (vous n'\u00eates pas madame Irma...) quel serait le cahier de charges pour le d\u00e9signer ?    fiatlux         Bonjour Fiatlux,          N\u2019\u00e9tant effectivement pas devin, je ne me lancerai pas dans le petit jeu des pronostics. La d\u00e9cision appartient enti\u00e8rement \u00e0 Emmanuel Macron, et ceux qui pr\u00e9tendent avoir des informations l\u00e0-dessus sont bien audacieux. En revanche, on peut effectivement dresser le portrait-robot du candidat \u00ab\u00a0id\u00e9al\u00a0\u00bb, qui serait une candidate pour commencer\u00a0: la Ve\u00a0R\u00e9publique n\u2019a connu qu\u2019une femme premi\u00e8re ministre, Edith Cresson, pour une p\u00e9riode tr\u00e8s courte d\u2019\u00e0 peine dix mois. Il serait plus que louable de changer cet \u00e9tat de fait. Par ailleurs, outre toutes les qualit\u00e9s que doit poss\u00e9der un premier ministre (leadership, sens du dialogue, ma\u00eetrise des dossiers, connaissance du pays\u2026), Emmanuel Macron a annonc\u00e9 que le futur titulaire du poste serait charg\u00e9 de la planification \u00e9cologique. Il faudra donc trouver une personnalit\u00e9 sensible \u00e0 ces questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T08:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T08:44:01+00:00","articleBody":"    Est-ce que Marine Le Pen a adress\u00e9 un message de f\u00e9licitations \u00e0 M. Macron , vainqueur de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle . A-t-elle eu cette correction ?     abHan         Bonjour,          Pas lors de son discours peu apr\u00e8s 20\u00a0heures. Notre journaliste, Ivanne Trippenbach, raconte cette rupture avec la tradition d\u00e9mocratique. En revanche, la candidate du RN a appel\u00e9 le chef de l\u2019Etat directement apr\u00e8s les r\u00e9sultats. Le contenu de la conversation n\u2019a pas filtr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T08:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T08:42:11+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Les m\u00e9dias parlent que Macron est le premier pr\u00e9sident d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu hors de p\u00e9riode de cohabitation. \u00c7a veux dire quoi exactement ? Je vous remercie pour votre r\u00e9ponse.    Eve          Bonjour Eve,          Jacques Chirac, au moment de sa r\u00e9\u00e9lection en\u00a02002, sortait d\u2019une p\u00e9riode de cohabitation, avec Lionel Jospin comme premier ministre depuis 1997. Idem pour Fran\u00e7ois Mitterrand, qui avait battu en\u00a01988 Jacques Chirac, alors premier ministre depuis deux ans. Ils avaient pu faire campagne sans avoir \u00e0 assumer le bilan de la gestion du pays, aux mains de l\u2019opposition. Charles de Gaulle avait lui \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en\u00a01965 tout en disposant d\u00e9j\u00e0 d\u2019une majorit\u00e9, mais sa pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection (1958) ne s\u2019\u00e9tait pas faite au suffrage universel. Tous les autres pr\u00e9sidents en exercice ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 \u00eatre r\u00e9\u00e9lus (Giscard, Sarkozy) ou n\u2019ont pas pu se repr\u00e9senter (Hollande ou encore Pompidou, mort en fonction).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T08:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T08:36:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne comprends pas pourquoi les \u00e9cologistes et les socialistes pourraient s'allier \u00e0 la FI au programme si radical. Merci pour votre \u00e9clairage    Marc         Pour l\u2019instant, les socialistes sont exclus des discussions, m\u00eame si des contacts informels existent entre les dirigeants. Ce sont les \u00e9cologistes qui n\u00e9gocient le plus ardemment, comme les communistes et le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA). Il y a trois groupes de travail, sur les candidats, sur la strat\u00e9gie et sur le programme. Sur ce dernier point, justement, chaque camp va devoir mettre de l\u2019eau dans son vin pour parvenir \u00e0 un accord mais LFI est \u00e9videmment en position de force apr\u00e8s le premier tour. Les questions internationales, qui sont celles qui divisent le plus, n\u2019ont pour le moment pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es. Tous les d\u00e9tails sur les tractations en cours sont \u00e0 retrouver sous la plume de Julie Carriat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T08:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T08:26:00+00:00","articleBody":"    Quand sera nomm\u00e9 le prochain 1er ministre ? Des pistes \u00e9voqu\u00e9es ?     Hugo          Bonjour Hugo,          Le prochain premier ministre devrait \u00eatre nomm\u00e9 d\u00e9but mai, pour lui permettre de mener la campagne des l\u00e9gislatives. Tous les d\u00e9tails sur le calendrier des prochains jours, avec la proclamation des r\u00e9sultats officiels, la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019investiture, etc., est \u00e0 retrouver dans cet article de notre journaliste charg\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif, Alexandre Lemari\u00e9.                    Lire aussi :  Quel programme pour Macron apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T08:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T08:22:22+00:00","articleBody":"    A t'on d\u00e9j\u00e0 des sondages sur le r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives ?    Ouf         Bonjour Ouf,          Non, nous n\u2019avons pas de sondage \u00e0 ce stade\u2026 et c\u2019est heureux. Il vaut mieux se m\u00e9fier des enqu\u00eates d\u2019opinion r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 chaud, alors que la situation politique n\u2019est pas d\u00e9cant\u00e9e, que les alliances pour pr\u00e9senter les candidats ne sont pas arr\u00eat\u00e9es. Il est courant de transposer le premier tour de la pr\u00e9sidentielle pour observer ce que cela donne, circonscription par circonscription. C\u2019est \u00e9videmment un indicateur, avec les trois forces principales que sont La R\u00e9publique en marche (LRM), le Rassemblement national (RN) et La France insoumise (LFI). Mais cela a aussi ses limites\u00a0: \u00e7a ne prend pas en compte l\u2019\u00e9quation locale, l\u2019\u00e9ventuelle prime au d\u00e9put\u00e9 sortant, l\u2019\u00e9ventuelle prime au vainqueur de la pr\u00e9sidentielle qu\u2019on avait observ\u00e9e en 2017\u2026 Bref, il faut attendre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T08:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T08:20:08+00:00","articleBody":"    Qui a f\u00e9licit\u00e9 Emmanuel Macron pour sa r\u00e9\u00e9lection ?    Alex         Bonjour Alex,          A peu pr\u00e8s tous les dirigeants mondiaux, dont le dernier en date n\u2019est autre que Vladimir Poutine\u2026 Le pr\u00e9sident russe a adress\u00e9 ce message\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous souhaite sinc\u00e8rement du succ\u00e8s dans votre action publique, ainsi qu\u2019une bonne sant\u00e9.\u00a0\u00bb Xi Jinping a \u00e9galement envoy\u00e9 ses f\u00e9licitations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T08:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T08:17:46+00:00","articleBody":"     Nicolas Chapuis, directeur adjoint de la r\u00e9daction du Monde, r\u00e9pond d\u00e8s maintenant \u2013 et pendant une heure \u2013 \u00e0 vos interrogations sur les le\u00e7ons politiques \u00e0 tirer du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\u00a0Posez-lui vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Nicolas Chapuis commence","dateModified":"2022-04-25T08:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T08:14:11+00:00","articleBody":"     Le 24\u00a0avril, les suffrages n\u2019ont fait qu\u2019accentuer les \u00e9carts entre les positions acquises d\u00e8s le premier tour par les deux finalistes. Ce qui conforte l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un vote d\u2019opposition \u00e0 l\u2019un ou l\u2019autre des deux candidats comme ayant constitu\u00e9 la motivation principale de l\u2019\u00e9lectorat qui s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 le 24\u00a0avril.          Une analyse de Patrick Roger et Mariama Darame, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le vote d\u2019opposition, moteur du second tour                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vote \u00ab\u00a0contre\u00a0\u00bb comme moteur du second tour","dateModified":"2022-04-25T08:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T08:00:02+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron parle devant les m\u00e9dias et ses partisans apr\u00e8s l\u2019annonce du r\u00e9sultat du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sur le Champ-de-Mars, \u00e0 Paris, dimanche 24\u00a0avril. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/2ee6d81_1650840782652-macron-2e-tour-31.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T08:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T07:57:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a adress\u00e9, lundi, ses f\u00e9licitations \u00e0 son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, r\u00e9\u00e9lu la veille, lui souhaitant du \u00ab\u00a0succ\u00e8s\u00a0\u00bb pour son nouveau mandat, en d\u00e9pit des vives tensions li\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, selon le Kremlin.          \u00ab\u00a0Je vous souhaite sinc\u00e8rement du succ\u00e8s dans votre action publique, ainsi qu\u2019une bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine dans un t\u00e9l\u00e9gramme envoy\u00e9 \u00e0 M. Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine adresse ses f\u00e9licitations \u00e0 Emmanuel Macron et lui souhaite du \u00ab\u00a0succ\u00e8s\u00a0\u00bb pour son...","dateModified":"2022-04-25T08:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T07:49:34+00:00","articleBody":"     Quelles sont les enseignements apport\u00e9s par la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident sortant\u00a0? Que signifient les scores du second tour, y compris pour l\u2019extr\u00eame droite\u00a0? Quelle sera la marge de man\u0153uvre politique du pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu\u00a0? Nicolas Chapuis, directeur adjoint de la r\u00e9daction du Monde, r\u00e9pondra \u00e0 vos interrogations sur le sujet pendant une heure, \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a015.          Posez vos questions d\u00e8s maintenant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles le\u00e7ons tirer de la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Nicolas Chapuis, di...","dateModified":"2022-04-25T08:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T07:32:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a envoy\u00e9 lundi un message \u00e0 son homologue fran\u00e7ais Emmanuel Macron pour le \u00ab\u00a0f\u00e9liciter\u00a0\u00bb de sa r\u00e9\u00e9lection, a rapport\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision chinoise CCTV.          \u00ab\u00a0Je souhaite continuer \u00e0 travailler avec le pr\u00e9sident Macron pour d\u00e9fendre (\u2026), comme depuis l\u2019\u00e9tablissement de nos relations diplomatiques, les principes d\u2019ind\u00e9pendance, de compr\u00e9hension mutuelle, de clairvoyance et d\u2019avantages mutuels\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident chinois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Xi Jinping \u00ab\u00a0f\u00e9licite\u00a0\u00bb Emmanuel Macron pour sa r\u00e9\u00e9lection ","dateModified":"2022-04-25T07:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T07:28:48+00:00","articleBody":"      Mercredi 27\u00a0avril\u00a0: la proclamation des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs par le Conseil constitutionnel          Entre le 27\u00a0avril et le 13\u00a0mai\u00a0: l\u2019investiture du pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu          A partir de la fin de semaine\u00a0: la d\u00e9mission du gouvernement          12\u00a0juin\u00a0et 19\u00a0juin\u00a0: \u00e9lections l\u00e9gislatives           Pour en savoir plus, d\u00e9couvrez cet article d\u2019El\u00e9a Pommiers\u00a0:                    Lire aussi :  Emmanuel Macron r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident\u00a0: quelles sont les prochaines \u00e9tapes jusqu\u2019aux l\u00e9gislatives\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prochains rendez-vous post-\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ","dateModified":"2022-04-25T07:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T07:13:49+00:00","articleBody":"    Avez-vous deja les chiffres du votes blanc et nul ?    marcel         Bonjour,          Les votes blancs ont atteint 6,35\u00a0% des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s tandis que les nuls en repr\u00e9sentent 2,25\u00a0%. Les deux votes ont recul\u00e9 en proportion par rapport \u00e0 2017.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T07:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T07:12:04+00:00","articleBody":"     Moins de 3\u00a0000\u00a0soutiens ont assist\u00e9 \u00e0 la courte soir\u00e9e donn\u00e9e en l\u2019honneur du vainqueur du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dans une ambiance sage.                    Lire aussi :  Une f\u00eate pour Emmanuel Macron exp\u00e9di\u00e9e sur le Champ-de-Mars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le Champ-de-Mars, l\u2019all\u00e9gresse a parfois sembl\u00e9 forc\u00e9e","dateModified":"2022-04-25T07:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T07:09:37+00:00","articleBody":"     Gabriel Attal, porte-parole du gouvernement et soutien d\u2019Emmanuel\u00a0Macron, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de BFM-TV-RMC ce matin. Il est revenu sur les sujets prioritaires du prochain quinquennat, le pouvoir d\u2019achat d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 ou encore la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9ducation, autour d\u2019une m\u00e9thode nouvelle de concertation qui \u00ab\u00a0sera d\u00e9clin\u00e9e par les ministres\u00a0\u00bb, une fois le nouveau gouvernement form\u00e9.          A propos des r\u00e9sultats du second tour \u2013 victoire de M. Macron avec 16 points d\u2019avance sur Marine Le\u00a0Pen, moins qu\u2019en\u00a02017, avec une part d\u2019\u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 pour faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite et une abstention tr\u00e8s forte, \u00e0 28\u00a0% \u2013, M.\u00a0Attal a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, comme le pr\u00e9sident \u00e9lu l\u2019a affirm\u00e9 hier soir, que cela \u00ab\u00a0oblige\u00a0\u00bb le prochain gouvernement et le chef de l\u2019Etat\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a \u00e9videmment de sa part une reconnaissance pour les Fran\u00e7ais qui l\u2019ont r\u00e9\u00e9lu et qui, \u00e0 ce titre-l\u00e0, ont fait un choix historique. (\u2026) Et puis, il y a aussi une responsabilit\u00e9 face \u00e0 ce r\u00e9sultat historique, c\u2019est, \u00e9videmment, de tenir compte du climat politique et de ce qu\u2019on a aper\u00e7u dans ces \u00e9lections.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident aura l\u2019occasion de s\u2019exprimer, le gouvernement aussi. On est au lendemain de l\u2019\u00e9lection, les r\u00e9sultats n\u2019ont m\u00eame pas encore \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s par le Conseil constitutionnel, mais on tient toujours compte des enseignements d\u2019une \u00e9lection\u00a0\u00bb, a poursuivi le porte-parole.          Quant au sujet de Jean-Luc M\u00e9lenchon, arriv\u00e9 troisi\u00e8me lors du premier tour et qui compte devenir premier ministre \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Gabriel Attal a r\u00e9torqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, une \u00e9lection qu\u2019il ne gagne pas est une \u00e9lection qui n\u2019existe pas. Donc, on a cette habitude-l\u00e0. Maintenant, il y aura une campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Moi, je suis convaincu que les Fran\u00e7ais donneront au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique les moyens d\u2019agir pour les prot\u00e9ger, avec une majorit\u00e9 [\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale].\u00a0\u00bb        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On tient toujours compte des enseignements d\u2019une \u00e9lection\u00a0\u00bb, affirme Gabriel Attal, qui se dit co...","dateModified":"2022-04-25T07:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T07:02:23+00:00","articleBody":"     De la gauche radicale \u00e0 la droite r\u00e9publicaine, la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron amplifie une mutation forc\u00e9e, entam\u00e9e d\u00e8s les r\u00e9sultats du premier tour. Nos journalistes Laurent Telo, Julie Carriat et Sarah Belouezzane analysent les premiers mouvements ce matin\u00a0:         L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle ouvre une semaine d\u00e9cisive pour les socialistes et les \u00e9cologistes | Le Parti socialiste et Europe Ecologie-Les Verts, soulag\u00e9s par la d\u00e9faite de Marine Le\u00a0Pen, ont d\u00e9sormais les yeux tourn\u00e9s vers les \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec un d\u00e9bat central\u00a0: l\u2019alliance ou pas avec La France insoumise.          LFI et le PCF prennent acte de la victoire de Macron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle mais r\u00eavent de revanche aux l\u00e9gislatives | Si Jean-Luc M\u00e9lenchon a jug\u00e9 le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0mal \u00e9lu\u00a0\u00bb, Fabien Roussel a, lui, regrett\u00e9 le score sans pr\u00e9c\u00e9dent de l\u2019extr\u00eame droite. Derri\u00e8re ce r\u00e9sultat, tous \u00e0 gauche esp\u00e8rent la conclusion d\u2019un accord pour les l\u00e9gislatives, d\u00e8s cette semaine.          Rejoindre Macron ou rester dans l\u2019opposition\u00a0? A droite, les divisions chez Les R\u00e9publicains apparaissent d\u00e8s la soir\u00e9e \u00e9lectorale | Christian Jacob, le pr\u00e9sident de LR, a insist\u00e9, dimanche soir, sur les diff\u00e9rences entre son parti et la majorit\u00e9 sortante, quand d\u2019autres figures du mouvement appelaient au contraire \u00e0 \u00ab\u00a0tendre la main\u00a0\u00bb au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019opposition \u00e0 Emmanuel Macron, une recomposition lanc\u00e9e dans la perspective des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-04-25T07:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T06:46:47+00:00","articleBody":"               Voir aussi :  R\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le r\u00e9sum\u00e9 vid\u00e9o du second tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T06:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T06:42:02+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France Inter, lundi, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand, a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e9videmment l\u2019extr\u00eame droite incarn\u00e9e par Marine Le Pen a progress\u00e9\u00a0\u00bb entre 2017 et 2022 dans les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Tout en relativisant, selon lui, le fait que le niveau atteint par le Rassemblement national soit un r\u00e9el signe d\u2019adh\u00e9sion des \u00e9lecteurs aux id\u00e9es de Mme\u00a0Le Pen. \u00ab\u00a0Aussi vrai que je crois que les propositions de Marine Le Pen \u00e9taient des propositions d\u2019extr\u00eame droite, je ne crois pas une demi-seconde qu\u2019il y ait 40\u00a0% des Fran\u00e7ais qui se situent \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a des personnes qui se sont servies du bulletin Marine Le Pen pour dire\u00a0: \u201cnous ne sommes pas satisfaits. Il faut changer des choses, il faut changer de pr\u00e9sident\u201d\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Richard Ferrand. Quelques minutes plus tard, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pr\u00e9sente un changement de strat\u00e9gie dans la pratique du pouvoir par l\u2019ex\u00e9cutif et les parlementaires, qu\u2019il dit avoir th\u00e9oris\u00e9e\u00a0: le \u00ab\u00a0grand d\u00e9bat permanent\u00a0\u00bb, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 par Emmanuel Macron depuis plusieurs semaines. \u00ab\u00a0Lorsqu\u2019un texte qui touche fortement la vie des Fran\u00e7ais vient \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, il faut que les d\u00e9put\u00e9s aillent, comme on fait une tourn\u00e9e \u00e9lectorale, si je puis dire, discuter avec les Fran\u00e7ais et expliquer pourquoi on veut faire ce texte\u00a0\u00bb, expose-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne crois pas une demi-seconde qu\u2019il y ait 40\u00a0% des Fran\u00e7ais qui se situent \u00e0 l\u2019extr\u00eame droi...","dateModified":"2022-04-25T06:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T06:32:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, auriez vous les r\u00e9sultats \u00e0 l\u2019\u00e9tranger?\r\n\r\nMerci par avance!     Liligaro         Bonjour aux expats qui nous suivent,          Vous pouvez retrouver juste ici les r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s du scrutin pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger. Emmanuel Macron est arriv\u00e9 en t\u00eate avec 86,14\u00a0% contre 13,86\u00a0% pour Marine Le Pen, avec une participation \u00e0 38,62\u00a0% des inscrits.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T06:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T06:13:55+00:00","articleBody":"     Louis Aliot, maire (Rassemblement national, RN) de Perpignan et soutien de Marine Le Pen, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de France Inter ce matin \u00e0 7\u00a0h\u00a045. Il est revenu sur la nette d\u00e9faite de sa candidate, en progression par rapport \u00e0 2017 mais seize points derri\u00e8re M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0Il y a de la d\u00e9ception, c\u2019est s\u00fbr. Mais on peut maintenant regarder toutes les fractures qui sont en train de diviser le pays\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir, avant d\u2019ajouter\u00a0:  \u00ab\u00a0Quand on regarde d\u2019o\u00f9 on vient, c\u2019est une victoire. Et surtout, contre tout le monde\u00a0: les milieux journalistique, \u00e9conomique, syndical, associatif, religieux.\u00a0\u00bb          A l\u2019unisson des cadres du RN pr\u00e9sents hier soir sur les plateaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, M.\u00a0Aliot a accus\u00e9 ce matin le candidat de la France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, arriv\u00e9 troisi\u00e8me au premier tour, d\u2019avoir aid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident sortant\u00a0: \u00ab\u00a0M.\u00a0Macron peut dire merci \u00e0 M. M\u00e9lenchon.\u00a0\u00bb Il a attaqu\u00e9 la figure de gauche en le renvoyant \u00e0 son souhait de devenir premier ministre en obtenant une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s, affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Tout \u00e7a c\u2019est du r\u00eave.\u00a0\u00bb          Pour les l\u00e9gislatives, l\u2019\u00e9dile de Perpignan estime surtout qu\u2019Emmanuel Macron sera en difficult\u00e9 pour rassembler une majorit\u00e9 et que le RN pourra s\u2019assurer a minima d\u2019avoir un groupe \u2013 le parti ne compte aujourd\u2019hui que huit d\u00e9put\u00e9s, et il en faut au moins quinze pour former un groupe.          Quant aux propos tenus hier soir par Eric Zemmour \u2013 \u00ab\u00a0C\u2019est la huiti\u00e8me fois que la d\u00e9faite frappe le nom de Le\u00a0Pen\u00a0\u00bb \u2013, Louis Aliot a attaqu\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement le principal concurrent \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite de Marine Le Pen, lui conseillant d\u2019avoir plus \u00ab\u00a0d\u2019humilit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0:           Je lui r\u00e9ponds qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 un homme du syst\u00e8me toute sa vie, voil\u00e0. Quand on a \u00e9t\u00e9 journaliste du Figaro, qu\u2019on a soutenu Chirac, qu\u2019on a vot\u00e9 deux fois Mitterrand, on essaye de ne pas faire la le\u00e7on aux autres. Dans l\u2019\u00e9tat o\u00f9 se trouve la France, je pense qu\u2019il faut qu\u2019il d\u00e9gonfle sa t\u00eate, qui est \u00e9norme, et qu\u2019il arr\u00eate d\u2019insulter les gens. Tout simplement parce que pour une premi\u00e8re, lui, on ne peut pas dire qu\u2019il ait brill\u00e9. Il devait quand m\u00eame arriver en t\u00eate et emporter le syst\u00e8me, il fait 7\u00a0% [au premier tour]. J\u2019estime qu\u2019il devrait \u00eatre tout simplement plus modeste, plus humble.           \u00ab\u00a0Je ne m\u2019attendais pas \u00e0 une attaque de sa part le soir du deuxi\u00e8me tour\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avant de noter\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne vois pas comment on pourrait faire une alliance en bonne et due forme avec Reconqu\u00eate\u00a0! aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis Aliot (RN) au sujet d\u2019Eric Zemmour\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il faut qu\u2019il d\u00e9gonfle sa t\u00eate, qui es...","dateModified":"2022-04-25T06:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T06:05:40+00:00","articleBody":"     Le directeur de campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle comme pour les l\u00e9gislatives \u00e0 venir, Manuel Bompard, a tout de suite tourn\u00e9 la page de la victoire d\u2019Emmanuel Macron sur France Inter, lundi matin, pour se projeter vers l\u2019ambition de La France insoumise d\u2019emporter la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Il y avait quelque chose \u00e0 faire, c\u2019\u00e9tait de faire en sorte que Mme Le Pen ne s\u2019empare pas du pays, c\u2019est chose faite\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par saluer le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant, il reste une chose \u00e0 faire, c\u2019est de faire en sorte qu\u2019Emmanuel Macron ne conserve pas le pouvoir et \u00e7a, c\u2019est l\u2019objectif que nous avons pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les promesses de prise en compte de rassemblement du pays de la part d\u2019Emmanuel Macron, je crois que plus personne ne les croit\u00a0\u00bb, a-t-il aussi consid\u00e9r\u00e9. \u00ab\u00a0La bataille n\u2019est pas termin\u00e9e, le combat n\u2019est pas fini, il y a un troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb, esp\u00e8re Manuel Bompard, avant de passer un message aux \u00e9lecteurs de Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en les exhortant \u00e0 reproduire leur vote le 12\u00a0juin prochain, ce qui permettrait, selon lui, aux candidats de L\u2019Union populaire de se qualifier au second tour dans 420 circonscriptions.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas dit non au Parti socialiste (\u2026), la balle est dans leur camp\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-il quant aux discussions en cours \u00e0 gauche pour un rapprochement autour de La France insoumise, tout en consid\u00e9rant qu\u2019une certaine \u00ab\u00a0coh\u00e9rence programmatique\u00a0\u00bb devait \u00eatre de mise, notamment des \u00ab\u00a0marqueurs d\u00e9cisifs\u00a0\u00bb du programme \u00ab\u00a0L\u2019Avenir en commun\u00a0\u00bb, dont la retraite \u00e0 60\u00a0ans, la VIe\u00a0R\u00e9publique, le blocage des prix, l\u2019augmentation du smic, la planification \u00e9cologique.          \u00ab\u00a0Et l\u2019Europe\u00a0?\u00a0\u00bb, lui demande L\u00e9a Salam\u00e9. \u00ab\u00a0Je crois que du c\u00f4t\u00e9 d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, l\u2019id\u00e9e de se regrouper autour d\u2019un principe de d\u00e9sob\u00e9issance europ\u00e9enne quand c\u2019est n\u00e9cessaire pour pouvoir appliquer notre programme n\u2019est pas un sujet qui les rebute et ils sont, je crois, sensibles \u00e0 cette discussion\u00a0\u00bb, r\u00e9pond Manuel Bompard, avant de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des points programmatiques sur lesquels on ne sera pas en capacit\u00e9 de se mettre d\u2019accord\u00a0; dans ce cas-l\u00e0, chacun conservera son programme, mais sur l\u2019essentiel, je crois qu\u2019on est en mesure de se regrouper.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard pour un rassemblement de la gauche autour de L\u2019Union populaire\u00a0: \u00ab\u00a0Le combat n\u2019est p...","dateModified":"2022-04-25T06:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#403001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T05:57:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas d\u2019\u00e9tat de gr\u00e2ce, Elisabeth Borne\u00a0\u00bb, a interrog\u00e9, autant que pr\u00e9venu, la journaliste de RTL Alba Ventura, qui recevait l\u2019actuelle ministre du travail et soutien d\u2019Emmanuel Macron, lundi matin. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on est bien conscient qu\u2019il y a effectivement un contexte dans le pays o\u00f9 il y a des fractures auxquelles il faut r\u00e9pondre\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu Elisabeth Borne, avant d\u2019estimer\u00a0: \u00ab\u00a0On s\u2019y est attach\u00e9 au cours du quinquennat. Ensuite, il y a eu beaucoup de crises, notamment la crise sanitaire qui a mobilis\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9nergie, mais qui a \u00e9t\u00e9 aussi l\u2019occasion de montrer aux Fran\u00e7ais qu\u2019on savait les prot\u00e9ger face \u00e0 des crises in\u00e9dites.\u00a0\u00bb          Alba Ventura revient ensuite sur la possibilit\u00e9 que Mme Borne soit nomm\u00e9e \u00e0 Matignon en remplacement de Jean Castex, qui doit remettre la d\u00e9mission de son gouvernement dans les prochains jours. \u00ab\u00a0Devrais-je vous appeler madame la premi\u00e8re ministre, madame le premier ministre\u00a0?\u00a0\u00bb, demande la journaliste. \u00ab\u00a0Je crois que ce n\u2019est pas le sujet\u00a0\u00bb, esquive Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0Vous savez, je pense que ce qui est important, c\u2019est d\u2019entendre les Fran\u00e7ais, leurs inqui\u00e9tudes sur le pouvoir d\u2019achat, leurs attentes sur l\u2019\u00e9cologie. Je n\u2019ai pas de doute qu\u2019Emmanuel Macron trouvera l\u2019\u00e9quipe pour mener ce projet.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne sur l\u2019absence d\u2019\u00e9tat de gr\u00e2ce pour le nouveau quinquennat\u00a0: \u00ab\u00a0On est bien conscie...","dateModified":"2022-04-25T06:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T05:54:08+00:00","articleBody":"     Comme ce fut le cas pour Fran\u00e7ois Mitterrand en\u00a01988 et Jacques Chirac en\u00a02002, il n\u2019y aura pas de c\u00e9r\u00e9monie de passation de pouvoir mais une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019investiture, qui doit marquer le d\u00e9but du nouveau quinquennat. Celle-ci aura lieu entre la proclamation officielle des r\u00e9sultats par le Conseil constitutionnel, pr\u00e9vue mercredi 27\u00a0avril (ou le lendemain), et la fin officielle du mandat de l\u2019actuel pr\u00e9sident, le 13\u00a0mai.          Dans la foul\u00e9e, comme il y a cinq\u00a0ans, les premiers d\u00e9placements de M. Macron l\u2019am\u00e8neront \u00e0 rendre visite \u00e0 des soldats bless\u00e9s en op\u00e9ration, puis \u00e0 rencontrer le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 Berlin.          Le choix d\u2019un nouveau premier ministre pour prendre la suite de Jean Castex devrait \u00eatre rendu public \u00e0 partir du lundi 2\u00a0mai.          Les premiers chantiers de r\u00e9forme seront alors lanc\u00e9s avec, en priorit\u00e9, \u00ab\u00a0un paquet pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. Quant \u00e0 la r\u00e9forme la plus sensible, celle des retraites, afin de reculer l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 65\u00a0ans de mani\u00e8re progressive, M.\u00a0Macron souhaite la lancer \u00ab\u00a0d\u00e8s l\u2019automne prochain\u00a0\u00bb en privil\u00e9giant, au pr\u00e9alable, \u00ab\u00a0la concertation avec les partenaires sociaux\u00a0\u00bb.          En parall\u00e8le, il entend \u00e9galement lancer d\u00e8s cette ann\u00e9e les consultations dans plusieurs domaines\u00a0: \u00e9cole, sant\u00e9, autonomie, justice. Sans compter la convention citoyenne \u00e0 mener sur la fin de vie ou la commission transpartisane, qu\u2019il entend installer sur la r\u00e9forme des institutions.          Un article d\u2019Alexandre Lemari\u00e9, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Quel programme pour Macron apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la victoire d\u2019Emmanuel Macron avec 58,54\u00a0% des voix, \u00e0 quoi ressemblera la suite\u00a0? ","dateModified":"2022-04-25T06:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T05:39:55+00:00","articleBody":"     Treize millions six cent mille \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, soit 28\u00a0% du corps \u00e9lectoral, se sont abstenus lors du second tour, un record depuis 1969, tandis que les votes blancs (6,35\u00a0%) et nuls (2,25\u00a0%) ont recul\u00e9 en proportion par rapport \u00e0 2017.          A quoi ressembleraient les r\u00e9sultats du second tour si l\u2019abstention et les votes blancs et nuls \u00e9taient pris en compte\u00a0?          Si le vote blanc \u00e9tait reconnu \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, M.\u00a0Macron n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 58,5\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s mais avec 54,7\u00a0% des votes reconnus, 41,5\u00a0% pour Mme\u00a0Le Pen (contre 38,8\u00a0% en prenant en compte les votes blancs) et 6,5\u00a0% pour le vote blanc          Si l\u2019on ajoute les bulletins nuls et l\u2019abstention, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu qu\u2019avec 38,5\u00a0% des suffrages parmi les inscrits.          Visualisez ces projections, gr\u00e2ce \u00e0 Pierre Breteau, juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Les r\u00e9sultats du second tour de la pr\u00e9sidentielle si abstention et votes blancs et nuls \u00e9taient pris en compte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A quoi ressembleraient les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle si l\u2019abstention, les votes blancs...","dateModified":"2022-04-25T06:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T05:31:07+00:00","articleBody":"    Nous comprenons bien que l'enjeu des l\u00e9gislatives est d\u00e9j\u00e0 crucial. Or, en cas de r\u00e9sultat d\u00e9favorable pour le gouvernement, y a-t-il une r\u00e8gle concernant la dissolution de l'Assembl\u00e9e Nationale par le Pr\u00e9sident ? Techniquement, un Pr\u00e9sident peut-il la dissoudre plusieurs fois cons\u00e9cutives tant que le r\u00e9sultat ne lui convient pas ?    NKR         Bonjour\u00a0!          Le pr\u00e9sident peut prononcer la dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale (art.\u00a012 de la Constitution) apr\u00e8s avoir consult\u00e9 le premier ministre et les pr\u00e9sidents des deux assembl\u00e9es, mais il n\u2019est pas oblig\u00e9 de tenir compte de leurs avis. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es ont, alors, lieu entre vingt et quarante\u00a0jours apr\u00e8s la dissolution.          Toutefois, la dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e est impossible dans trois cas de figure\u00a0:         Dans l\u2019ann\u00e9e qui suit une premi\u00e8re dissolution\u00a0;          lorsque les pouvoirs de crise de l\u2019article\u00a016 sont appliqu\u00e9s\u00a0;          pendant les p\u00e9riodes d\u2019int\u00e9rim de la pr\u00e9sidence.           Imaginons qu\u2019une dissolution intervienne quelque temps apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, si Emmanuel Macron n\u2019obtient pas une majorit\u00e9 lors des scrutins du 12 et 19\u00a0juin\u00a0: il ne pourra pas, \u00e0 la suite de celle-ci, user de son droit de dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pendant un an.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T05:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T05:26:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident sortant l\u2019a emport\u00e9 face \u00e0 la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen. Mais, malgr\u00e9 la nette avance d\u2019Emmanuel Macron, le score de l\u2019extr\u00eame droite n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 dans une \u00e9lection nationale sous la Ve\u00a0R\u00e9publique. Un retour en podcast sur la soir\u00e9e du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec l\u2019analyse de Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au Monde, \u00e0 \u00e9couter ici\u00a0:                    Lire aussi :  Emmanuel Macron r\u00e9\u00e9lu\u00a0: que retenir du second tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection et projection dans l\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-04-25T05:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T05:18:14+00:00","articleBody":"    Des rumeurs disaient que Macron dissoudrerait l\u2019assembl\u00e9e nationale pour anticiper les l\u00e9gislatives et ne pas laisser le temps \u00e0 l\u2019opposition de faire campagne, avez-vous des infos \u00e0 ce sujet?    Arthur         Bonjour,          Emmanuel Macron a balay\u00e9 cette possibilit\u00e9, bien qu\u2019envisag\u00e9e \u00e0 un moment donn\u00e9 par la majorit\u00e9, dans une interview accord\u00e9e au Figaro le 6\u00a0avril dernier.          \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine et la situation internationale ont des cons\u00e9quences sur la vie de nos compatriotes et sur celle de nos entreprises. Dans ce contexte, pouvoir r\u00e9unir le Parlement en cas d\u2019urgence me para\u00eet important, ce qui ne serait pas possible en cas de dissolution. Par ailleurs, il ne faut pas donner \u00e0 nos compatriotes le sentiment que l\u2019on jouerait avec le calendrier \u00e9lectoral. D\u2019autant que ce calendrier a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant. Enfin, une dissolution n\u2019avancerait le scrutin que de quinze jours \u00e0 peine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T05:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T05:14:07+00:00","articleBody":"     La r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident sortant, dimanche, doit moins aux promesses lanc\u00e9es en\u00a02017 qu\u2019\u00e0 une recherche de stabilit\u00e9 et \u00e0 un rejet de l\u2019extr\u00eame droite.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron, de la \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb \u00e0 la continuit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u2019abord reconnu pour sa capacit\u00e9 \u00e0 encaisser les crises","dateModified":"2022-04-25T05:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T04:56:28+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVladimir Poutine \u00e0 t\u2019il f\u00e9licit\u00e9 Macron pour sa r\u00e9\u00e9lection ?    Krunchy          Bonjour Krunchy,          Aucune communication officielle n\u2019est pour l\u2019instant venue du Kremlin depuis les r\u00e9sultats de la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron.          En revanche, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a adress\u00e9 dans la soir\u00e9e un message \u00e0 son homologue fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0F\u00e9licitations \u00e0 Emmanuel Macron, un vrai ami de l\u2019Ukraine, pour sa r\u00e9\u00e9lection\u00a0!\u00a0\u00bb a tweet\u00e9 M. Zelensky en fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Je lui souhaite de nouveaux succ\u00e8s pour le bien du peuple [fran\u00e7ais]. J\u2019appr\u00e9cie son soutien et je suis convaincu que nous avan\u00e7ons ensemble vers de nouvelles victoires communes. Vers une Europe forte et unie\u00a0!\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.          MM. Macron et Zelensky se sont entretenus \u00e0 de nombreuses reprises depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et la France a livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des armes pour au moins 100\u00a0millions d\u2019euros, notamment des missiles antichars Milan et des canons Caesar.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T05:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T04:50:11+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le discours d\u2019Emmanuel Macron au Champ-de-Mars en vid\u00e9o","dateModified":"2022-04-25T04:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T04:48:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a tweet\u00e9, dimanche soir, un message dans lequel il s\u2019est r\u00e9joui de la victoire d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0F\u00e9licitations \u00e0 Emmanuel Macron pour sa r\u00e9\u00e9lection\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit en amorce.           La France est notre plus ancien alli\u00e9 et un partenaire-cl\u00e9 pour relever les d\u00e9fis mondiaux. Je me r\u00e9jouis de la poursuite de notre coop\u00e9ration \u00e9troite, notamment pour soutenir l\u2019Ukraine, d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie et lutter contre le changement climatique.                     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a \u00e9galement f\u00e9licit\u00e9 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Nous sommes impatients de poursuivre notre \u00e9troite coop\u00e9ration avec la France sur les d\u00e9fis mondiaux, en renfor\u00e7ant notre alliance et notre amiti\u00e9 longue et robuste\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, qui \u00e9tait, dimanche, en d\u00e9placement \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden et Antony Blinken f\u00e9licitent Emmanuel Macron pour sa r\u00e9\u00e9lection","dateModified":"2022-04-25T05:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T04:45:29+00:00","articleBody":"     A peine les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise connus, dimanche 24\u00a0avril, les messages de f\u00e9licitations \u00e0 Emmanuel Macron sont venus de toute l\u2019Europe.          De Lisbonne \u00e0 Berlin, de Rome \u00e0 Luxembourg, de La\u00a0Haye \u00e0 Bruxelles, d\u2019Helsinki \u00e0 Bucarest, de Madrid \u00e0 Varsovie, des pays baltes \u00e0 la Scandinavie, les chefs d\u2019Etat ou de gouvernement ont tweet\u00e9 pour les uns, publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour les autres, afin de dire leur soulagement. \u00ab\u00a0La victoire d\u2019Emmanuel\u00a0Macron (\u2026) est une magnifique nouvelle pour toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a\u00a0r\u00e9agi l\u2019Italien Mario Draghi, qui entretient avec Emmanuel Macron une relation de grande proximit\u00e9.          Il faut dire que les Europ\u00e9ens se sont inqui\u00e9t\u00e9s, \u00e0 l\u2019issue du premier tour du scrutin, le 10\u00a0avril, du score de Marine Le Pen, dont le programme s\u2019assimilait \u00e0 un \u00ab\u00a0Frexit\u00a0\u00bb qui ne disait pas son nom. En pleine guerre d\u2019Ukraine, ils redoutaient plus que jamais une victoire de la candidate du Rassemblement national (RN).          D\u2019ailleurs, dans une d\u00e9marche in\u00e9dite, trois dirigeants sociaux-d\u00e9mocrates \u2013 l\u2019Allemand Olaf\u00a0Scholz, l\u2019Espagnol Pedro Sanchez et le Portugais Antonio Costa \u2013 avaient d\u00e9cid\u00e9 de s\u2019inviter dans la campagne fran\u00e7aise en publiant une tribune dans Le Monde, le 21\u00a0avril, afin de mettre en garde les Fran\u00e7ais sur les dangers de l\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Tes \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs ont aussi envoy\u00e9 aujourd\u2019hui un message fort en faveur de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui le chancelier allemand, dimanche 24\u00a0avril dans la soir\u00e9e.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron renforc\u00e9 sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne apr\u00e8s sa victoire \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron l\u2019Europ\u00e9en renforc\u00e9 \u00e0 Bruxelles","dateModified":"2022-04-25T04:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T04:36:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident sortant l\u2019a emport\u00e9 face \u00e0 la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen. Mais malgr\u00e9 la nette avance d\u2019Emmanuel Macron, le score de l\u2019extr\u00eame droite n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 dans une \u00e9lection nationale sous la Ve\u00a0R\u00e9publique. Retour en podcast sur la soir\u00e9e du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec l\u2019analyse de Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au Monde.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron r\u00e9\u00e9lu\u00a0: que retenir du second tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecoutez le podcast du second tour de la pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-04-25T04:37:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T04:32:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  R\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle : visualisez les votes commune par commune sur notre carte interactive                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats ville par ville gr\u00e2ce \u00e0 notre carte interactive","dateModified":"2022-04-25T04:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T04:30:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nl'INSEE donne comme nombre d'inscrits sur les listes electorales en France et a l'\u00e9tranger le chiffre de 48,7 Millions de fran\u00e7ais.\r\nDonc le calcul de l'abstention, en prenant les 32 Millions de votants serait de l'ordre de l'ordre de 35%.\r\nComment arrivons nous \u00e0 28% ?    M_E         Bonjour M_E,          Vous avez additionn\u00e9 les votes en faveur d\u2019Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour arriver au total de 32\u00a0millions de votants, mais vous avez omis de prendre en compte les votes blancs (2,22\u00a0millions) et nuls (790\u00a0000) qui, additionn\u00e9s, font environ trois\u00a0millions de votes suppl\u00e9mentaires.          Ce sont donc bien un peu plus de 35\u00a0millions de bulletins qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s dans les urnes sur 48,75\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs inscrits. Ce qui fait une participation de 72\u00a0% et une abstention de 28\u00a0%. Le compte est bon\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T05:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T04:25:49+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national (RN) a perdu pour la troisi\u00e8me fois, obtenant 41,46\u00a0% des suffrages contre 58,54\u00a0% pour Emmanuel Macron\u00a0; un \u00e9cart de 17\u00a0points. Mais avec Marine Le Pen, l\u2019extr\u00eame droite atteint dans la France de 2022 un niveau in\u00e9dit. Alors qu\u2019elle avait obtenu 33,90\u00a0% des suffrages en\u00a02017, elle progresse en cinq ans de plus de 7\u00a0points et r\u00e9colte plus de 13\u00a0millions de voix (contre 18,7\u00a0millions pour Emmanuel Macron et 15,4\u00a0millions de votes non exprim\u00e9s). De quoi faire passer sa d\u00e9faite pour un succ\u00e8s. Perdante, Marine Le Pen s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9clatante victoire\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les id\u00e9es que nous repr\u00e9sentons arrivent \u00e0 des sommets, a-t-elle estim\u00e9, et des millions de nos compatriotes ont fait le choix du camp national et du changement.\u00a0\u00bb Reste que la leader populiste a rat\u00e9 la marche du pouvoir, malgr\u00e9 sa normalisation apparente.                    Lire aussi :  Marine Le Pen, malgr\u00e9 une forte progression, signe le nouvel \u00e9chec de sa strat\u00e9gie \u00e0 la pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel \u00e9chec de sa strat\u00e9gie \u00e0 la pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-04-25T04:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T04:17:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live.\r\nQuelles sont les mesures court terme  voulu par M. Macron ? On se rappelle de la fin de l\u2019ISF, rapidement adopt\u00e9e apr\u00e8s sa premi\u00e8re victoire. Cdt,    lh2oren         Bonjour lh2oren,Emmanuel Macron a d\u00e9fini plusieurs \u00ab\u00a0chantiers prioritaires\u00a0\u00bb qu\u2019il souhaite lancer \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb ou au cours de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir. Parmi ceux-l\u00e0, la lutte pour le pouvoir d\u2019achat, qui a \u00e9t\u00e9 un des th\u00e8mes majeurs de cette campagne. M.\u00a0Macron a promis sur TF1, le 13\u00a0avril, de faire adopter, \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, une loi exceptionnelle pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, qui permettra notamment de r\u00e9indexer toutes les retraites sur l\u2019inflation \u2013 situ\u00e9e aux alentours de 4\u00a0% \u2013, ou d\u2019all\u00e9ger les charges pour les ind\u00e9pendants.          Le pr\u00e9sident promet aussi que ce texte contraindra les entreprises qui obtiennent de bons r\u00e9sultats \u00e0 verser un \u00ab\u00a0dividende salari\u00e9\u00a0\u00bb par deux moyens\u00a0: \u00ab\u00a0soit de l\u2019int\u00e9ressement participation, soit le versement d\u2019une prime de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. Cette prime \u2013 \u00e9galement appel\u00e9e \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb \u2013 avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en\u00a02019 pour r\u00e9pondre aux revendications des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Elle permet aux employeurs de verser aux salari\u00e9s gagnant moins de trois fois le smic une prime exon\u00e9r\u00e9e d\u2019imp\u00f4ts pour le salari\u00e9 et de cotisations sociales pour le patron. Elle \u00e9tait plafonn\u00e9e jusqu\u2019ici \u00e0 1\u00a0000\u00a0euros, M.\u00a0Macron souhaite rehausser ce niveau jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros.          Sur cette question du pouvoir d\u2019achat, M.\u00a0Macron souhaite \u00e9galement augmenter, rapidement apr\u00e8s son \u00e9lection, le salaire des fonctionnaires. Alors que la ministre de la fonction publique, Am\u00e9lie de Montchalin, avait annonc\u00e9 en mars que le point d\u2019indice, servant \u00e0 calculer le traitement des agents, serait revaloris\u00e9 \u00ab\u00a0avant l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident souhaite aller plus loin. Sur Franceinfo, le 15\u00a0avril, il a annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb le futur gouvernement sera charg\u00e9 de \u00ab\u00a0faire une r\u00e9forme compl\u00e8te des grilles et de l\u2019organisation de la fonction publique. Et ensuite, il y aura une revalorisation du point de telle sorte qu\u2019il permette d\u2019accompagner les \u00e9l\u00e9ments de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.          Ensuite, M.\u00a0Macron compte lancer sa r\u00e9forme des retraites, qui est l\u2019une de ses mesures-phares, mais aussi l\u2019une des plus controvers\u00e9es de son programme. Alors qu\u2019initialement il souhaitait rehausser l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite de 62 \u00e0 65\u00a0ans et le faire d\u00e8s la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, M.\u00a0Macron a d\u00fb \u00e9voluer durant l\u2019entre-deux-tours, face aux critiques. Sur la m\u00e9thode, d\u2019abord, il souhaite d\u00e9sormais lancer la r\u00e9forme plut\u00f4t \u00ab\u00a0d\u00e8s l\u2019automne prochain\u00a0\u00bb, en privil\u00e9giant \u00ab\u00a0la concertation avec les partenaires sociaux\u00a0\u00bb.          Sur le contenu, il souhaite repousser, d\u00e9sormais, de quatre mois par an l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part pour arriver \u00e0 64\u00a0ans \u00ab\u00a0en\u00a02027-2028\u00a0\u00bb et mettre en place \u00ab\u00a0une clause de revoyure\u00a0\u00bb pour examiner s\u2019il faut aller jusqu\u2019\u00e0 65\u00a0ans \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019horizon\u00a02031\u00a0\u00bb. Il ambitionne \u00e9galement, dans ce projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, d\u2019augmenter la \u00ab\u00a0pension minimale de retraite \u00e0 taux plein \u00e0 1\u00a0100\u00a0euros\u00a0\u00bb, contre 980\u00a0euros actuellement.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron, ses \u00ab\u00a0chantiers prioritaires\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection\u00a0: r\u00e9forme des retraites, \u00e9cole, sant\u00e9\u2026         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T04:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T04:07:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nConna\u00eet on l\u2019\u00e9tat \u00e9ventuel de discussions entre le PS et EELV ? Sandrine Rousseau, pr\u00e9sente sur le plateau de TF1 semblait d\u00e9j\u00e0 ent\u00e9riner un alignement avec LFI hier soir. Merci.     Xavier          Bonjour Xavier,La gauche se veut d\u00e9j\u00e0 en ordre de marche pour la recomposition, avec un premier jalon d\u00e9cisif\u00a0: les \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin, dont le surnom de \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 si bien port\u00e9. Jean-Luc M\u00e9lenchon, fort de ses 21,95\u00a0% au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, veut \u00eatre \u00e0 la fois l\u2019initiateur, l\u2019arbitre et l\u2019incarnation d\u2019une force unie en gestation. Le leader de La France insoumise (LFI) lorgne une cohabitation et le poste de premier ministre. Un exploit \u00e0 relever. Gr\u00e2ce \u00e0 un effet de souffle esp\u00e9r\u00e9.          Gr\u00e2ce, aussi, \u00e0 l\u2019\u00e9dification d\u2019une coalition pour une majorit\u00e9 alternative. C\u2019est tout l\u2019enjeu des prochains jours \u00e0 gauche et du d\u00e9but de la campagne des l\u00e9gislatives. Une s\u00e9quence tr\u00e8s politique s\u2019ouvre. Avec des n\u00e9gociations forc\u00e9ment \u00e2pres, forc\u00e9ment ramass\u00e9es dans le temps, entre les diff\u00e9rentes composantes de la gauche. Paradoxalement, apr\u00e8s leur d\u00e9faite cuisante au premier tour, socialistes et \u00e9cologistes inaugurent, peut-\u00eatre, une \u00e8re historique\u00a0: celle du rassemblement. Ce que les appareils n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 constituer pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le peuple de gauche l\u2019a appel\u00e9 de ses v\u0153ux en propulsant Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 la troisi\u00e8me place du podium. Celui-ci entend \u00e9largir et consolider ce nouveau \u00ab\u00a0bloc populaire\u00a0\u00bb.          Les autres partis de gauche ont reconnu la centralit\u00e9 de LFI. Mais Jean-Luc M\u00e9lenchon laisse encore mijoter ses alli\u00e9s potentiels. Son parti a d\u00e9cid\u00e9 de faire avancer les n\u00e9gociations avec les Verts et les communistes, mais autour de son programme, \u00ab\u00a0L\u2019Avenir en commun\u00a0\u00bb. Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019EELV, valide cette approche\u00a0: \u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 une grande coalition.\u00a0\u00bb          En revanche, le PS est, pour l\u2019instant, officiellement laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: l\u2019apr\u00e8s ouvre une semaine d\u00e9cisive pour les socialistes et les \u00e9cologistes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en v...","dateModified":"2022-04-25T04:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T04:02:25+00:00","articleBody":"     R\u00e9\u00e9lu avec 58,5\u00a0% des voix, le chef de l\u2019Etat a assur\u00e9 avoir entendu le message des Fran\u00e7ais, qu\u2019ils aient vot\u00e9 pour lui par adh\u00e9sion ou par d\u00e9faut, qu\u2019ils se soient abstenus ou qu\u2019ils aient soutenu son adversaire.          Les \u00ab\u00a0ann\u00e9es \u00e0 venir, \u00e0 coup s\u00fbr, ne seront pas tranquilles\u00a0\u00bb, a-t-il reconnu.                    Lire aussi :  Pour Macron, une soir\u00e9e de victoire sans triomphe, marqu\u00e9e par le score historique de l\u2019extr\u00eame droite et la crainte d\u2019un troisi\u00e8me tour politique et social         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Macron, une soir\u00e9e de victoire sans triomphe","dateModified":"2022-04-25T04:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T03:01:06+00:00","articleBody":"     Investiture, d\u00e9mission du premier ministre et formation d\u2019un nouveau gouvernement\u2026 Dans le papier ci-dessous, on fait le point sur ce qui va se passer dans les jours et semaines qui viennent.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident\u00a0: quelles sont les prochaines \u00e9tapes jusqu\u2019aux l\u00e9gislatives\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le calendrier au lendemain du second tour","dateModified":"2022-04-25T04:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T02:49:37+00:00","articleBody":"     De l\u2019annonce des r\u00e9sultats au discours d\u2019Emmanuel Macron devant ses partisans r\u00e9unis au Champ-de-Mars avec L\u2019Hymne \u00e0 la joie en fond sonore, retrouvez les grands moments du second tour de la pr\u00e9sidentielle concoct\u00e9s par le service vid\u00e9o du Monde.                    Voir aussi :  R\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le r\u00e9sum\u00e9 vid\u00e9o du second tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 du second tour en vid\u00e9o","dateModified":"2022-04-25T04:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T02:49:33+00:00","articleBody":"     C\u2019est la premi\u00e8re fois, depuis l\u2019origine de la Ve\u00a0R\u00e9publique et l\u2019instauration du suffrage universel direct, qu\u2019un pr\u00e9sident sortant est reconduit pour un second mandat, hors p\u00e9riode de cohabitation. Elu il y a cinq ans, \u00e0 moins de 40\u00a0ans, sans parti ni pass\u00e9 politique, alors qu\u2019il \u00e9tait totalement inconnu des Fran\u00e7ais deux ans plus t\u00f4t, Emmanuel Macron \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 dans l\u2019histoire.          Avec cette nouvelle victoire (58,5\u00a0% des voix, 17\u00a0points devant Marine Le Pen), obtenue dimanche 24\u00a0avril, au terme d\u2019un quinquennat de crises, il d\u00e9montre que le macronisme n\u2019est pas la simple parenth\u00e8se que ses opposants d\u00e9crivaient et il vient parachever la recomposition du paysage politique, r\u00e9alisant un incontestable exploit.          Mais cette performance politique, aussi spectaculaire soit-elle, porte aussi en son sein un \u00e9chec historique. En\u00a02017, Emmanuel Macron s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ce qu\u2019il n\u2019y ait \u00ab\u00a0plus aucune raison de voter pour les extr\u00eames\u00a0\u00bb en\u00a02022.\u00a0Cinq ans plus tard, non seulement la candidate d\u2019extr\u00eame droite est une nouvelle fois pr\u00e9sente au second tour, mais elle a progress\u00e9 de sept\u00a0points, recueillant 41,5\u00a0% des suffrages\u00a0: un score \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb ayant atteint des \u00ab\u00a0sommets\u00a0\u00bb, a-t-elle vant\u00e9, dimanche soir, dans un discours aux airs de victoire.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron, \u00e9lu clairement mais sans \u00e9lan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire sans liesse d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-25T04:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T02:49:23+00:00","articleBody":"     La r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident sortant, dimanche 24\u00a0avril, avec 58,8\u00a0% des voix, face \u00e0 Marine Le\u00a0Pen, doit moins aux promesses lanc\u00e9es en\u00a02017 qu\u2019\u00e0 une recherche de stabilit\u00e9 et \u00e0 un rejet de l\u2019extr\u00eame droite.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron, de la \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb \u00e0 la continuit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron, de la \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb \u00e0 la continuit\u00e9","dateModified":"2022-04-25T04:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T02:49:12+00:00","articleBody":"                     Emmanuel Macron au Champ-de-Mars, \u00e0 Paris, apr\u00e8s sa victoire au second tour de la pr\u00e9sidentielle, dimanche 24 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0a94082_1650840777907-macron-2e-tour-24.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-25T02:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html#402600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/25/en-direct-presidentielle-2022-valerie-pecresse-relance-son-appel-aux-dons-apres-sa-campagne-perdue_6123537_823448.html","datePublished":"2022-04-25T02:48:59+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live de la journ\u00e9e d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-04-25T02:48:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/77ed86b_364026951-hidalgo-melenchon.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/25/19-3">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le président sortant a démontré, dimanche, que le macronisme n’est pas une simple parenthèse, réalisant un incontestable exploit. Mais sa réélection marque aussi un échec historique, celui de la montée de l’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique      Le président sortant a démontré, dimanche, que le macronisme n’est pas une simple parenthèse, réalisant un incontestable exploit. Mais sa réélection marque aussi un échec historique, celui de la montée de l’extrême droite.          Par Solenn de Royer         Publié aujourd’hui à 03h10, mis à jour à 16h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                C’est la première fois, depuis l’origine de la Ve République et l’instauration du suffrage universel direct, qu’un président sortant est reconduit pour un second mandat, hors période de cohabitation. Elu il y a cinq ans, à moins de 40 ans, sans parti ni passé politique, alors qu’il était totalement inconnu des Français deux ans plus tôt, Emmanuel Macron était déjà entré dans l’histoire.          Avec cette nouvelle victoire (58,54 % des voix, 17 points devant Marine Le Pen), obtenue dimanche 24 avril au terme d’un quinquennat de crises, il démontre que le macronisme n’est pas la simple parenthèse que ses opposants décrivaient et il vient parachever la recomposition du paysage politique, réalisant un incontestable exploit. « Ce que j’ai fait n’a jamais existé dans notre histoire politique contemporaine », se rengorgeait-il, le 17 mars, lors de la présentation de son projet.           

<article-nb="2022/04/25/19-4">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Emmanuel Macron a remporté l’élection présidentielle 2022 avec 58,55% des suffrages contre 41,45 % pour Marine Le Pen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                           Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien             Résultats nationaux  Les résultats de l’élection présidentielle 2022 L’élection présidentielle s’est tenue les 10 et 24 avril 2022. Retrouvez ci-dessous le détail des résultats.                 Les résultats      Les élections précédentes      Toutes les pages résultats                    Les résultats du second tour de l’élection présidentielle            Candidat Score                      Emmanuel MACRON       La République en marche La République en marche            58,54 %   18 779 641                        Marine LE PEN       Rassemblement national Rassemblement national            41,46 %   13 297 760           Donnée Taux   Participation     71,99 % 35 096 391     Votes blancs     6,35 % 2 228 044     Votes nuls     2,25 % 790 946         Les résultats du premier tour de l’élection présidentielle            Candidat Score                      Emmanuel MACRON     Qualifié       La République en marche La République en marche            27,85 %   9 783 058                        Marine LE PEN     Qualifiée       Rassemblement national Rassemblement national            23,15 %   8 133 828                        Jean-Luc MÉLENCHON       La France insoumise La France insoumise            21,95 %   7 712 520                        Éric ZEMMOUR       Reconquête Reconquête            7,07 %   2 485 226                        Valérie PÉCRESSE       Les Républicains Les Républicains            4,78 %   1 679 001                        Yannick JADOT       Europe-Ecologie-Les Verts Europe-Ecologie-Les Verts            4,63 %   1 627 853                        Jean LASSALLE       Résistons ! Résistons !            3,13 %   1 101 387                        Fabien ROUSSEL       Parti communiste français Parti communiste français            2,28 %   802 422                        Nicolas DUPONT-AIGNAN       Debout la France Debout la France            2,06 %   725 176                        Anne HIDALGO       Parti socialiste Parti socialiste            1,75 %   616 478                        Philippe POUTOU       Nouveau Parti anticapitaliste Nouveau Parti anticapitaliste            0,77 %   268 904                        Nathalie ARTHAUD       Lutte ouvrière Lutte ouvrière            0,56 %   197 094           Donnée Taux   Participation     73,69 % 35 923 707     Votes blancs     1,51 % 543 609     Votes nuls     0,69 % 247 151       Retour en haut de page          Toutes les pages résultats Retrouvez les résultats de l’élection présidentielle dans votre commune, dans votre département et dans votre région.        Les résultats par commune  Paris   Paris - 1er arr. Paris - 2ème arr. Paris - 3ème arr. Paris - 4ème arr. Paris - 5ème arr. Paris - 6ème arr. Paris - 7ème arr. Paris - 8ème arr. Paris - 9ème arr. Paris - 10ème arr. Paris - 11ème arr. Paris - 12ème arr. Paris - 13ème arr. Paris - 14ème arr. Paris - 15ème arr. Paris - 16ème arr. Paris - 17ème arr. Paris - 18ème arr. Paris - 19ème arr. Paris - 20ème arr.  Voir les résultats de la ville de Paris    Lyon   Lyon - 1er arr. Lyon - 2ème arr. Lyon - 3ème arr. Lyon - 4ème arr. Lyon - 5ème arr. Lyon - 6ème arr. Lyon - 7ème arr. Lyon - 8ème arr. Lyon - 9ème arr.  Voir les résultats de la ville de Lyon    Marseille   Marseille - 1er arr. Marseille - 2ème arr. Marseille - 3ème arr. Marseille - 4ème arr. Marseille - 5ème arr. Marseille - 6ème arr. Marseille - 7ème arr. Marseille - 8ème arr. Marseille - 9ème arr. Marseille - 10ème arr. Marseille - 11ème arr. Marseille - 12ème arr. Marseille - 13ème arr. Marseille - 14ème arr. Marseille - 15ème arr. Marseille - 16ème arr.  Voir les résultats de la ville de Marseille     Aix-en-Provence Ajaccio Albi Amiens Angers Annecy Antibes Antony Argenteuil Arles Asnières-sur-Seine Aubagne Aubervilliers Aulnay-sous-Bois Avignon Bastia Bayonne Beauvais Belfort Besançon Béziers Blois Bobigny Bondy Bordeaux Boulogne-Billancourt Bourges Brest Brive-la-Gaillarde Caen Cagnes-sur-Mer Calais Cannes Carcassonne Cayenne Cergy Chalon-sur-Saône Châlons-en-Champagne Chambéry Champigny-sur-Marne Charleville-Mézières Chelles Cherbourg-en-Cotentin Cholet Clamart Clermont-Ferrand Clichy Colmar Colombes Corbeil-Essonnes Courbevoie Créteil Dijon Drancy Dunkerque Épinay-sur-Seine Évreux Évry-Courcouronnes Fontenay-sous-Bois Fort-de-France Fréjus Gennevilliers Grasse Grenoble Hyères Issy-les-Moulineaux Ivry-sur-Seine La Roche-sur-Yon La Rochelle La Seyne-sur-Mer Laval Le Blanc-Mesnil Le Havre Le Mans Le Tampon Les Abymes Levallois-Perret Lille Limoges Lorient Maisons-Alfort Martigues Massy Meaux Mérignac Metz Meudon Montauban Montpellier Montreuil Montrouge Mulhouse Nancy Nanterre Nantes Narbonne Neuilly-sur-Seine Nice Nîmes Niort Noisy-le-Grand Orléans Pantin Pau Perpignan Pessac Poitiers Quimper Reims Rennes Rosny-sous-Bois Roubaix Rouen Rueil-Malmaison Saint-André Saint-Brieuc Saint-Denis Saint-Denis de la Réunion Saint-Étienne Saint-Herblain Saint-Louis Saint-Malo Saint-Maur-des-Fossés Saint-Nazaire Saint-Ouen-sur-Seine Saint-Paul Saint-Pierre Saint-Priest Saint-Quentin Salon-de-Provence Sarcelles Sartrouville Sevran Strasbourg Suresnes Toulon Toulouse Tourcoing Tours Troyes Valence Vannes Vaulx-en-Velin Vénissieux Versailles Villejuif Villeneuve-d'Ascq Villeurbanne Vincennes Vitry-sur-Seine  Voir plus de villes      Les résultats par département       Ain     Aisne     Allier     Alpes-de-Haute-Provence     Alpes-Maritimes     Ardèche     Ardennes     Ariège     Aube     Aude     Aveyron     Bas-Rhin     Bouches-du-Rhône     Calvados     Cantal     Charente     Charente-Maritime     Cher     Corrèze     Corse-du-Sud     Côte-d'Or     Côtes-d'Armor     Creuse     Deux-Sèvres     Dordogne     Doubs     Drôme     Essonne     Eure     Eure-et-Loir     Finistère     Gard     Gers     Gironde     Guadeloupe        Guyane     Haute-Corse     Haute-Garonne     Haute-Loire     Haute-Marne     Hautes-Alpes     Haute-Saône     Haute-Savoie     Hautes-Pyrénées     Haute-Vienne     Haut-Rhin     Hauts-de-Seine     Hérault     Ille-et-Vilaine     Indre     Indre-et-Loire     Isère     Jura     Landes     La Réunion     Loire     Loire-Atlantique     Loiret     Loir-et-Cher     Lot     Lot-et-Garonne     Lozère     Maine-et-Loire     Manche     Marne     Martinique     Mayenne     Mayotte     Meurthe-et-Moselle     Meuse     Morbihan        Moselle     Nièvre     Nord     Nouvelle-Calédonie     Oise     Orne     Paris     Pas-de-Calais     Polynésie française     Puy-de-Dôme     Pyrénées-Atlantiques     Pyrénées-Orientales     Rhône     Saint-Martin et Saint-Barthélemy     Saint-Pierre-et-Miquelon     Saône-et-Loire     Sarthe     Savoie     Seine-et-Marne     Seine-Maritime     Seine-Saint-Denis     Somme     Tarn     Tarn-et-Garonne     Territoire de Belfort     Val-de-Marne     Val-d'Oise     Var     Vaucluse     Vendée     Vienne     Vosges     Wallis et Futuna     Yonne     Yvelines     Voir plus de départements       Les résultats par région     Auvergne-Rhône-Alpes    Bourgogne-Franche-Comté    Bretagne    Centre-Val de Loire    Corse    Grand Est    Guadeloupe    Guyane    Hauts-de-France      Île-de-France    La Réunion    Martinique    Mayotte    Normandie    Nouvelle-Aquitaine    Occitanie    Pays de la Loire    Provence-Alpes-Côte d'Azur        Retour en haut de page     Les résultats des élections précédentes           2019             Européennes 2019         Tendance Score                   PRENEZ LE POUVOIR, LISTE SOUTENUE PAR MARINE LE PEN                  23,34 %   5 286 939                     RENAISSANCE SOUTENUE PAR LA RÉPUBLIQUE EN MARCHE, LE MODEM ET SES PARTENAIRES                  22,42 %   5 079 015                     EUROPE ÉCOLOGIE                  13,48 %   3 055 023                     UNION DE LA DROITE ET DU CENTRE                  8,48 %   1 920 407                     LA FRANCE INSOUMISE                  6,31 %   1 428 548                     ENVIE D'EUROPE ÉCOLOGIQUE ET SOCIALE                  6,19 %   1 403 170                     LE COURAGE DE DÉFENDRE LES FRANÇAIS AVEC NICOLAS DUPONT-AIGNAN. DEBOUT LA FRANCE ! - CNIP                  3,51 %   795 508                     LISTE CITOYENNE DU PRINTEMPS EUROPÉEN AVEC BENOÎT HAMON SOUTENUE PAR GÉNÉRATION.S ET DÈME-DIEM 25                  3,27 %   741 772                     LES EUROPÉENS                  2,50 %   566 057                     POUR L'EUROPE DES GENS CONTRE L'EUROPE DE L'ARGENT                  2,49 %   564 949                     PARTI ANIMALISTE                  2,16 %   490 074                     URGENCE ÉCOLOGIE                  1,82 %   412 136                     ENSEMBLE POUR LE FREXIT                  1,17 %   265 469                     LUTTE OUVRIÈRE - CONTRE LE GRAND CAPITAL, LE CAMP DES TRAVAILLEURS                  0,78 %   176 339                     ENSEMBLE PATRIOTES ET GILETS JAUNES : POUR LA FRANCE, SORTONS DE L'UNION EUROPÉENNE !                  0,65 %   147 140                     ALLIANCE JAUNE, LA RÉVOLTE PAR LE VOTE                  0,54 %   121 209                     LES OUBLIÉS DE L'EUROPE - ARTISANS, COMMERÇANTS, PROFESSIONS LIBÉRALES ET INDÉPENDANTS - ACPLI -                  0,23 %   51 240                     PARTI PIRATE                  0,13 %   30 105                     UNE EUROPE AU SERVICE DES PEUPLES                  0,13 %   28 469                     ESPÉRANTO - LANGUE COMMUNE ÉQUITABLE POUR L'EUROPE                  0,08 %   18 587                     PARTI FÉDÉRALISTE EUROPÉEN - POUR UNE EUROPE QUI PROTÈGE SES CITOYENS                  0,05 %   12 146                     DÉCROISSANCE 2019                  0,05 %   10 352                     ALLONS ENFANTS                  0,04 %   8 062                     À VOIX ÉGALES                  0,03 %   7 825                     PACE - PARTI DES CITOYENS EUROPÉENS                  0,03 %   6 663                     MOUVEMENT POUR L'INITIATIVE CITOYENNE                  0,03 %   5 882                     UDLEF (UNION DÉMOCRATIQUE POUR LA LIBERTÉ ÉGALITÉ FRATERNITÉ)                  0,02 %   4 912                     LISTE DE LA RECONQUÊTE                  0,02 %   4 569                     UNE FRANCE ROYALE AU COEUR DE L'EUROPE                  0,01 %   3 150                     DÉMOCRATIE REPRÉSENTATIVE                  0,01 %   3 084                     ÉVOLUTION CITOYENNE                  0,01 %   2 061                     LA LIGNE CLAIRE                  0,01 %   1 578                     PARTI RÉVOLUTIONNAIRE COMMUNISTES                  0,01 %   1 413                     NEUTRE ET ACTIF                  0,01 %   1 321       47 345 328 inscrits Participation : 50,12 % Votes blancs : 2,34 % Votes nuls : 2,19 %               2017                     Présidentielle 2017                           Premier tour    Second tour       Sélectionner un tour          Candidat Score                   Emmanuel MACRON      La République en marche La République en marche            24,01 %   8 656 346                     Marine LE PEN      Rassemblement national Rassemblement national            21,30 %   7 678 491                     François FILLON      Les Républicains Les Républicains            20,01 %   7 212 995                     Jean-Luc MÉLENCHON      La France insoumise La France insoumise            19,58 %   7 059 951                     Benoît HAMON      Parti socialiste Parti socialiste            6,36 %   2 291 288                     Nicolas DUPONT-AIGNAN      Debout la France Debout la France            4,70 %   1 695 000                     Jean LASSALLE      Résistons ! Résistons !            1,21 %   435 301                     Philippe POUTOU      Nouveau Parti anticapitaliste Nouveau Parti anticapitaliste            1,09 %   394 505                     François ASSELINEAU      Union Populaire Républicaine Union Populaire Républicaine            0,92 %   332 547                     Nathalie ARTHAUD      Lutte ouvrière Lutte ouvrière            0,64 %   232 384                     Jacques CHEMINADE      Solidarité et Progrès Solidarité et Progrès            0,18 %   65 586       47 582 183 inscrits Participation : 77,77 % Votes blancs : 1,78 % Votes nuls : 0,78 %       Candidat Score                   Emmanuel MACRON      La République en marche La République en marche            66,10 %   20 743 128                     Marine LE PEN      Rassemblement national Rassemblement national            33,90 %   10 638 475       47 568 693 inscrits Participation : 74,56 % Votes blancs : 8,52 % Votes nuls : 3,00 %                              Législatives 2017                              Élus dès le premier tour    Élus au second tour       Sélectionner un tour                                                        Tendance  Sièges                            La République en marche          2 sièges                                                       Union des démocrates et indépendants          1 siège                                           Divers gauche          1 siège                             47 570 988 inscrits Participation : 48,70 % Votes blancs : 1,54 % Votes nuls : 0,67 %                                                                             Tendance  Sièges                            La République en marche          306 sièges                               Les Républicains          112 sièges                               FN          8 sièges                               Modem          42 sièges                               Parti socialiste          30 sièges                               La France insoumise          17 sièges                               Union des démocrates et indépendants          17 sièges                               Divers droite          6 sièges                               Divers gauche          11 sièges                               Parti communiste français          10 sièges                               Régionalistes          5 sièges                               Divers          3 sièges                               Parti radical de gauche          3 sièges                               Ecologistes          1 siège                               Extrême droite          1 siège                               DLF          1 siège         47 293 103 inscrits Participation : 42,64 % Votes blancs : 6,99 % Votes nuls : 2,87 %      Il n'y a pas eu de second tour organisé pour les élections législatives 2017 dans cette circonscription.           autres scrutins  Retrouvez les résultats des départementales et régionales 2021, des municipales 2020, de la présidentielle 2017 et des législatives 2017 sur les pages dédiées.   Retour en haut de page     Élections 2022 : les dates                                         7 mars 2022 Qualification des candidats à l’élection   10 avril Premier tour de l’élection présidentielle   24 avril Second tour de l’élection présidentielle   13 mai 2022 Passation de pouvoir   12 juin 2022 Premier tour des élections législatives   19 juin 2022 Second tour des élections législatives           Suivez l’actualité politique des prochains jours en vous abonnant à notre newsletter présidentielle.          Comprendre l’élection présidentielle    Quand débute la campagne ?     La campagne officielle débute deux semaines avant le premier tour du scrutin, le 28 mars.  Elle est suspendue entre la veille du premier tour et la publication officielle des deux candidats finalistes du second tour. Elle prendra fin la veille du second tour.  Pour en savoir plus, vous pouvez consulter notre article sur les dates clés de l’élection présidentielle 2022.      A quelles dates se déroule l’élection présidentielle ?     Les électeurs français sont convoqués le dimanche 10 avril (la veille dans certains territoires d’outre-mer) et le second tour du scrutin se tiendra le dimanche 24 avril (la veille dans certains territoires d’outre-mer).  Pour en savoir plus, vous pouvez consulter notre article sur les dates clés de l’élection présidentielle 2022.      Comment voter à l’élection présidentielle ?     Pour participer à l’élection présidentielle, il est nécessaire de réunir certaines conditions (être Français, être majeur etc).  Depuis le 1er janvier 2020, il est possible de s’inscrire sur les listes électorales jusqu’au sixième vendredi précédant le scrutin.  La date limite d’inscription est ainsi fixée à vendredi 4 mars pour le premier tour et à vendredi 18 mars pour le second.  Pour en savoir plus : Election présidentielle : 15 questions sur les règles de la campagne, le calendrier, le mode de scrutin.      Qui sont les candidats à la présidentielle 2022 ?     Le Monde tient à jour un tableau de bord des candidats déclarés et pressentis à l’élection présidentielle 2022.                             Les derniers articles sur l’élection présidentielle                                          En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle Si le taux de participation est légèrement en hausse par rapport au premier tour, l’abstention atteint des sommets et le score d’Emmanuel Macron s’effondre dans les DROM-COM.      Publié aujourd’hui à 18h48, mis à jour à 18h56       Pascaline David                                                      Décryptages    Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle Le Rassemblement national ne cesse d’augmenter en score et en nombre de voix à une présidentielle depuis la qualification du Front national au second tour en 2002.      Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 17h58       Léa Sanchez    Raphaëlle Aubert                                                     Election présidentielle 2022 : une vidéo de France 2 montre-t-elle une fraude électorale dans le décompte des voix ? Une séquence diffusée dimanche attribue plus de 14 millions de voix à Marine Le Pen, soit un million de plus que son véritable score. Mais il s’agit d’une erreur technique de la chaîne, et non d’une manipulation des votes.      Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 17h07       Les Décodeurs                                                  02:49          Actu    Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron Après la réélection du président sortant, dimanche, chaque formation politique en tire les conclusions.      Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 16h39       Émilie Henny        02:49                                                   Synthèse    Le « ouf » de soulagement prudent de la presse étrangère après la réélection d’Emmanuel Macron La victoire « décisive » du président sortant face à la candidate d’extrême droite, Marine Le Pen, résonne comme une mise en garde, alors que le pays est « plus polarisé que jamais » à l’issue du second tour de cette élection présidentielle.      Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 18h19       Eléa Pommiers                                                     Les opposants à Emmanuel Macron attaquent Bruno Le Maire sur le 49.3 et la réforme des retraites Les « insoumis » ainsi que la droite et l’extrême droite ont réagi à des propos du ministre de l’économie sur Franceinfo, pour décrédibiliser la volonté affichée par le chef de l’Etat et ses proches d’une gouvernance plus ouverte au débat.      Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 17h23     Le Monde avec AFP                                                         Article réservé à nos abonnés  En Italie, les réactions à la victoire de Macron soulignent les divergences sur l’Europe au sein de la coalition gouvernementale Le président du conseil, Mario Draghi, a salué « une excellente nouvelle pour l’ensemble de l’Europe », tandis que Matteo Salvini s’est réjoui du bon résultat de Marine Le Pen.      Publié aujourd’hui à 14h53, mis à jour à 15h59       Olivier Bonnel                                                             Live  Article se déroulant en direct       En direct - présidentielle 2022 : La France insoumise et le Parti socialiste vont discuter mercredi en vue des législatives Les deux partis de gauche doivent se retrouver mercredi 27 avril pour discuter de leurs points d’accord et de désaccord quant au programme politique, mais aussi esquisser les modalités d’un rapprochement pour les législatives.      Publié aujourd’hui à 13h58, mis à jour à 18h39     Marie Pouzadoux, Simon Auffret, Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle                                                   Plusieurs cadres du RN assurent qu’il n’y a aucune chance, à ce stade, pour une alliance avec Eric Zemmour La virulence du commentaire adressé par le candidat de Reconquête ! à la finaliste de la présidentielle éloigne un peu plus la perspective d’un accord entre les deux partis pour les élections législatives.      Publié aujourd’hui à 12h46, mis à jour à 17h29     Le Monde                                                    Décryptages    Article réservé à nos abonnés  Une abstention proche des records Sans atteindre le sommet de 1969, l’abstention enregistre encore une nette progression, à 28,01 %.      Publié aujourd’hui à 12h33, mis à jour à 15h22       Mariama Darame    Patrick Roger                                                           En cartes, la France de Macron, celle de Le Pen et celle de l’abstention Les résultats de l’élection présidentielle 2022 montrent que le président sortant a été réélu avec plus de 17 points d’avance sur sa rivale au niveau national. De fortes disparités sont néanmoins perceptibles au niveau des communes.      Publié aujourd’hui à 12h24, mis à jour à 18h00       Romain Imbach    Léa Sanchez                                                      Récit    Article réservé à nos abonnés  Les bulletins blancs et nuls, cette autre France de la colère Plus de trois millions de personnes ont voté blanc ou nul, dimanche 24 avril, lors du second tour de la présidentielle 2022. L’expression d’une défiance citoyenne grandissante et du rejet du duel Macron-Le Pen.      Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h29     Béatrice Gurrey, Camille Bordenet, Denis Cosnard, Guillemette Faure, Philippe Gagnebet, Benjamin Keltz, Gilles Rof, Lucie Soullier et Aline Leclerc                                                    Décryptages    Les cartes et graphiques pour mesurer l’abstention (presque) historique du second tour La présence de l’extrême droite au second tour n’a pas entraîné de sursaut de participation à l’élection présidentielle de 2022.      Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 16h31     Manon Romain, Léa Sanchez, Maxime Vaudano, Pascaline David et Luc Martinon                                                 Appel à témoignages    Electeur ou électrice de Jean-Luc Mélenchon le 10 avril, votre vote au second tour a suscité des tensions avec vos proches : racontez-nous Selon un sondage Ipsos-Sopra Steria, 42 % des électeurs de Jean-Luc Mélenchon ont reporté leur vote en faveur d’Emmanuel Macron, contre 17 % pour Marine Le Pen. Seuls 17 % ont voté blanc ou nul et 24 % se sont abstenus.      Publié aujourd’hui à 11h41, mis à jour à 17h21     Le Monde                                                    Tribune    Article réservé à nos abonnés  « De notre mobilisation collective contre la précarité et la pauvreté dépend bien la santé démocratique du pays » Rien ne sera possible sans un profond changement de méthode qui mette la participation démocratique au cœur des politiques de solidarité, explique, dans une tribune au « Monde », Pascal Brice, président de la Fédération des acteurs de la solidarité (FAS).      Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 16h16       Pascal Brice                                                     Résultats de la présidentielle : visualisez les votes commune par commune sur notre carte interactive Explorez les résultats du second tour à l’échelle des communes avec notre carte interactive, mise à jour au gré des remontées du ministère de l’intérieur.      Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 11h33     Maxime Ferrer, Raphaëlle Aubert, Romain Imbach, Manon Romain et Léa Sanchez                  Vous souhaitez consulter un article plus ancien ? Accédez aux archives du Monde         Voir plus d'articles  Retour en haut de page                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS           {"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https:\/\/www.lemonde.fr\/"}},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Municipales 2020 : enjeux et r\u00e9sultats","item":{"@id":"https:\/\/www.lemonde.fr\/resultats-elections\/"}}]}  {"@context":"https:\/\/schema.org","@type":"NewsMediaOrganization","name":"Le Monde","url":"https:\/\/www.lemonde.fr","logo":"https:\/\/asset.lemde.fr\/medias\/img\/social-network\/default.png","sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/lemonde.fr","https:\/\/twitter.com\/lemondefr","https:\/\/www.instagram.com\/lemondefr\/","https:\/\/www.youtube.com\/user\/LeMonde","https:\/\/www.linkedin.com\/company\/le-monde\/"]}  {"@context":"https:\/\/schema.org","@type":"FAQPage","mainEntity":[{"@type":"Question","name":"Quand d\u00e9bute la campagne ?","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"La campagne officielle d\u00e9bute deux semaines avant le premier tour du scrutin, le 28 mars. Elle est suspendue entre la veille du premier tour et la publication officielle des deux candidats finalistes du second tour. Elle prendra fin la veille du second tour. Pour en savoir plus, vous pouvez consulter notre article sur les dates cl\u00e9s de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022."}},{"@type":"Question","name":"A quelles dates se d\u00e9roule l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"Les \u00e9lecteurs fran\u00e7ais sont convoqu\u00e9s le dimanche 10 avril (la veille dans certains territoires d\u2019outre-mer) et le second tour du scrutin se tiendra le dimanche 24 avril (la veille dans certains territoires d\u2019outre-mer). Pour en savoir plus, vous pouvez consulter notre article sur les dates cl\u00e9s de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022."}},{"@type":"Question","name":"Comment voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"Pour participer \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il est n\u00e9cessaire de r\u00e9unir certaines conditions (\u00eatre Fran\u00e7ais, \u00eatre majeur etc). Depuis le 1er janvier 2020, il est possible de s\u2019inscrire sur les listes \u00e9lectorales jusqu\u2019au sixi\u00e8me vendredi pr\u00e9c\u00e9dant le scrutin. La date limite d\u2019inscription est ainsi fix\u00e9e \u00e0 vendredi 4 mars pour le premier tour et \u00e0 vendredi 18 mars pour le second. Pour en savoir plus : Election pr\u00e9sidentielle : 15 questions sur les r\u00e8gles de la campagne, le calendrier, le mode de scrutin."}},{"@type":"Question","name":"Qui sont les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2022 ?","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"Le Monde tient \u00e0 jour un tableau de bord des candidats d\u00e9clar\u00e9s et pressentis \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022."}}]}     

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-5">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Une séquence diffusée dimanche attribue plus de 14 millions de voix à Marine Le Pen, soit un million de plus que son véritable score. Mais il s’agit d’une erreur technique de la chaîne, et non d’une manipulation des votes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Les Décodeurs        Vérification             Election présidentielle 2022 : une vidéo de France 2 montre-t-elle une fraude électorale dans le décompte des voix ?      Une séquence diffusée dimanche attribue plus de 14 millions de voix à Marine Le Pen, soit un million de plus que son véritable score. Mais il s’agit d’une erreur technique de la chaîne, et non d’une manipulation des votes.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron à la présidence de la République, dimanche 24 avril, une rumeur pointant une supposée fraude électorale est apparue sur les réseaux sociaux.            Elle s’appuie sur une séquence de la soirée électorale sur la chaîne France 2 qui aurait attribué en direct (à 2 h 50 min 51 s sur la vidéo) à Marine Le Pen plus de 14 millions de voix, alors que celle-ci en a comptabilisé 13,2 millions, selon le décompte final du ministère de l’intérieur.            🤔 Voici les chiffres sorties hier soir sur @France2tv derrière le présentateur. il y a pas comme un souci !? 


<article-nb="2022/04/25/19-6">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Si le taux de participation est légèrement en hausse par rapport au premier tour, l’abstention atteint des sommets et le score d’Emmanuel Macron s’effondre dans les DROM-COM.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                         Les Décodeurs        Élection présidentielle 2022             En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle      Si le taux de participation est légèrement en hausse par rapport au premier tour, l’abstention atteint des sommets et le score d’Emmanuel Macron s’effondre dans les DROM-COM.          Par Pascaline David         Publié aujourd’hui à 18h48, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Au second tour de la présidentielle 2022, les départements et régions d’outre-mer et collectivités d’outre-mer (DROM-COM) ont créé la surprise : à l’inverse de la France métropolitaine, nombre d’entre eux ont accordé une victoire, parfois large, à Marine Le Pen. La candidate du Rassemblement national (RN) a recueilli 69,6 % des suffrages exprimés à la Guadeloupe et 60,8 % à la Martinique, 60,7 % en Guyane, 54,7 % à Saint-Barthélemy, ainsi qu’à Saint-Pierre-et-Miquelon (50,6 %). Comment s’expliquent ces chiffres ?             


#d_graph_1650902065{
	height:450px;
}
 




Second tour : les résultats en outre-mer
Part des suffrages exprimés au second tour de la présidentielle 2022, en outre-mer et chez les français établis hors de France. 

Source : Ministère de l'intérieur




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1650902065"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "percent",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Guadeloupe",
      "Martinique",
      "Guyane",
      "La R\u00e9union",
      "Mayotte",
      "Saint-Martin/Saint-Barth\u00e9l\u00e9my",
      "St-Pier et Miquelon",
      "Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise",
      "Nouvelle-Cal\u00e9donie",
      "Wallis et Futuna",
      "Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "%",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Le Pen",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#8d6026",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          69.6,
          "#8d6026",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          60.87,
          "#8d6026",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          60.7,
          "#8d6026",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          59.57,
          "#8d6026",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          59.1,
          "#8d6026",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          55.42,
          "#8d6026",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          50.69,
          "#8d6026",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          48.2,
          "#8d6026",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          38.96,
          "#8d6026",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          32.56,
          "#8d6026",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          13.86,
          "#8d6026",
          "pt10",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Macron",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ff9f0e",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          30.4,
          "#ff9f0e",
          "pt11",
          true,
          false
        ],
        [
          39.13,
          "#ff9f0e",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          39.3,
          "#ff9f0e",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          40.43,
          "#ff9f0e",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          40.9,
          "#ff9f0e",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          44.58,
          "#ff9f0e",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          49.31,
          "#ff9f0e",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          51.8,
          "#ff9f0e",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          61.04,
          "#ff9f0e",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          67.44,
          "#ff9f0e",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          86.14,
          "#ff9f0e",
          "pt21",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Une abstention très élevée            Tout comme en 2017, l’abstention est la grande gagnante de ce second tour. Alors qu’il s’élève à 28 % en métropole, le taux d’abstention des territoires ultramarins s’envole à 53 %, en moyenne. La part des abstentionnistes atteint 65,2 % en Nouvelle-Calédonie et dépasse 60 % à Saint-Martin-Saint-Barthélémy (Guadeloupe), en Guyane, ainsi que parmi les Français établis hors de France. Seuls trois territoires comptent moins de 50 % d’abstentionnistes : Wallis-et-Futuna (38,62 %), La Réunion (40,61 %) et Saint-Pierre-et-Miquelon (42,91 %).             


#d_graph_16508790829{
	height:450px;
}
 




Outre-mer : l'abstention en tête
Résultats du second tour de la présidentielle 2022 en pourcentage des inscrits, dans les départements et territoires de l'outre-mer, et chez les Français de l'étranger.

Source : Ministère de l'intérieur




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16508790829"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "percent",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 5,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "La R\u00e9union",
      "Guadeloupe",
      "Saint-Pierre-et-Miquelon",
      "Mayotte",
      "Martinique",
      "Guyane",
      "Saint-Martin/Saint-Barth\u00e9l\u00e9my",
      "Wallis et Futuna",
      "Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise",
      "Nouvelle-Cal\u00e9donie",
      "Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "%",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Abstention",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#c3ced0",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          40.61,
          "#c3ced0",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          52.82,
          "#c3ced0",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          42.91,
          "#c3ced0",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          54.51,
          "#c3ced0",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          54.55,
          "#c3ced0",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          61.1,
          "#c3ced0",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          61.83,
          "#c3ced0",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          38.62,
          "#c3ced0",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          57.73,
          "#c3ced0",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          65.2,
          "#c3ced0",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          61.38,
          "#c3ced0",
          "pt10",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Blanc / nul",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#b5dae5",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          5.53,
          "#b5dae5",
          "pt11",
          true,
          false
        ],
        [
          5.29,
          "#b5dae5",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          7.1,
          "#b5dae5",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          3.94,
          "#b5dae5",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          6.09,
          "#b5dae5",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          4.15,
          "#b5dae5",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          2.83,
          "#b5dae5",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1.69,
          "#b5dae5",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          2.01,
          "#b5dae5",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#b5dae5",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1.31,
          "#b5dae5",
          "pt21",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Macron",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ff9f0e",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          21.78,
          "#ff9f0e",
          "pt22",
          true,
          false
        ],
        [
          12.73,
          "#ff9f0e",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          24.65,
          "#ff9f0e",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#ff9f0e",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          15.4,
          "#ff9f0e",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          13.66,
          "#ff9f0e",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          15.76,
          "#ff9f0e",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          40.26,
          "#ff9f0e",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          20.86,
          "#ff9f0e",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          20.02,
          "#ff9f0e",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          32.14,
          "#ff9f0e",
          "pt32",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Le Pen",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#8d6026",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          32.1,
          "#8d6026",
          "pt33",
          true,
          false
        ],
        [
          29.15,
          "#8d6026",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          25.34,
          "#8d6026",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          24.56,
          "#8d6026",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          23.96,
          "#8d6026",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          21.09,
          "#8d6026",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          19.59,
          "#8d6026",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          19.43,
          "#8d6026",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          19.41,
          "#8d6026",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          12.78,
          "#8d6026",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          5.17,
          "#8d6026",
          "pt43",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/04/25/19-7">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Même le maire a quitté la ville, située dans l’est de l’Ukraine, que certains habitants refusent pourtant d’abandonner. Ils sont contraints depuis quelques jours de se réfugier dans l’un des seuls abris de la ville, sans sanitaires et sans aide humanitaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »           Les habitants de Lyman, au milieu des combats du Donbass : « Nous n’avons pas l’intention de partir, même si les bombardements continuent »   Par Emmanuel Grynszpan (Lyman, Ukraine, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 05h04, mis à jour à 09h51   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageMême le maire a quitté la ville, située dans l’est de l’Ukraine, que certains habitants refusent pourtant d’abandonner. Ils sont contraints depuis quelques jours de se réfugier dans l’un des seuls abris de la ville, sans sanitaires et sans aide humanitaire.         Ils ont les yeux dilatés de terreur et se font tout petits derrière les trois camions anti-incendie. Quinze habitants de Lyman, une ville du nord de la région de Donetsk, en Ukraine, attendent, dimanche 24 avril, leur évacuation dans la caserne des pompiers. Chaque minute, plusieurs déflagrations retentissent, tantôt tout près, tantôt à distance. Des coups secs de l’artillerie ukrainienne installée dans la pinède environnante, auxquels répond le claquement infernal des obus s’écrasant sur la ville ; les Russes tirent au mortier depuis la commune de Zaritchne, à 8 km au nord-est, d’après les militaires ukrainiens.          Quelques mères tiennent leurs enfants contre elles et dardent leurs regards vers un petit groupe de policiers et d’employés des services d’urgence se tenant à l’entrée du bâtiment pour « écouter la météo ». Il est 11 h 30 et le soleil brille. Ces femmes guettent le signal du départ, partagées entre l’envie de fuir et la crainte de quitter les murs protecteurs. Quelques hommes attendent aussi d’être évacués, peu fiers d’être dominés par la peur. Ils ont le regard fuyant et l’angoisse cloue leurs mâchoires.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : à Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour des pourparlers                 Constatant une accalmie, un policier interpelle le chauffeur du bus, qui disparaît quelques minutes pour chercher les clés du véhicule. Sans un mot, les passagers prennent place dans le véhicule jaune sans âge, sur les flancs duquel sont écrits deux mots : « bus scolaire ». Un tiers des sièges sont vides.                              Des civils attendent de monter dans un bus pour fuir la ville de Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un enfant à bord d’un bus affrété pour évacuer les habitants de Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               « Beaucoup de gens ne veulent pas partir, que voulez-vous qu’on fasse ? On ne peut pas les forcer ! Tout le monde a depuis longtemps été averti qu’il fallait évacuer. Des bus gratuits sont mis à la disposition des habitants presque tous les jours », rouspète Igor Ougnivenko, le chef de la police, qui veille sur la sécurité des 22 000 habitants de Lyman.          Plus las et fatigués qu’effrayés          Personne ne sait quelle proportion de la population a fui cet enfer. Le maire de la ville, Oleksandr Jouravliov, a quitté ses administrés depuis plusieurs jours. Il explique par téléphone que des affaires urgentes le retiennent à Dnipro, plus à l’ouest, dans une région voisine loin des tanks russes.          « Le maire nous a laissé tomber », déplore Mykola, un retraité, dans le sous-sol du bâtiment des secours, 150 mètres plus loin. « Nous devons nous débrouiller seuls, il n’y a presque pas d’aide humanitaire », explique cet ancien employé des chemins de fer. Pas question pour lui de partir : « Je défendrai ma maison jusqu’au bout ! » Des coups sourds parviennent jusque dans le sous-sol : le bombardement continue. L’endroit est l’un des seuls abris aménagés par les habitants depuis le début de l’offensive russe. Une quarantaine de personnes y sont installées dans deux salles poussiéreuses et mal éclairées. Lits, chaises et tables occupent la majeure partie de la seconde pièce, la plus vaste. Une table est recouverte de nourriture : conserves, fromage, saucisson. Une bouilloire électrique permet de faire du thé.        Il vous reste 52.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/les-habitants-de-lyman-sous-le-feu-croise-des-russes-et-des-ukrainiens-nous-n-avons-pas-l-intention-de-partir-meme-si-les-bombardements-continuent_6123538_3210.html"},"headline":"Les habitants de Lyman, au milieu des combats du Donbass\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas l\u2019intention de partir, m\u00eame si les bombardements continuent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-25T05:04:50+02:00","datePublished":"2022-04-25T05:04:50+02:00","dateModified":"2022-04-25T09:51:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"M\u00eame le maire a quitt\u00e9 la ville, situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, que certains habitants refusent pourtant d\u2019abandonner. Ils sont contraints depuis quelques jours de se r\u00e9fugier dans l\u2019un des seuls abris de la ville, sans sanitaires et sans aide humanitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Lyman, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/1ce8edd_1650851343447-lgeai-lyman-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-8">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’armée ukrainienne a affirmé avoir repoussé une série d’attaques russes dans les régions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, où de nombreuses localités, comme Roubijne, sont quotidiennement bombardées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                    La situation sur le terrain en Ukraine         Le point sur la situation à 6 heures 30                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret         Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la défense des Etats-Unis, ont rencontré, dimanche 24 avril à Kiev, le président ukrainien Volodymyr Zelensky, deux mois exactement après le début de l’invasion russe de l’Ukraine. Washington a annoncé le retour progressif d’une présence diplomatique américaine en Ukraine, et une aide supplémentaire, directe et indirecte, de plus de 700 millions de dollars.Malgré les nombreux appels à une trêve pour le week-end pascal des chrétiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.A Marioupol, une nouvelle tentative d’évacuation de civils vers la ville de Zaporijia a échoué samedi. Moscou et Kiev se sont rejeté la responsabilité de ces échecs. Près de 100 000 civils sont encore coincés dans la ville en ruines, assiégée depuis début mars, et 20 000 personnes y seraient mortes selon son maire. Le président Zelensky a proposé à la Russie de tenir « une session spéciale de pourparlers juste à côté du site d’Azovstal », dernière poche de résistance ukrainienne, et a indiqué « attendre la réponse » russe.Au moins huit personnes ont été tuées, dont un bébé, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d’Odessa, selon un bilan fourni par la présidence ukrainienne. L’armée russe a affirmé, pour sa part, avoir visé avec des « missiles de haute précision » un terminal logistique de l’aérodrome militaire près d’Odessa abritant des armes livrées aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays européens.Dans le bassin du Donbass, les troupes russes ont « intensifié leurs offensives » dans trois directions, selon l’état-major ukrainien. Dans la région de Louhansk six civils ont trouvé la mort, victimes de frappes russes près du village de Guirské. Près de Donetsk, ce sont cinq civils qui ont été tués dimanche. A Koroviy Iar, localité du nord du Donbass, des combats se déroulaient à l’entrée du village, a constaté l’AFP. Des chars et des blindés ukrainiens renforçaient la contre-offensive et couvraient une tentative d’évacuation de 30 civils.L’armée russe a de son côté indiqué dimanche avoir mené des frappes de missiles contre neuf cibles militaires ukrainiennes, dont quatre dépôts de munitions au sud de la région de Kharkiv. Moscou a aussi dit avoir mené des frappes aériennes contre 26 cibles, et 423 frappes d’artillerie, sans préciser de lieux.L’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) s’est dite « extrêmement inquiète » suite à l’arrestation, dans les territoires ukrainiens séparatistes prorusses de l’Est, de quatre membres de sa mission d’observation du cessez-le-feu de 2014, installée après le conflit qui avait éclaté entre ces régions et Kiev après l’annexion russe de la Crimée. Elle a appelé à leur « libération immédiate ».En Russie, toute voix contestant la guerre continue à être étouffée. Le populaire site consacré aux échecs Chess.com y a été bloqué, à la demande du parquet général russe, après la publication de deux articles sur l’Ukraine qualifiés de « fausses informations ».Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, ira, lundi, en Turquie, un important médiateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre à Moscou et à Kiev, a fait savoir l’ONU dans un communiqué.Le nombre de réfugiés fuyant l’invasion russe avoisine les 5,2 millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7 millions de personnes ont quitté leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Loin du front, la ville ukrainienne de Tchernivtsi fête Pâques sans joie         Tribune. « L’intervention militaire de la Russie en Ukraine ne s’appuie sur aucune légalité internationale »         Récit. En Pologne, la « fatigue de l’aide » aux réfugiés ukrainiens commence à se faire sentir         Reportage. Les habitants de Lyman, sous le feu croisé des Russes et des Ukrainiens : « Nous n’avons pas l’intention de partir, même si les bombardements continuent »         Tribune. Irène Tolleret, eurodéputée :  « Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          La situation sur le terrain en Ukraine         Le point sur la situation à 6 heures 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-25T16:39:42+00:00","coverageEndTime":"2022-04-26T04:39:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","description":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : tentatives d’évacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbass... Le point sur la situation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/0/0/5650/3769/1342/895/3/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-04-25T16:39:42+00:00"
,"endDate":"2022-04-26T04:39:42+00:00"
  Le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 lundi que l\u2019\u00e9conomie de son pays \u00e9tait en train \u00ab\u00a0de se stabiliser\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des salves de sanctions occidentales \u00e0 la suite du d\u00e9clenchement de son op\u00e9ration militaire en Ukraine. Durant une r\u00e9union du gouvernement consacr\u00e9e aux questions \u00e9conomiques, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           L\u2019inflation a ralenti, la croissance hebdomadaire des prix s\u2019est rapproch\u00e9e de la normale et sur un certain nombre de produits, les prix ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 baisser.           Cette r\u00e9silience tient, selon lui, \u00e0 deux facteurs\u00a0: la bonne sant\u00e9 du rouble, qui s\u2019est \u00ab\u00a0activement renforc\u00e9 ces derniers temps\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 revenir \u00e0 des niveaux d\u2019avant-crise. Et la \u00ab\u00a0demande des consommateurs\u00a0\u00bb, revenue \u00e0 la normale apr\u00e8s un \u00ab\u00a0pic en f\u00e9vrier-mars\u00a0\u00bb, lorsque les Russes se sont pr\u00e9cipit\u00e9s dans les magasins et sur les biens de consommation courants par crainte de p\u00e9nuries ou d\u2019une chute du rouble. Le pr\u00e9sident russe a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0garantir une normalisation progressive de la dynamique des prix\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00e9viter \u00ab\u00a0une baisse spectaculaire de la demande\u00a0\u00bb.          Si Vladimir Poutine assure que l\u2019\u00e9conomie russe a tenu le choc, des \u00e9conomistes estiment que le pire est \u00e0 venir \u00e0 mesure que l\u2019impact des sanctions sera de plus en plus en plus visible.          Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la panique financi\u00e8re russe des premiers jours de conflit est enray\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine affirme que l\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0se stabilise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-25T16:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:15:33+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine un \u00ab\u00a0petit nombre\u00a0\u00bb de blind\u00e9s lance-missiles antia\u00e9riens Stormer, a annonc\u00e9 lundi le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace. \u00ab\u00a0Ces v\u00e9hicules Stormer apporteront aux forces ukrainiennes des capacit\u00e9s antia\u00e9riennes de courte port\u00e9e de jour comme de nuit\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          A l\u2019occasion d\u2019une prise de parole lundi devant le Parlement, il a d\u00e9clar\u00e9 que les missiles Starstreak antia\u00e9riens promis aux Ukrainiens \u00e9taient \u00ab\u00a0d\u00e9ploy\u00e9s et utilis\u00e9s depuis trois semaines pour se d\u00e9fendre et d\u00e9fendre leur territoire\u00a0\u00bb. Ben Wallace a par ailleurs rappel\u00e9 que le Royaume-Uni estimait qu\u2019\u00ab\u00a0environ 15\u00a0000\u00a0militaires russes\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00ab\u00a0pendant leur offensive\u00a0\u00bb en Ukraine.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le Royaume-Uni a fourni \u00e0 l\u2019Ukraine 5\u00a0000\u00a0missiles antichars, cinq\u00a0syst\u00e8mes de missiles antia\u00e9riens avec plus de 100\u00a0missiles et 4,5\u00a0tonnes d\u2019explosifs. S\u2019y sont r\u00e9cemment ajout\u00e9s pour 100\u00a0millions de livres sterling d\u2019autres \u00e9quipements militaires, 120\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, selon le bilan fourni par M.\u00a0Wallace.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va fournir des v\u00e9hicules lance-missiles antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-25T16:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:13:24+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien regarde un missile balistique russe tomb\u00e9 dans un champ \u00e0 Bohodarove, dans l'est de l'Ukraine, le 25 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/4a568a2_1650903182077-467044.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:00:40+00:00","articleBody":"     Plusieurs tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, ce port strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov d\u00e9truit \u00e0 90\u00a0%, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, ont \u00e9chou\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Dans le reste du pays, les combats se poursuivent dans le Donbass (Est), o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s sont quotidiennement bombard\u00e9es. Voici un point de la situation, \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place, de d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         Dans le Sud           Moscou a annonc\u00e9 son intention de cesser les hostilit\u00e9s lundi afin de permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils demeurant avec des combattants ukrainiens dans le complexe m\u00e9tallurgique assi\u00e9g\u00e9 Azovstal, \u00e0 Marioupol. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que les cat\u00e9gories de personnes autoris\u00e9es \u00e0 sortir sont les femmes, les enfants et le personnel de l\u2019usine. Mais Kiev a d\u00e9menti qu\u2019un accord ait \u00e9t\u00e9 conclu \u00e0 cette fin. \u00ab\u00a0Je d\u00e9clare officiellement et publiquement que, malheureusement, il n\u2019y a aucun accord concernant un couloir humanitaire depuis Azovstal aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0civils sont retranch\u00e9s \u00e0 Azovstal. Au total, au moins 100\u00a0000\u00a0civils seraient encore coinc\u00e9s \u00e0 Marioupol.         Dans l\u2019Est           L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 lundi avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es. Le contr\u00f4le de ce bassin minier est l\u2019un des objectifs affich\u00e9s par Moscou, tout comme le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats sont aussi quotidiens, notamment dans la r\u00e9gion entre Kherson et Mykola\u00efv. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la Russie a enregistr\u00e9 des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es mineures\u00a0\u00bb dans certaines zones, mais pas de \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb.          La Russie a abattu lundi matin deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, dans le district de Rylsk, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Koursk, Roman Starovo\u00eft. Cette annonce a \u00e9t\u00e9 faite peu apr\u00e8s que les autorit\u00e9s russes ont signal\u00e9 l\u2019incendie d\u2019un grand d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Briansk, une ville russe situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou. Les Russes n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 les causes de ce sinistre.         Dans le Centre-Ouest           Au moins cinq\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-huit autres, bless\u00e9es lundi dans des bombardements russes sur des installations ferroviaires dans la r\u00e9gion de Vinnytsia (Centre-Ouest), a annonc\u00e9 le parquet local. L\u2019explosion d\u2019un missile a par ailleurs d\u00e9clench\u00e9 lundi matin un incendie dans la gare de Krasne, pr\u00e8s de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur r\u00e9gional, qui a pr\u00e9cis\u00e9 ne pas avoir d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T16:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:45:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une visite \u00e0 New Delhi destin\u00e9e \u00e0 renforcer les liens strat\u00e9giques entre l\u2019Europe et l\u2019Inde, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019issue de la guerre ne d\u00e9terminera[it] pas seulement l\u2019avenir de l\u2019Europe, mais elle affectera[it] profond\u00e9ment aussi la r\u00e9gion indo-pacifique\u00a0\u00bb.          L\u2019Inde cherche un \u00e9quilibre difficile entre ses relations avec l\u2019Occident et celles avec la Russie, qui lui fournit une grande partie de ses besoins en armes et en \u00e9nergie. Elle s\u2019est abstenue de condamner ouvertement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, et de se joindre aux votes en ce sens aux Nations unies. L\u2019enjeu pour la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne est donc d\u2019obtenir que l\u2019Inde se d\u00e9solidarise de la Russie.          Probl\u00e8me\u00a0: certains indices indiquent que New Delhi ne compte pas prendre ce chemin. \u00ab\u00a0La Russie et la Chine ont apparemment forg\u00e9 un pacte sans restrictions. (\u2026) Elles ont d\u00e9clar\u00e9 que leur amiti\u00e9 \u00e9tait \u201csans limites\u201d . (\u2026) Que pouvons-nous attendre des \u201cnouvelles relations internationales\u201d que toutes deux ont appel\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle alarm\u00e9e.          Pour contrer l\u2019influence russe, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a inaugur\u00e9 un nouveau conseil sp\u00e9cial destin\u00e9 \u00e0 dynamiser la coop\u00e9ration commerciale et technologique entre l\u2019Inde et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          L\u2019Inde et l\u2019UE ont d\u00e9cid\u00e9, en\u00a02021, de reprendre les pourparlers sur un accord de libre-\u00e9change, bloqu\u00e9s depuis 2013 en raison de d\u00e9saccords portant sur des sujets comme les brevets et les tarifs douaniers. \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne est le troisi\u00e8me plus important partenaire commercial de l\u2019Inde, mais nous pouvons faire beaucoup plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen.Les \u00e9changes commerciaux entre l\u2019UE se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 62,8\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02020, selon la Commission europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen\u00a0: l\u2019issue de la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0affectera profond\u00e9ment aussi la r\u00e9gion ind...","dateModified":"2022-04-25T15:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:20:50+00:00","articleBody":"     Des militants de Greenpeace se sont encha\u00een\u00e9s pendant plusieurs heures lundi \u00e0 un p\u00e9trolier russe dans le fjord d\u2019Oslo pour l\u2019emp\u00eacher de d\u00e9charger sa cargaison d\u2019hydrocarbures, a annonc\u00e9 l\u2019organisation. \u00ab\u00a0Vingt personnes qui n\u2019avaient pas ob\u00e9i aux ordres des policiers ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la police dans un communiqu\u00e9 apr\u00e8s avoir mis fin \u00e0 l\u2019action de Greenpeace.          Affr\u00e9t\u00e9 par le groupe p\u00e9trolier russe Novatek, l\u2019Ust-Luga, immatricul\u00e9 \u00e0 Hongkong, transporte 95\u00a0000\u00a0tonnes de k\u00e9ros\u00e8ne \u00e0 destination du terminal d\u2019Esso \u00e0 Asgardstrand, dans le sud-est de la Norv\u00e8ge, avait pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis choqu\u00e9 que la Norv\u00e8ge se comporte comme un havre pour le p\u00e9trole russe dont on sait qu\u2019il finance la guerre [du pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Frode Pleym, \u00e0 la t\u00eate de Greenpeace Norv\u00e8ge et cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.                          Des membres de Greenpeace manifestent contre le navire Ust Luga transportant du p\u00e9trole russe, \u00e0 \u00c5sgardstrand, en Norv\u00e8ge, le 25 avril 2022. OLE BERG-RUSTEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/5f0e2df_1650901594631-261125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt militants de Greenpeace, qui bloquaient un p\u00e9trolier russe en Norv\u00e8ge, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s","dateModified":"2022-04-25T15:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:00:50+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, va se rendre dans la centrale de Tchernobyl demain, accompagn\u00e9 d\u2019une \u00e9quipe d\u2019experts de l\u2019instance onusienne.          \u00ab\u00a0Nous allons pouvoir mieux comprendre la situation en nous fondant sur nos propres mesures scientifiques et \u00e9valuations techniques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de l\u2019AIEA. Outre cette mission de \u00ab\u00a0contr\u00f4les radiologiques \u00bb, l\u2019\u00e9quipe livrera \u00e9galement \u00ab\u00a0des \u00e9quipements vitaux\u00a0\u00bb (dosim\u00e8tres, combinaisons de protection,\u00a0etc.).Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la mi-avril qu\u2019elles ne parvenaient pas \u00e0 r\u00e9tablir les moyens de surveillance de la radioactivit\u00e9 sur ce site du nord de l\u2019Ukraine. Les soldats russes, qui l\u2019avaient envahi le 24 f\u00e9vrier, au premier jour de leur offensive, ont cr\u00e9\u00e9, selon elles, un r\u00e9seau souterrain, s\u2019exposant \u00e0 de fortes radiations. Ils se sont finalement retir\u00e9s d\u2019eux-m\u00eames du site \u00e0 la fin de mars.  M.\u00a0Grossi s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rendu en Ukraine \u00e0 la fin de\u00a0mars pour jeter les bases d\u2019un accord de fourniture d\u2019assistance technique. \u00ab\u00a0Le conflit militaire cr\u00e9e un danger sans pr\u00e9c\u00e9dent pour les centrales et les autres sites du pays\u00a0\u00bb, avait-il alors averti.Toujours occup\u00e9e par les Russes, la centrale de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a subi au d\u00e9but de mars des frappes d\u2019artillerie qui ont provoqu\u00e9 un incendie dans des b\u00e2timents annexes et fait craindre une catastrophe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gendarme du nucl\u00e9aire civil se rendra \u00e0 Tchernobyl demain","dateModified":"2022-04-25T15:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T14:43:37+00:00","articleBody":"    quelle est l'attitude de la Roumanie dans le conflit ukrainien ? Facilite-t-elle l'acheminement d'armes vers l'Ukraine ?     Boulip         Bonjour Boulip,          La Roumanie a annonc\u00e9, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, l\u2019envoi en Ukraine de combustible, de munitions et d\u2019autres \u00e9quipements militaires, \u00e0 hauteur de 3\u00a0millions d\u2019euros. Par ailleurs, la France a envoy\u00e9 au m\u00eame moment plusieurs centaines de soldats en Roumanie afin de renforcer le dispositif de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) dans la r\u00e9gion. Enfin, \u00e0 la date du 23\u00a0avril, 777\u00a0602\u00a0Ukrainiens avaient quitt\u00e9 leur pays pour entrer en Roumanie, dont la plupart \u00e9taient arriv\u00e9s par la Moldavie, enclav\u00e9e entre la Roumanie et l\u2019Ukraine.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire les articles ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l\u2019OTAN, se voit en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T14:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:59:33+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-huit\u00a0autres, bless\u00e9es lundi dans des bombardements russes sur des installations ferroviaires dans la r\u00e9gion de Vinnytsia, dans le centre-ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le parquet local, pr\u00e9cisant que les tirs de roquettes dans la matin\u00e9e avaient vis\u00e9 des \u00ab\u00a0infrastructures de transport\u00a0\u00bb pr\u00e8s des petites villes de Jmerynka et Koziatyn.          Oleksandr Kamychine, qui est \u00e0 la t\u00eate de l\u2019exploitant du r\u00e9seau ferroviaire ukrainien Ukrzaliznytsia, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0a[vait] tir\u00e9, ce matin en moins d\u2019une heure, sur cinq\u00a0gares du centre et de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0dix-neuf trains\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 retard\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq\u00a0morts dans des bombardements d\u2019installations ferroviaires","dateModified":"2022-04-25T14:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:54:09+00:00","articleBody":"    Bonjour\nJe repose ma question pour la X\u00e8me fois, comprenant parfaitement vos choix obligatoires parmi une avalanche de demandes.\nPourquoi dit-on presque toujours que les russes veulent occuper le sud du Donbass pour assurer une continuit\u00e9 territoriale alors qu'ils ont construit un pont mixte de 4 voies sur le d\u00e9troit de Kertch reliant la Russie \u00e0 la Crim\u00e9e ?\nMerci    Joan         Bonjour Joan,          L\u2019arm\u00e9e russe a pour objectif de prendre le contr\u00f4le total du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine dans le cadre de la deuxi\u00e8me phase de son op\u00e9ration militaire, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, Roustam Minneka\u00efev, commandant adjoint du district militaire central de Russie, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la Russie comptait \u00e9tablir une continuit\u00e9 territoriale entre la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e \u2013\u00a0qu\u2019elle a annex\u00e9e en\u00a02014 \u2013 et la r\u00e9gion du Donbass, o\u00f9 se trouvent les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et de Louhansk, autoproclam\u00e9es la m\u00eame ann\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses. Pour atteindre cet objectif, la Russie doit s\u2019emparer de la ville de Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov.          Selon Roustam Minneka\u00efev, le passage sous contr\u00f4le russe du sud de l\u2019Ukraine permettrait \u00e9galement d\u2019am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9cessionniste de Moldavie, \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s de Kiev craignent que cette r\u00e9gion ne serve de base arri\u00e8re \u00e0 la Russie pour mener des attaques dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T14:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:36:05+00:00","articleBody":"    Et moi et moi et moi !!!!\r\nplusieurs fois je vous ai demand\u00e9 de m\u2019expliquer comment la Russie pourrait contr\u00f4ler voire bloquer le trafic en Mer Noire alors que cette mer longe d\u2019autres pays comme la Bulgarie et la Roumanie, la Turquie ou la G\u00e9orgie . Merci pour une r\u00e9ponse attendue depuis si longtemps. Et surtout merci pour votre  super travail d\u2019informations     Renata         Bonjour Renata,          Certes la Russie est en mesure de bloquer la mer Noire, mais la Turquie est en mesure d\u2019interdire \u00e0 la marine russe d\u2019en sortir. Ankara contr\u00f4le l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire par la convention de Montreux, sign\u00e9e le 20 juillet 1936, qui garantit la libre circulation sur le Bosphore et le d\u00e9troit des Dardanelles, mais lui accorde le droit de bloquer les navires de guerre dans le d\u00e9troit en temps de conflit, sauf s\u2019ils doivent regagner leur base.          Vous pouvez lire ces deux articles\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                       Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T13:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:34:36+00:00","articleBody":"     En r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9cision similaire prise r\u00e9cemment par l\u2019Allemagne \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe en Ukraine, l\u2019ambassadeur d\u2019Allemagne \u00e0 Moscou, convoqu\u00e9 lundi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, s\u2019est vu remettre une note selon laquelle \u00ab\u00a0quarante collaborateurs des missions diplomatiques allemandes en Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s persona non grata\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.          L\u2019expulsion des diplomates allemands n\u2019est \u00ab\u00a0pas justifi\u00e9e\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande. \u00ab\u00a0Les quarante\u00a0membres des repr\u00e9sentations russes en Allemagne que nous avons expuls\u00e9s il y a trois semaines n\u2019ont pas travaill\u00e9 un seul jour au service de la diplomatie pendant leur s\u00e9jour en Allemagne\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9 Annalena Baerbock, assurant que les diplomates allemands expuls\u00e9s n\u2019avaient, eux, \u00ab\u00a0absolument rien \u00e0 se reprocher\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse quarante\u00a0diplomates allemands par mesure de repr\u00e9sailles","dateModified":"2022-04-25T14:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:23:46+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de tweets, Lloyd Austin, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain a parl\u00e9 avec ses interlocuteurs ukrainiens des plans \u00ab\u00a0visant \u00e0 \u00e9tendre la formation des militaires ukrainiens sur certains syst\u00e8mes d\u2019armes\u00a0\u00bb. Il ajoute que les Etats-Unis ont \u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la livraison de ces syst\u00e8mes, dont beaucoup arrivent quelques jours seulement apr\u00e8s leur annonce\u00a0\u00bb. Il rappelle que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine peut gagner si elle dispose du bon \u00e9quipement et du bon soutien. Nous allons continuer \u00e0 faire tout notre possible pour nous assurer qu\u2019ils obtiennent l\u2019\u00e9quipement dont ils ont besoin le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont former des militaires ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de nouveaux mat\u00e9riels","dateModified":"2022-04-25T13:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:19:59+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 lundi de renforcer le mandat de l\u2019agence de coop\u00e9ration judiciaire Eurojust pour lui permettre de conserver des preuves de crimes de guerre en Ukraine et de les partager notamment avec la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). Dans un communiqu\u00e9, l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en annonce\u00a0:           Pour s\u2019assurer que les auteurs des crimes commis en Ukraine r\u00e9pondent de leurs actes, il est essentiel de garantir le stockage s\u00fbr des preuves en dehors de l\u2019Ukraine et de soutenir les enqu\u00eates et les poursuites men\u00e9es par diverses autorit\u00e9s judiciaires europ\u00e9ennes et internationales.           Le bureau du procureur de la CPI participera \u00e0 l\u2019enqu\u00eate europ\u00e9enne sur les principaux crimes pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine, a ainsi annonc\u00e9 lundi l\u2019agence de coop\u00e9ration judiciaire Eurojust. Depuis mars, Eurojust soutient une \u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate de l\u2019UE, cr\u00e9\u00e9e par la Pologne et la Lituanie avec l\u2019Ukraine, qui examine les pr\u00e9somptions de crimes de guerre commis dans ce pays. Or le r\u00e8glement actuel \u00ab\u00a0ne permet pas \u00e0 Eurojust de conserver ces preuves de mani\u00e8re plus permanente, ni de les analyser ou de les \u00e9changer si n\u00e9cessaire, ni de coop\u00e9rer directement avec les autorit\u00e9s judiciaires internationales telles que la CPI\u00a0\u00bb, qui ont ouvert des enqu\u00eates, explique la Commission.          Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous proposons aujourd\u2019hui de donner \u00e0 Eurojust les moyens d\u2019accomplir ces t\u00e2ches. Il n\u2019y aura pas de place pour l\u2019impunit\u00e9.\u00a0Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le monde est t\u00e9moin des atrocit\u00e9s commises \u00e0 Boutcha, \u00e0 Kramatorsk et dans d\u2019autres villes ukrainiennes. Les responsables de crimes de guerre en Ukraine doivent r\u00e9pondre de leurs actes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles veut renforcer le r\u00f4le d\u2019Eurojust","dateModified":"2022-04-25T13:24:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:54:02+00:00","articleBody":"     Au moins dix-sept\u00a0personnes sont mortes dans l\u2019incendie qui a ravag\u00e9, jeudi, l\u2019Institut central de recherche pour la d\u00e9fense a\u00e9rienne et spatiale du minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 Tver, ont annonc\u00e9 lundi les autorit\u00e9s. Le gouvernement r\u00e9gional de Tver, une ville situ\u00e9e \u00e0 environ 180\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 que seules cinq des victimes avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es pour le moment. Des responsables avaient pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9clar\u00e9 que vingt-sept\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et que treize d\u2019entre elles avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du nombre de morts dans l\u2019incendie du centre de recherche militaire russe revu \u00e0 la hausse","dateModified":"2022-04-25T12:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:47:21+00:00","articleBody":"               Une vid\u00e9o publi\u00e9e lundi par le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la d\u00e9fense montre des missiles sol-air Stinger, des missiles antichars Javelin et d\u2019autres \u00e9quipements militaires\u2026 embarquant depuis la plus grande base de fret de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, sise \u00e0 Dover, dans le Delaware.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, ont rencontr\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, et lui ont annonc\u00e9 une nouvelle aide d\u2019une valeur de 713\u00a0millions de dollars (661\u00a0millions d\u2019euros) pour le gouvernement ukrainien et d\u2019autres pays de la r\u00e9gion.          Plus t\u00f4t ce mois-ci, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a d\u00e9voil\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9largissant la port\u00e9e des syst\u00e8mes fournis pour inclure des armes d\u2019artillerie lourde.          Le Kremlin a mis en garde les Etats-Unis contre de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019ambassadeur de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, \u00e0 Washington, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0Nous avons soulign\u00e9 le caract\u00e8re inacceptable de cette situation o\u00f9 les Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique d\u00e9versent des armes en Ukraine, et nous avons demand\u00e9 qu\u2019il soit mis fin \u00e0 cette pratique\u00a0\u00bb, a dit Anatoli Antonov dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Russie 24.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington montre ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-25T12:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:37:30+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 sur Twitter les dirigeants et les entreprises du monde \u00e0 \u00ab\u00a0priver [Vladimir] Poutine des revenus p\u00e9troliers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Assez d\u2019excuses et de demi-mesures alors que des Ukrainiens sont bombard\u00e9s, tu\u00e9s, tortur\u00e9s et viol\u00e9s. Le p\u00e9trole russe est plein de sang ukrainien. Arr\u00eatez de l\u2019acheter\u00a0!, a-t-il demand\u00e9. Ne laissez pas les Russes contourner les restrictions\u00a0!\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ne laissez pas les Russes contourner les restrictions\u00a0\u00bb, r\u00e9clame le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re...","dateModified":"2022-04-25T12:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:20:09+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, doit rencontrer lundi en Inde le premier ministre, Narendra Modi, avec qui elle devrait \u00e9voquer la neutralit\u00e9 affich\u00e9e par New Delhi sur la guerre en Ukraine. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est, lui, attendu en Turquie, pays qui tente de jouer les m\u00e9diateurs dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou mardi puis \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen attendue en Inde\u00a0; Antonio Guterres, \u00e0 Ankara","dateModified":"2022-04-25T12:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:13:35+00:00","articleBody":"           Un jeune r\u00e9fugi\u00e9 ukrainien \u00e0 l\u2019a\u00e9roport international de Bordeaux \u00e0 M\u00e9rignac le 21 avril 2022. Un premier charter avec 71 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 bord a atterri \u00e0 Bordeaux en provenance de Moldavie, un pays frontalier de l'Ukraine que Paris s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 aider en transf\u00e9rant 2 500\u00a0personnes d\u00e9plac\u00e9es en France. PHILIPPE LOPEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/a166c32_1650888768574-f7878e0-5022111-01-06.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T12:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:12:14+00:00","articleBody":"           Une photo prise le 23 avril 2022 montre des personnes vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une photo prise le 23 avril 2022 montre des personnes vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une photo prise le 23 avril 2022 montre une fillette vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/8c4a234_1650888578933-466485.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-25T12:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:59:49+00:00","articleBody":"     Aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 conclu, lundi, pour cr\u00e9er un couloir humanitaire permettant l\u2019\u00e9vacuation des civils terr\u00e9s avec des combattants ukrainiens dans le complexe m\u00e9tallurgique assi\u00e9g\u00e9 d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Je d\u00e9clare officiellement et publiquement que, malheureusement, il n\u2019y a aucun accord concernant un couloir humanitaire depuis Azovstal aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, peu apr\u00e8s l\u2019annonce par la Russie qu\u2019elle cesserait les hostilit\u00e9s pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas d\u2019accord\u00a0\u00bb pour un couloir humanitaire depuis Azovstal, selon Kiev","dateModified":"2022-04-25T12:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:35:44+00:00","articleBody":"     Le premier groupe a\u00e9rien russe, Aeroflot, a annonc\u00e9 lundi une baisse de 20,4\u00a0% du nombre de passagers transport\u00e9s en mars par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en\u00a02021, une chute largement due aux sanctions occidentales prises en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression militaire russe en Ukraine.          En mars\u00a02022, un total de 2,2\u00a0millions de passagers ont emprunt\u00e9 des vols de la compagnie Aeroflot ou de ses filiales, Rossiya et Pobeda, contre 2,76\u00a0millions en mars\u00a02021. La baisse atteint 50\u00a0% sur les vols internationaux, avec 189\u00a0400 personnes transport\u00e9es, contre 379\u00a0200 un an plus t\u00f4t. Sur les vols int\u00e9rieurs, le recul est de 15\u00a0%. La compagnie m\u00e8re Aeroflot, plus centr\u00e9e sur l\u2019international, est la plus durement touch\u00e9e avec une chute totale de 32,1\u00a0%.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re annonce de r\u00e9sultats op\u00e9rationnels du groupe Aeroflot depuis le lancement de l\u2019invasion russe en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui a provoqu\u00e9 une salve de sanctions occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe a\u00e9rien russe Aeroflot annonce une baisse de 20\u00a0% du nombre de ses passagers en mars","dateModified":"2022-04-25T12:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:14:02+00:00","articleBody":"     Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui leur pays pris d\u2019assaut par les troupes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier a d\u00e9pass\u00e9 les 5,2\u00a0millions, selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, publi\u00e9s lundi.          Depuis le d\u00e9but d\u2019avril, pr\u00e8s de 1, 2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui, bien moins que les 3,4\u00a0millions qui avaient choisi l\u2019exode au seul mois de mars.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations, \u00e9galement rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019ONU, a indiqu\u00e9 que plus de 218\u00a0000 non-Ukrainiens, essentiellement des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants, avaient aussi quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour les pays voisins, ce qui signifie que plus de 5,25\u00a0millions de personnes au total ont fui le pays depuis le d\u00e9but de la guerre.          Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 90\u00a0% de ces r\u00e9fugi\u00e9s, les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans, susceptibles d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s, n\u2019ayant pas le droit de partir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 5,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-04-25T11:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:46:20+00:00","articleBody":"                     Des membres de Greenpeace manifestent pr\u00e8s du navire \u00ab\u00a0Ust-Luga\u00a0\u00bb transportant du p\u00e9trole russe, \u00e0 Asgardstrand, en Norv\u00e8ge, le lundi 25\u00a0avril 2022. OLE BERG-RUSTEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/9ccc5ff_1650883539388-261124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T11:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:28:26+00:00","articleBody":"               Des militants de Greenpeace se sont encha\u00een\u00e9s, lundi, \u00e0 l\u2019Ust-Luga, dans le fjord d\u2019Oslo, pour l\u2019emp\u00eacher de d\u00e9charger sa cargaison d\u2019hydrocarbures. Ce p\u00e9trolier immatricul\u00e9 \u00e0 Hongkong est affr\u00e9t\u00e9 par le groupe p\u00e9trolier russe Novatek. Il transporte 95\u00a0000 tonnes de k\u00e9ros\u00e8ne \u00e0 destination du terminal d\u2019Esso \u00e0 Asgardstrand, dans le sud-est de la Norv\u00e8ge, a \u00e9crit Greenpeace dans un communiqu\u00e9.          Le tanker \u00e9tait en provenance de la ville russe d\u2019Oust-Louga, situ\u00e9e pr\u00e8s de Saint-P\u00e9tersbourg, selon le site Marine Traffic. Des militants de Greenpeace \u00e0 bord d\u2019un pneumatique se sont attach\u00e9s \u00e0 sa cha\u00eene, tandis que d\u2019autres sur des kayaks d\u00e9ployaient des banni\u00e8res \u00ab\u00a0Oil fuels war\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0le p\u00e9trole alimente la guerre\u00a0\u00bb), selon l\u2019ONG. Certains militants ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par la police avant de pouvoir prendre part \u00e0 l\u2019action.          Selon une porte-parole d\u2019Esso Norv\u00e8ge, la cargaison en question n\u2019est pas concern\u00e9e par les sanctions occidentales prises contre la Russie en lien avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La commande a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a soulign\u00e9 Anne Fougner aupr\u00e8s du journal Dagbladet. Esso Norv\u00e8ge n\u2019a pas d\u2019autres contrats d\u2019achat pour des produits en provenance de Russie.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un p\u00e9trolier russe bloqu\u00e9 en Norv\u00e8ge par des militants de Greenpeace","dateModified":"2022-04-25T11:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:12:20+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live et votre travail soutenu! l'information sur le suicide (?) de deux oligarques russes et leur famille est-elle v\u00e9rifi\u00e9e?     cath        Bonjour \r\nOn parle de plusieurs morts suspects chez les oligarques Russes ainsi que leurs proches depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Avez vous des pr\u00e9cisions \u00e0 ce sujet ?    Michmuch         Bonjour cath et Michmuch,          En effet, Sergey Protosenya, vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant gazier priv\u00e9 Novatek, sa femme de 53\u00a0ans et leur fille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts dans leur villa de Lloret del Mar (Catalogne), en Espagne, le 19\u00a0avril. L\u2019hypoth\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e pour l\u2019instant est celle d\u2019un drame familial. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa femme et sa fille en les poignardant \u00e0 plusieurs reprises.          A Moscou, Vladislav Avayev, ancien vice-pr\u00e9sident de Gazprombank, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme et de sa fille. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s les avoir tu\u00e9es.          En mars, le journal Kommersant a rapport\u00e9 la mort du milliardaire Vasily Melnikov dans son appartement de luxe \u00e0 Nijni Novgorod. Sa femme et ses deux fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.          Le 28\u00a0f\u00e9vrier, le magnat russe d\u2019origine ukrainienne Mikhail Watford a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 Wentworth, dans le Surrey, au Royaume-Uni.          Le magazine Newsweek compl\u00e8te la liste des oligarques morts avec les noms d\u2019Alexander Tyulyakov, qui travaillait chez Gazprom (mort le 25\u00a0f\u00e9vrier) et Leonid Shulman, qui travaillait lui aussi chez Gazprom, retrouv\u00e9 mort le 30\u00a0janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T10:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:12:05+00:00","articleBody":"           Cette image satellite de Planet Labs PBC montre les dommages subis \u00e0 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Mariupol, en Ukraine, dimanche 24\u00a0avril 2022. PLANET LABS PBC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/8125c84_1650880799122-260876.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Mariupol","dateModified":"2022-04-25T10:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:04:42+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe annonce sur Facebook avoir ouvert un \u00ab\u00a0couloir humanitaire pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils qui seraient situ\u00e9s dans les structures souterraines de l\u2019usine Azovstal\u00a0\u00bb de Marioupol.          Le minist\u00e8re ajoute que les forces arm\u00e9es de Russie et de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb cesseront le feu \u00e0 partir de 14\u00a0heures et se placeront \u00e0 distance pour permettre le d\u00e9part des civils \u00ab\u00a0dans la direction de leur choix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce un cessez-le-feu lundi pour permettre aux civils de quitter Azovstal","dateModified":"2022-04-25T10:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:41:54+00:00","articleBody":"            LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/004d613_1650879703898-web-inter-1722-avancee-russe-ukraine-2504.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte","dateModified":"2022-04-25T09:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:26:09+00:00","articleBody":"           A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Un bombardement russe vient d\u2019avoir lieu sur ces maisons. Galina, 63\u00a0ans, est sous le choc, sa maison est d\u00e9truite en grande partie. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23\u00a0avril 2022. Un bombardement russe vient d\u2019avoir lieu sur ces maisons. Artmen, 37\u00a0ans, semble sous le choc. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Olena, 40\u00a0ans, passe devant le trou creus\u00e9 dans son jardin par le bombardement, probablement une frappe a\u00e9rienne. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Un habitant tente de circuler dans les d\u00e9combres\u00a0; plusieurs maisons sont en partie d\u00e9truites. Les bombardements sont incessants alentour. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/62e6592_1650851352188-lgeai-lyman-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyman dans le Donbass","dateModified":"2022-04-25T09:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:13:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nIl semblerait que les Russes ont \u00e0 nouveau envoy\u00e9 une note aux Etats-Unis pour r\u00e9clamer l'arr\u00eat des envois d'armes    Geoffrey                   En effet, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe Rossiya 24, Anatoly Antonov, l\u2019ambassadeur \u00e0 Washington a remis une lettre de protestation, affirmant que les livraisons d\u2019armes ne contribuent en rien \u00e0 la recherche d\u2019une solution diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T09:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:59:38+00:00","articleBody":"              Bonjour le Live de Le Monde,\nje constate que vous r\u00e9pondez souvent aux m\u00eames questions.\nPersonnellement mes questions n ont jamais \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es.\nExemples : savez vous comment les militaires Russes peuvent conna\u00eetre les endroits o\u00f9 sont stock\u00e9s les armements qui sont livr\u00e9s \u00e0 l Ukraine ?\nComment sont ravitaill\u00e9s les civils et les militaires encercl\u00e9s \u00e0 Marioupol ?    Jean Michel C         Bonjour Jean Michel C,          Vous n\u2019\u00eates pas sans savoir que la Russie a lanc\u00e9 Spoutnik, le premier satellite. Depuis, elle a quelque peu am\u00e9lior\u00e9 ses technologies, m\u00eame si elle reste en retard par rapport aux Etats-Unis, rapporte Radio Free Europe-Radio Liberty. Pour conna\u00eetre les stocks de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, elle doit aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de renseignements humains.          Pour ce qui est du ravitaillement des civils et militaires \u00e0 Marioupol, la ville est encercl\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle ne peut \u00eatre ravitaill\u00e9e ni par la mer d\u2019Azov, contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, ni par les airs.          L\u2019ancien militaire Michel Goya rapportait le 16\u00a0avril que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont pu \u00eatre ravitaill\u00e9es de nuit par Mi-8 (dont 3 auraient \u00e9t\u00e9 abattus) en tr\u00e8s basse altitude comme l\u2019attestent des images d\u2019emploi d\u2019\u00e9quipements occidentaux pourtant fournis apr\u00e8s le d\u00e9but du si\u00e8ge\u00a0\u00bb. Des vid\u00e9os d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens abattus ont circul\u00e9 le 31\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T09:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:27:37+00:00","articleBody":"     Antony Blinken a annonc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, allait nommer dans les prochains jours une nouvelle ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine. Il s\u2019agira de Bridget Brink, actuellement ambassadrice en Slovaquie. Le poste diplomatique en Ukraine \u00e9tait occup\u00e9 depuis 2019 par des charg\u00e9s d\u2019affaires.          Le retour d\u2019une pr\u00e9sence diplomatique am\u00e9ricaine dans le pays sera tr\u00e8s progressif, les Etats-Unis se montrant beaucoup plus prudents que plusieurs pays europ\u00e9ens qui ont d\u00e9j\u00e0 rouvert leur ambassade \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s, nous avons une \u00e9quipe en Pologne qui fait ce travail. A partir de cette semaine, des membres de cette \u00e9quipe vont faire des d\u00e9placements dans une m\u00eame journ\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un haut responsable du d\u00e9partement d\u2019Etat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bridget Brink sera l\u2019ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T08:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:20:19+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Michel Hazanavicius a chang\u00e9 le titre de son prochain film, Z (comme Z), qui devient Coupez\u00a0! , en raison d\u2019un risque de confusion avec la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb figurant sur les blind\u00e9s russes en Ukraine et qui est devenue le principal symbole de soutien \u00e0 l\u2019invasion.          \u00ab\u00a0Au vu de la charge symbolique prise par la lettre Z depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, et \u00e0 la demande de cin\u00e9astes ukrainiens, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de changer le titre de mon film\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 lundi dans un communiqu\u00e9 le r\u00e9alisateur oscaris\u00e9 pour The Artist. \u00ab\u00a0Ce titre \u00e9tait peut-\u00eatre dr\u00f4le quand nous avons fini le film il y a quelques mois, il ne l\u2019est plus du tout, et je ne peux pas l\u2019assumer. Mon film est fait pour apporter de la joie et en aucun cas je ne voudrais qu\u2019il soit associ\u00e9 de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Michel Hazanavicius. \u00ab\u00a0Je suis donc tr\u00e8s heureux d\u2019en changer [de titre], et dans cette mesure de marquer mon soutien le plus total au peuple ukrainien\u00a0\u00bb, conclut M. Hazanavicius.          Coupez\u00a0!, com\u00e9die dont B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo et Romain Duris sont les principaux acteurs, sera projet\u00e9 en avant-premi\u00e8re le 17\u00a0mai en ouverture du 75e Festival de Cannes et sortira en salles en France le m\u00eame jour. Le film raconte le tournage d\u2019un film de zombies.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, embl\u00e8me d\u2019un patriotisme russe exacerb\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michel Hazanavicius change le titre de son prochain film","dateModified":"2022-04-25T08:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:01:19+00:00","articleBody":"           Des r\u00e9sidents de Marioupol marchent pr\u00e8s d\u2019un v\u00e9hicule militaire endommag\u00e9 dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, samedi 23\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Cette image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o montre des civils locaux attendant qu\u2019un pr\u00eatre orthodoxe b\u00e9nisse les g\u00e2teaux traditionnels et les \u0153ufs peints pr\u00e9par\u00e9s pour la c\u00e9l\u00e9bration de P\u00e2ques \u00e0 Marioupol, dimanche 24\u00a0avril 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/9991b76_1650873570002-257009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-25T08:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:55:22+00:00","articleBody":"           Des r\u00e9sidents locaux regardent des tombes d\u00e9truites dans un cimeti\u00e8re d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0avril 2022, qui aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile la veille. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/b52b5cf_1650872917884-464254.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-25T07:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:45:00+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/94b1a1b_1650872692823-capture-d-ecran-2022-04-25-a-09-07-12.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine en carte","dateModified":"2022-04-25T07:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:42:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a adress\u00e9 un message de f\u00e9licitations \u00e0 Emmanuel Macron apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection. \u00ab\u00a0Je vous souhaite sinc\u00e8rement du succ\u00e8s dans vos activit\u00e9s, ainsi qu\u2019une bonne sant\u00e9 et du bien-\u00eatre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef d\u2019Etat russe dans ce message publi\u00e9 sur le site du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine f\u00e9licite Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-25T07:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:13:04+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis qui fournissent une importante aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine veulent voir la Russie \u00ab\u00a0affaiblie\u00a0\u00bb au point de ne plus avoir les capacit\u00e9s de mener des offensives semblables \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 lundi le chef du Pentagone, Lloyd Austin. \u00ab\u00a0[La Russie] a d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de capacit\u00e9s militaires, et beaucoup de troupes pour \u00eatre franc, et nous ne voudrions pas qu\u2019elle puisse rapidement reconstituer ces capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes dans l\u2019est de la Pologne, au retour d\u2019une visite \u00e0 Kiev.                Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la D\u00e9fense, Lloyd Austin, et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s'adressent aux journalistes apr\u00e8s leur retour de leur voyage \u00e0 Kiev et leur rencontre avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelenskiy, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, en Pologne, le 25 avril 2022. POOL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/46ab5a5_1650873374285-571648.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etat-Unis veulent une Russie \u00ab\u00a0affaiblie\u00a0\u00bb pour qu\u2019elle ne puisse pas mener de nouvelle guerre","dateModified":"2022-04-25T10:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:02:44+00:00","articleBody":"     Moscou a abattu lundi deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a abattu deux drones ukrainiens aujourd\u2019hui \u00e0 4\u00a0h\u00a015 du matin [3 h 15 heure de Paris]\u00a0\u00bb dans le district de Rylsk, frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Koursk, Romain Starovo\u00eft, pr\u00e9cisant qu\u2019il n\u2019y avait pas de victime ni de d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir abattu deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ","dateModified":"2022-04-25T07:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T06:48:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine peut gagner la guerre contre la Russie si elle dipose des bons \u00e9quipements, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Pentagone, Lloyd Austin, au retour d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Kiev avec le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose pour gagner, c\u2019est de croire que l\u2019on peut gagner. Et ils sont convaincus qu\u2019ils peuvent gagner\u00a0\u00bb, a dit Lloyd Austin \u00e0 quelques journalistes \u00e0 propos des Ukrainiens. \u00ab\u00a0Ils peuvent gagner s\u2019ils ont les bons \u00e9quipements, le bon soutien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 apr\u00e8s cette visite au cours de laquelle les deux ministres ont rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymir Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb la guerre \u00ab\u00a0si elle a les bons \u00e9quipements\u00a0\u00bb, estime le chef du Penta...","dateModified":"2022-04-25T08:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T05:54:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9p\u00f4t de carburant Transneft Briansk-Droujba \u00e0 Briansk\u00a0\u00bb, ville situ\u00e9e \u00e0 150 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou dans ce pays, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence cit\u00e9 par les agences de presse russes. Les raisons de l\u2019incendie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de carburant russe en flammes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne","dateModified":"2022-04-25T06:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T05:51:42+00:00","articleBody":"     Au 61e jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien de la situation sur le terrain.          Selon ce bilan s\u2019appuyant sur des informations des services de renseignement britanniques,  \u00ab\u00a0la Russie a fait des progr\u00e8s mineurs dans certaines zones depuis qu\u2019elle s\u2019est concentr\u00e9e sur l\u2019occupation compl\u00e8te du Donbass. Manquant de moyens logistiques et de soutien au combat en place, la Russie n\u2019a pas encore r\u00e9alis\u00e9 de perc\u00e9e significative\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, \u00ab\u00a0la d\u00e9cision de la Russie d\u2019assi\u00e9ger plut\u00f4t que d\u2019attaquer l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol signifie que de nombreuses unit\u00e9s russes restent dans la ville et ne peuvent pas \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9es. La d\u00e9fense ukrainienne de Marioupol a \u00e9galement mis \u00e0 mal de nombreuses unit\u00e9s russes et r\u00e9duit leur efficacit\u00e9 au combat\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a propos\u00e9 que les indemnit\u00e9s vers\u00e9es aux familles des militaires d\u00e9c\u00e9d\u00e9s soient contr\u00f4l\u00e9es par des militaires plut\u00f4t que par des civils\u00a0\u00bb.\u00a0Une d\u00e9cision \u00ab\u00a0qui\u00a0refl\u00e8te probablement un d\u00e9sir de cacher la v\u00e9ritable ampleur des pertes de la Russie \u00e0 la population nationale\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britanniques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9fense ukrainienne de Marioupol a mis \u00e0 mal de nombreuses unit\u00e9s russes\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re...","dateModified":"2022-04-25T06:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:46:12+00:00","articleBody":"     Les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis, Antony Blinken et Lloyd Austin, ont rencontr\u00e9 dimanche \u00e0 Kiev le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a confirm\u00e9, lundi, Washington, en annon\u00e7ant une aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine et le retour des diplomates am\u00e9ricains dans le pays.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les chefs am\u00e9ricains de la diplomatie et de la d\u00e9fense en visite discr\u00e8te \u00e0 Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine et retour des diplomates am\u00e9ricains en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T05:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:33:39+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en route pour Kiev, depuis la Andrews Air Force Base, dans le Maryland, aux Etats-Unis, le 23 avril 2022. ALEX BRANDON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/d97a2ef_5042887-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken s\u2019est rendu \u00e0 Kiev dimanche 24 avril","dateModified":"2022-04-25T08:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:31:08+00:00","articleBody":"      Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis, ont rencontr\u00e9, dimanche \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, deux mois exactement apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Washington a annonc\u00e9 le retour progressif d\u2019une pr\u00e9sence diplomatique am\u00e9ricaine en Ukraine, et une aide suppl\u00e9mentaire, directe et indirecte, de plus de 700\u00a0millions de dollars.          Malgr\u00e9 les nombreux appels \u00e0 une tr\u00eave pour le week-end pascal des chr\u00e9tiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.          A Marioupol, une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9 samedi. Moscou et Kiev se sont mutuellement rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs. Pr\u00e8s de 100\u00a0000 civils sont encore coinc\u00e9s dans la ville en ruines, assi\u00e9g\u00e9e depuis d\u00e9but mars, et 20\u00a0000 personnes y seraient mortes selon son maire. Le pr\u00e9sident Zelensky a propos\u00e9 \u00e0 la Russie de tenir \u00ab\u00a0une session sp\u00e9ciale de pourparlers juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du site d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne, et a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0attendre la r\u00e9ponse\u00a0\u00bb russe.          Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un b\u00e9b\u00e9, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, selon un bilan fourni par la pr\u00e9sidence ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, pour sa part, avoir vis\u00e9 avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa abritant des armes livr\u00e9es aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens.          Dans le bassin du Donbass, les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans trois directions, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Dans la r\u00e9gion de Louhansk, six civils ont trouv\u00e9 la mort, victimes de frappes russes pr\u00e8s du village de Guirsk\u00e9. Pr\u00e8s de Donetsk, ce sont cinq civils qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dimanche. A Koroviy Iar, localit\u00e9 du nord du Donbass, des combats se d\u00e9roulaient \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du village, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Des chars et des blind\u00e9s ukrainiens renfor\u00e7aient la contre-offensive et couvraient une tentative d\u2019\u00e9vacuation de 30 civils.          L\u2019arm\u00e9e russe a de son c\u00f4t\u00e9 indiqu\u00e9, dimanche, avoir men\u00e9 des frappes de missiles contre neuf cibles militaires ukrainiennes, dont quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions au sud de la r\u00e9gion de Kharkiv. Moscou a \u00e9galement annonc\u00e9 des frappes a\u00e9riennes contre 26\u00a0cibles, et 423\u00a0frappes d\u2019artillerie, sans pr\u00e9ciser les lieux vis\u00e9s.          L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) s\u2019est dite \u00ab\u00a0extr\u00eamement inqui\u00e8te\u00a0\u00bb suite \u00e0 l\u2019arrestation, dans les territoires ukrainiens s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est, de quatre membres de sa mission d\u2019observation du cessez-le-feu de 2014, install\u00e9e apr\u00e8s le conflit qui avait \u00e9clat\u00e9 entre ces r\u00e9gions et Kiev apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e. Elle a appel\u00e9 \u00e0 leur \u00ab\u00a0lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb.          En Russie, toute voix contestant la guerre continue \u00e0 \u00eatre \u00e9touff\u00e9e. Le populaire site consacr\u00e9 aux \u00e9checs Chess.com y a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, \u00e0 la demande du parquet g\u00e9n\u00e9ral russe, apr\u00e8s la publication de deux articles sur l\u2019Ukraine qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ira, lundi, en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev, a fait savoir l\u2019ONU dans un communiqu\u00e9.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion russe avoisine les 5,2\u00a0millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7\u00a0millions de personnes ont quitt\u00e9 leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures\u00a030","dateModified":"2022-04-25T05:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:30:20+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T04:30:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/0/0/5650/3769/1342/895/3/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/25/19-9">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les budgets de défense ont totalisé 2 113 milliards de dollars en 2021. Derrière les cinq pays les plus dépensiers (Etats-Unis, Chine, Inde, Royaume-Uni et Russie), l’Europe aussi se réarme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Défense             Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde      Les budgets de défense ont totalisé 2 113 milliards de dollars en 2021. Derrière les cinq pays les plus dépensiers (Etats-Unis, Chine, Inde, Royaume-Uni et Russie), l’Europe aussi se réarme.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 00h00, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des représentants de fabricants d’armes et de matériel militaire français, lors du Salon de la sécurité, de la défense et de l’industrie militaire, à Bagdad, le 2 mars 2022.  AHMAD AL-RUBAYE / AFP               Un chiffre retiendra l’attention, parmi les nombreuses données du dernier rapport annuel sur les dépenses militaires publié, lundi 25 avril, par l’International Peace Research Institute de Stockholm (Sipri) : en 2021, les dépenses militaires ont pour la première fois dépassé 2 000 milliards de dollars dans le monde pour atteindre 2 113 milliards de dollars (environ 1 947 milliards d’euros), en progression de 0,7 % en terme réel par rapport à 2020, dont la moitié pour les membres de l’OTAN. Les cinq pays les plus dépensiers par ordre décroissant (Etats-Unis, Chine, Inde, Royaume-Uni et Russie) représentent 62 % du total – avec une domination américaine écrasante.           







<article-nb="2022/04/25/19-10">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les « insoumis » ainsi que la droite et l’extrême droite ont réagi à des propos du ministre de l’économie sur Franceinfo, pour décrédibiliser la volonté affichée par le chef de l’Etat et ses proches d’une gouvernance plus ouverte au débat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                       Élection présidentielle 2022       Réforme des retraites             Les opposants à Emmanuel Macron attaquent Bruno Le Maire sur le 49.3 et la réforme des retraites      Les « insoumis » ainsi que la droite et l’extrême droite ont réagi à des propos du ministre de l’économie sur Franceinfo, pour décrédibiliser la volonté affichée par le chef de l’Etat et ses proches d’une gouvernance plus ouverte au débat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 17h23    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Un lendemain de second tour n’est pas le meilleur moment pour entretenir un flou, aussi mince soit-il, le risque étant de nourrir immédiatement la polémique. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, en a fait l’expérience, lundi 25 avril, en déclarant, au micro de Franceinfo, qu’il ne pouvait pas apporter de « garantie » que le gouvernement ne recourrait pas à l’article 49.3 de la Constitution pour faire adopter la réforme des retraites voulue par Emmanuel Macron.                             En direct :  Après sa défaite, Marine Le Pen pourrait ne pas reprendre la présidence du RN                   Tout est parti d’une question posée par la journaliste Salhia Brakhlia :            Bruno Le Maire, vu le caractère inflammable de cette réforme, est-ce que vous nous garantissez ce matin que le gouvernement ne passera pas en force, n’utilisera pas le 49.3 pour faire passer cette réforme ?            Réponse de son interlocuteur :            Je ne peux pas donner cette garantie. Je ne le souhaite pas, ça, c’est certain. J’ai toujours dit que cette réforme devait faire l’objet le plus possible de discussions et de dialogue avec l’espoir de parvenir à un compromis.            Plus tôt dans l’entretien, le ministre avait évoqué l’importance de changer la « façon de gouverner », d’« entendre davantage ce que nous disent les uns et les autres », de « permettre aux Français de participer davantage à la décision politique en s’exprimant plus régulièrement ».            « La Macronie n’a pas changé »            Dans les rangs de La France insoumise (LFI), on a seulement retenu qu’il ne garantissait pas que l’article 49.3 ne serait pas employé concernant la réforme des retraites – en oubliant la seconde partie de sa réponse. Cet article de la Constitution permet au premier ministre de suspendre le débat parlementaire sur un texte de loi, qui se trouve alors directement adopté, sauf si l’opposition parvient à faire adopter une motion de censure, auquel cas le texte est rejeté et le gouvernement renversé.              Il n’en a pas fallu plus pour que Jean-Luc Mélenchon considère, sur Twitter, que le passage en force était déjà acté, non seulement par le ministre – dont on ignore quel sera le sort dans les semaines à venir –, mais également par le chef de l’Etat :            #Macron à peine réélu, il veut dejà passer par 49-3 la #retraite à 65 ans.


<article-nb="2022/04/25/19-11">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Selon le compte rendu d’intervention de la police, le véhicule était garé à contresens quand les policiers ont voulu le contrôler. Les occupants auraient alors foncé sur les agents, qui ont fait usage de leur arme, toujours selon le rapport.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police et justice             Morts sur le Pont-Neuf à Paris : le policier tireur entendu par l’IGPN      Selon le compte rendu d’intervention de la police, le véhicule était garé à contresens quand les policiers ont voulu le contrôler. Les occupants auraient alors foncé sur les agents, qui ont fait usage de leur arme, toujours selon le rapport.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 07h46, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      A la lumière de lampes torches, sur le pont dominé par la statue équestre d’Henri IV, la police scientifique s’affairait autour de deux corps à terre, recouverts de draps blancs, situés près du véhicule sur lequel les policiers ont tiré après un refus d’obtempérer, le 24 avril 2022 à Paris.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Des policiers ont tiré dimanche 24 avril peu avant minuit en plein centre de Paris sur une voiture qui a tenté de les percuter, selon une source policière, tuant deux de ses occupants et blessant une troisième personne.            Les faits se sont déroulés sur le Pont-Neuf, quelques heures après la réélection du président Emmanuel Macron, fêtée au Champ-de-Mars, près de la tour Eiffel, sans que l’on puisse établir à ce stade un lien avec cet événement politique.              D’après les informations du Monde, le véhicule était à l’arrêt ou sur le point de s’arrêter, avec ses feux de détresse allumés, lorsqu’il a reçu l’ordre de se ranger afin de subir un contrôle. Le compte-rendu d’intervention de la police dont l’Agence France-Presse (AFP) a pris connaissance affirme qu’il était garé à « contresens » sur le quai des Orfèvres, sur l’île de la Cité, et qu’alors que les policiers s’approchaient en direction de l’avant de la voiture, celle-ci a démarré et « a foncé vers un des fonctionnaires qui s’est écarté pour l’éviter ».            « Légitime défense »            « Le seul » policier armé d’un fusil d’assaut a alors ouvert le feu sur la voiture qui prenait la direction du Pont-Neuf, où le véhicule a terminé sa course après être monté sur un terre-plein. Selon les premiers éléments de l’enquête, une dizaine de cartouches ont été tirées dont « cinq ou six impacts ayant atteint les individus ».            Le conducteur, retrouvé inerte au volant, et son passager avant, retrouvé allongé sur le sol à droite de la voiture, sont morts sur place malgré les soins prodigués par les services de secours. Leur identité n’a pas encore été confirmée.              Un troisième homme âgé de 42 ans, installé sur le siège arrière droit, a été blessé au bras droit et transféré à l’hôpital sans que ses jours ne soient en danger. Il est inconnu des services de police. Selon le compte rendu policier, un chauffeur de taxi, qui dit avoir assisté à toute la scène, a « confirmé la légitime défense évoquée par les fonctionnaires ».            La procureure de Paris, Laure Beccuau, est arrivée vers 1 h 30 sur place, avant de repartir une heure plus tard, a constaté un journaliste de l’AFP. Un important dispositif policier était déployé aux abords.            Le policier entendu par l’IGPN            Le fonctionnaire ayant ouvert le feu a été entendu dans la nuit de dimanche à lundi, vers 4 h 30, au siège de l’inspection générale de la police nationale (l’IGPN, « police des polices »), systématiquement saisie dès qu’un agent fait usage de son arme, selon un rapport de police consulté par l’AFP. Ce document ne précise pas s’il s’agit d’une audition simple ou d’une garde à vue.              Les quatre collègues du tireur ont, eux, été conduits dans les locaux de la police judiciaire parisienne, saisie de l’enquête pour « tentatives d’homicide sur personne dépositaire de l’autorité publique ».                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Je sais quand un collègue essaie de me la faire à l’envers » : cinq enquêteurs de l’IGPN racontent leur quotidien                   Rectificatif le 25 avril : d’après le rapport de police dont l’AFP a pris connaissance, le véhicule était garé à « contresens » sur le quai des Orfèvres lorsque la patrouille de police qui circulait à pied s’en est approchée afin d’effectuer un contrôle. Dans un premier temps, l’Agence France-Presse affirmait que la voiture circulait à contresens.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/25/a-paris-des-policiers-tirent-sur-une-voiture-apres-un-refus-d-obtemperer-deux-morts_6123559_3224.html"},"headline":"Morts sur le Pont-Neuf \u00e0 Paris\u00a0: le policier tireur entendu par l\u2019IGPN","dateCreated":"2022-04-25T07:46:08+02:00","datePublished":"2022-04-25T07:46:08+02:00","dateModified":"2022-04-25T14:31:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Selon le compte rendu d\u2019intervention de la police, le v\u00e9hicule \u00e9tait gar\u00e9 \u00e0 contresens quand les policiers ont voulu le contr\u00f4ler. Les occupants auraient alors fonc\u00e9 sur les agents, qui ont fait usage de leur arme, toujours selon le rapport.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/0dc8f24_5042250-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-12">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La charpenterie séduit de plus en plus d’adultes en quête d’un travail concret, utile et durable. Une bonne nouvelle pour ce métier en tension.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M Campus        Emploi             Profession charpentier : le métier « le plus recherché de France » attire de nouveaux profils      La charpenterie séduit de plus en plus d’adultes en quête d’un travail concret, utile et durable. Une bonne nouvelle pour ce métier en tension.          Par Margherita Nasi         Publié aujourd’hui à 07h45, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                 FLORENT POTTIER               L’atelier est saturé par le bruit des scies circulaires. Dotés de protections auditives professionnelles et d’une grande capacité de concentration, dix-huit apprentis charpentiers planchent sur la miniature d’un toit de maison. Penchés sur des panneaux posés à même le sol, ils dessinent avec précision les volumes de l’édifice, ainsi que les caractéristiques des pièces de bois qui le composent. Luc Mabire, formateur charpentier à la maison de l’apprentissage de Gennevilliers (Hauts-de-Seine), sourit face à notre perplexité : « Les non-initiés ne peuvent pas comprendre. Les charpentiers ont leur propre langage. La tradition du tracé dans la charpente française est inscrite au Patrimoine culturel immatériel de l’humanité de l’Unesco. Enseigner cet art, c’est magique. » Le pratiquer est loin d’être évident.          Rita Beillevaire, 30 ans, a quitté son travail d’urbaniste pour passer un CAP charpentier : « J’avais envie de renouer avec la matière. La formation est beaucoup plus complexe que ce que je croyais, c’est extrêmement technique. » Duncan Driffort, 25 ans, fraîchement diplômé en architecture, partage son constat : « Les charpentiers sont loin d’être des bourrins. Le métier demande de solides compétences en géométrie. Même après cinq ans d’architecture, je ne suis pas à l’aise avec le dessin technique pratiqué ici. »          « Du boulot par-dessus la tête »          A Gennevilliers, les profils des inscrits au CAP charpentier sont variés – les élèves ont entre 24 ans et 48 ans, ils étaient cuisinier, ingénieur ou encore journaliste avant de répondre à l’appel du bois. Tous affichent la même détermination lorsqu’ils évoquent leur reconversion dans la charpenterie. « La charpente, c’est du solide. Ce qu’on construit sera encore là dans cent ans. On travaille pour les générations futures. Il n’y a pas d’obsolescence dans une charpente », souligne Luc Mabire. Compagnon du devoir depuis près de trente ans, le formateur voit affluer de plus en plus d’aspirants charpentiers : « En trois ans, on a triplé les effectifs à la maison de l’apprentissage. J’ai 90 élèves cette année, il y a un vrai engouement pour des métiers manuels, une volonté de retour au concret. »          Parmi les élèves, Pierre Boulanger, comédien et réalisateur de 34 ans, s’est ainsi tourné vers la charpenterie, « dans une démarche de revalorisation de l’artisanat français et pour avoir la possibilité de trouver du travail rapidement sans dépendre du désir des autres, comme dans le cinéma ». Il ne croit pas si bien dire : malgré l’afflux de candidats, la profession reste particulièrement en tension. En 2021, plus de 83 % des entreprises du secteur peinent à recruter. Pôle emploi classe le métier de charpentier bois en première position de sa liste.        Il vous reste 69.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/04/25/profession-charpentier-le-metier-le-plus-recherche-de-france-attire-de-nouveaux-profils_6123558_4401467.html"},"headline":"Profession charpentier\u00a0: le m\u00e9tier \u00ab\u00a0le plus recherch\u00e9 de France\u00a0\u00bb attire de nouveaux profils","dateCreated":"2022-04-25T07:45:05+02:00","datePublished":"2022-04-25T07:45:05+02:00","dateModified":"2022-04-25T16:23:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie","Jeunes dipl\u00f4m\u00e9s","Stages & 1er emploi","Alternance","\u00c9tudes sup","Emploi","Ecoles sp\u00e9cialis\u00e9es","M Campus"],"description":"La charpenterie s\u00e9duit de plus en plus d\u2019adultes en qu\u00eate d\u2019un travail concret, utile et durable. Une bonne nouvelle pour ce m\u00e9tier en tension.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/28daf8c_1649666264759-maquette-charpente-notre-dame-de-paris-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-13">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Pour échapper à l’appétit des femelles après l’accouplement, les mâles de l’espèce « Philoponella prominens » déclenchent un saut magistral sitôt leurs spermatozoïdes déposés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Sciences       Zoologie         Zoologie : chez certaines araignées mâles, après l’amour, c’est sauter ou mourir   Chronique        Nathaniel Herzberg        Pour échapper à l’appétit des femelles après l’accouplement, les mâles de l’espèce « Philoponella prominens » déclenchent un saut magistral sitôt leurs spermatozoïdes déposés.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                  Deux araignées « Philoponella prominens » en plein accouplement.  SHICHANG ZHANG               Chez les araignées, le sexe n’est pas une partie de plaisir. Ou alors un plaisir périlleux. Du côté mâle de l’opération, le pronostic vital est même toujours engagé. Car ces merveilles à huit pattes sont de redoutables prédatrices qui ne reconnaissent pas leurs conspécifiques. Tout individu, insecte ou araignée, de taille à être dévoré devient donc une proie potentielle. Et comme les mâles sont toujours plus petits que les femelles, il leur revient de prendre tous les risques.          D’abord bien doser l’approche. Rares sont les femelles prêtes à se laisser conter fleurette. Certains mâles usent d’un vilain cocktail de phéromones pour endormir leur méfiance. D’autres tapotent sur la toile pour noyer le bruit de leur arrivée. D’autres encore comptent sur le charme de leur danse nuptiale ou sur leur extrême discrétion. « La phase d’approche peut durer des heures avant que l’agressivité de la femelle retombe et que le mâle puisse enfin insérer ses deux bulbes copulatoires dans la fente génitale de la femelle, décrit Christine Rollard, arachnologue au Muséum national d’histoire naturelle de Paris. Parfois, il doit même se contenter d’un seul. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ces araignées qui chassent en meute                 Car le temps presse et c’est une fois l’acte commis que le plus difficile commence. Pour les femelles, plus qu’une source de gènes, le mâle représente d’abord un apport en protéines en vue de l’épuisante ponte. Et comme les mâles meurent, quoi qu’il arrive, en fin de saison, l’espèce n’a pas trop à y perdre. Sauf que les mâles, eux, l’entendent autrement. Les quelque 50 000 espèces recensées – barre franchie la semaine dernière – offrent un florilège de parades contre ce cannibalisme sexuel. La position, pour les araignées sauteuses et les araignées-loups : les mâles profitent de leur danse pour se placer au-dessus des femelles, et peuvent ainsi se sauver sans dommages. La distance, pour les tétragnathes, qui éloignent les femelles grâce à leurs longues chélicères (mandibules). Le détournement d’attention, pour la pisaure admirable, qui offre à sa dame des proies emmaillotées l’occupant ainsi jusqu’à la fin de l’acte sexuel. La ruse, chez les araignées-crabes, qui profitent de leur danse pour entourer les pattes de la prédatrice. La discrétion, pour les néphiles : les mâles sont si petits qu’ils parviennent à accomplir leur besogne sans éveiller l’attention de leur partenaire. Liste non exhaustive.          Fil de rappel          Dans Current Biology du 25 avril, une équipe de chercheurs chinois, singapouriens et slovènes décrit un comportement jusqu’ici inconnu. Pendant la pénétration, le mâle plie ses pattes avant contre l’abdomen de la femelle. Puis les détend brutalement une fois son fluide transmis en relâchant la pression hydraulique de la première articulation. « Comme une catapulte », résume Shichang Zhang, maître de conférences à l’université du Hubei, en Chine. Le chercheur est tombé sur l’opération « par chance », admet-il, alors qu’il voulait étudier la reproduction des Philoponella prominens. Il faut dire que le phénomène est aussi ample que rapide. « D’après nos calculs, le mâle bondit jusqu’à 82 centimètres par seconde, alors qu’il mesure 3 millimètres. C’est comme si nous sautions 530 mètres en une seconde. » Respect.        Il vous reste 17.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/04/25/zoologie-chez-certaines-araignees-males-apres-l-amour-c-est-sauter-ou-mourir_6123626_1650684.html"},"headline":"Zoologie\u00a0: chez certaines araign\u00e9es m\u00e2les, apr\u00e8s l\u2019amour, c\u2019est sauter ou mourir","dateCreated":"2022-04-25T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-25T17:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Zoologie"],"keywords":["Zoologie","Sciences"],"description":"Pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019app\u00e9tit des femelles apr\u00e8s l\u2019accouplement, les m\u00e2les de l\u2019esp\u00e8ce \u00ab\u00a0Philoponella prominens\u00a0\u00bb d\u00e9clenchent un saut magistral sit\u00f4t leurs spermatozo\u00efdes d\u00e9pos\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/84/0/1217/608/1342/671/60/0/db70f40_1650535348340-two-philoponella-prominens-spiders-mating-credit-shichang-zhang-1-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zoologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zoologie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-14">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ C’est la première fois que le Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans, un mouvement lié à Al-Qaïda, revendique une telle prise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sahel             Au Mali, des djihadistes affirment avoir « capturé » un Russe du Groupe Wagner      C’est la première fois que le Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans, un mouvement lié à Al-Qaïda, revendique une telle prise.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h25, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des manifestants brandissent une banderole « Merci Wagner » lors d’un rassemblement à Bamako, le 19 février 2022.  FLORENT VERGNES / AFP                 Un Russe membre de la société militaire privée Wagner a été « capturé » par des djihadistes dans le centre du Mali, selon un communiqué émanant du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM) et transmis à l’AFP dans la nuit du dimanche 24 au lundi 25 avril. C’est la première fois que ce mouvement lié à Al-Qaïda revendique une telle prise. Aucune preuve permettant d’attester de sa véracité n’a toutefois été fournie.            Dirigé par des militaires depuis 2020, le Mali a fait appel massivement à ce qu’il présente comme des « instructeurs » venus de Russie pour soutenir son armée, alors que Paris et Washington dénoncent régulièrement la présence dans le pays de « mercenaires » du groupe privé russe Wagner, accusations fermement démenties par Bamako.                             Lire aussi :  Mali : dans la guerre de l’information, l’armée française réplique et accuse le Groupe Wagner                   Dans son communiqué, le GSIM affirme avoir « capturé un soldat des forces russes Wagner dans la région de Ségou durant la première semaine d’avril ». « Ces forces meurtrières ont participé avec l’armée malienne à une opération de parachutage sur un marché dans le village de Moura, où elles ont affronté plusieurs moudjahidines avant d’encercler cette localité pendant cinq jours et tuer des centaines de civils innocents », ajoute le texte, rédigé en arabe, sans plus de détail sur le lien entre la capture du Russe et les événements de Moura.              Fin mars, Moura a été le théâtre d’une opération controversée de l’armée malienne. Selon les autorités de Bamako, les soldats maliens y ont « neutralisé » 203 djihadistes, mais l’ONG Human Rights Watch accuse des membres des Forces armées maliennes d’y avoir exécuté sommairement 300 civils avec l’aide de combattants étrangers. La mission de l’ONU au Mali, la Minusma, demande depuis lors en vain aux autorités maliennes de l’autoriser à se rendre sur place pour enquêter afin de faire la lumière sur ces événements.            Trois attaques contre des camps militaires            Par ailleurs, selon des sources concordantes, un ressortissant russe en opération avec des soldats maliens a été tué le 19 avril dans le centre du Mali. Il s’agit du premier décès confirmé d’un Russe dans le cadre d’opérations militaires dans le pays depuis que la junte a pris le pouvoir.            Dimanche, l’armée malienne a également annoncé la mort de six soldats lors d’attaques simultanées contre trois camps militaires dans le centre du pays. Dans un message audio transmis à l’AFP, ces opérations ont été revendiquées par la katiba Macina, du prédicateur peul Amadou Koufa. Ce groupe de combattants est subordonné à Iyad Ag Ghaly, le chef du GSIM.                             Lire aussi :  Mali : six soldats tués dans trois attaques contre des camps militaires                   Le Mali est plongé depuis 2012 dans une crise sécuritaire profonde que le déploiement de forces étrangères n’a pas permis de régler. La junte militaire au pouvoir s’est rapprochée de Moscou en même temps qu’elle se détournait de la France, engagée militairement dans le pays contre les djihadistes depuis 2013.              Parties du nord du pays, les violences djihadistes se sont étendues vers le centre et le sud, avant que le conflit ne se complique avec l’apparition de milices communautaires et de bandes criminelles. Le conflit a fait des milliers de morts, civils et combattants, et le centre du Mali est actuellement un des principaux foyers de la crise au Sahel.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/25/au-mali-un-groupe-djihadiste-affirme-avoir-capture-un-russe-du-groupe-wagner_6123622_3212.html"},"headline":"Au Mali, des djihadistes affirment avoir \u00ab\u00a0captur\u00e9\u00a0\u00bb un Russe du Groupe Wagner","dateCreated":"2022-04-25T16:25:10+02:00","datePublished":"2022-04-25T16:25:10+02:00","dateModified":"2022-04-25T16:51:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"C\u2019est la premi\u00e8re fois que le Groupe de soutien \u00e0 l\u2019islam et aux musulmans, un mouvement li\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda, revendique une telle prise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/550/0/6602/3301/1342/671/60/0/8520b9b_1650896384584-000-323g3vk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-15">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ En 1903, l’année de sa naissance, les frères Wright effectuaient le premier vol motorisé et Marie Curie devenait la première femme à remporter un prix Nobel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Société             Japon : la doyenne de l’humanité Kane Tanaka est morte à 119 ans      En 1903, l’année de sa naissance, les frères Wright effectuaient le premier vol motorisé et Marie Curie devenait la première femme à remporter un prix Nobel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      La doyenne de l’humanité, la Japonaise Kane Takana, est morte à 119 ans le 25 avril 2022. En 2019, le « Livre Guinness des records » lui avait décerné le titre de la personne vivante la plus âgée au monde.  KYODO / REUTERS                 Elle était officiellement reconnue comme l’actuelle doyenne de l’humanité. La Japonaise Kane Tanaka est décédée le 19 avril à l’âge de 119 ans, ont annoncé lundi 25 avril les autorités locales.            Kane Tanaka était née le 2 janvier 1903 dans le département de Fukuoka (sud-ouest du Japon) : cette année-là, les frères Wright effectuaient le premier vol motorisé et Marie Curie devenait la première femme à remporter un prix Nobel. Elle était relativement en bonne santé jusqu’à récemment et vivait dans une maison de retraite dans son département natal, où elle aimait les jeux de société, la résolution de problèmes de mathématiques, le soda et le chocolat.              Plus jeune, Mme Tanaka avait géré plusieurs commerces, dont une boutique de nouilles et un magasin de gâteaux de riz. Elle s’était mariée en 1922, donnant naissance à quatre enfants et adoptant un cinquième. Elle avait prévu de participer en fauteuil roulant au relais de la flamme des Jeux olympiques de Tokyo en 2021, mais y avait renoncé à cause de la pandémie.            Mathématiques, jeux de société et calligraphie            Lorsque le Livre Guinness des records lui avait décerné en 2019 le titre de la personne vivante la plus âgée au monde, on lui avait demandé quel était le moment le plus heureux dans sa vie. Sa réponse : « Maintenant. »            Sa routine quotidienne était décrite à l’époque comme comprenant un réveil à 6 heures du matin et des après-midi consacrés à l’étude des mathématiques et à la pratique de la calligraphie. « Un de ses passe-temps favoris est le jeu Othello, elle est devenue experte dans ce classique des jeux de société et parvient souvent à battre le personnel de la maison », écrivait en 2019 le Guinness.              Le Japon a la population la plus âgée au monde et environ 86 500 de ses habitants sont des centenaires, selon la dernière estimation du ministère de la santé, en septembre 2021.            La personne la plus âgée ayant jamais vécu et dont la date de naissance était attestée reste la Française Jeanne Calment, morte en 1997 à l’âge de 122 ans.                              Lire aussi   Des chercheurs russes remettent en question l’âge de la mort de Jeanne Calment                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/japon-la-doyenne-de-l-humanite-est-morte-a-119-ans_6123591_3210.html"},"headline":"Japon\u00a0: la doyenne de l\u2019humanit\u00e9 Kane Tanaka est morte \u00e0 119\u00a0ans","dateCreated":"2022-04-25T11:50:38+02:00","datePublished":"2022-04-25T11:50:38+02:00","dateModified":"2022-04-25T18:17:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"En\u00a01903, l\u2019ann\u00e9e de sa naissance, les fr\u00e8res Wright effectuaient le premier vol motoris\u00e9 et Marie Curie devenait la premi\u00e8re femme \u00e0 remporter un prix Nobel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/334/0/2591/1295/1342/671/60/0/3b91a41_fw1-japan-oldest-woman-0425-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-16">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le président du conseil, Mario Draghi, a salué « une excellente nouvelle pour l’ensemble de l’Europe », tandis que Matteo Salvini s’est réjoui du bon résultat de Marine Le Pen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Italie             En Italie, les réactions à la victoire de Macron soulignent les divergences sur l’Europe au sein de la coalition gouvernementale      Le président du conseil, Mario Draghi, a salué « une excellente nouvelle pour l’ensemble de l’Europe », tandis que Matteo Salvini s’est réjoui du bon résultat de Marine Le Pen.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h53, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président du conseil italien, Mario Draghi, le 29 septembre 2021, à Rome.  YARA NARDI / REUTERS               La victoire d’Emmanuel Macron vient remettre en lumière les divisions de la coalition gouvernementale italienne, qui va de l’extrême droite (Ligue) au centre gauche (Parti démocrate, PD), notamment sur la question centrale de l’Europe.          Dans un communiqué publié dimanche 24 avril, le président du conseil, Mario Draghi, a salué « une excellente nouvelle pour toute l’Europe », rappelant que l’Italie et la France « sont engagées côte à côte, avec tous les autres partenaires, dans la construction d’une Union européenne plus forte, plus solidaire et plus juste ». Avec comme premier défi à relever celui de la guerre en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’expérience italienne éclaire le nouveau paysage politique français                 Au sein du gouvernement, c’est le chef de la diplomatie italienne, Luigi Di Maio, qui s’est exprimé le premier pour saluer la réélection de M. Macron. L’ancien vice-président du conseil (Mouvement 5 étoiles, populiste) a souhaité un « bon travail » au locataire de l’Elysée, soulignant : « Ce n’est qu’avec un fort élan proeuropéen que nous pourrons continuer à mener, tous ensemble, d’importantes batailles en faveur des citoyens, également en Europe. » M. Di Maio s’était distingué, en 2019, quand il était venu en France pour rencontrer des représentants du mouvement des « gilets jaunes », provoquant un tollé diplomatique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Luigi Di Maio : « Pourquoi j’ai voulu rencontrer des représentants des “gilets jaunes” »                 « A notre tour » en 2023          Toujours très présent sur les réseaux sociaux, Matteo Salvini, sécrétaire fédéral de la Ligue (extrême droite), a salué le parcours de Marine Le Pen, voyant dans son résultat (41,46 % des voix, contre 58,54 % pour M. Macron) des promesses pour l’avenir du populisme en Europe. « Seule contre tous, cohérente et souriante, tu as recueilli le vote de 13 millions de Français, un pourcentage jamais vu auparavant », a-t-il tweeté dimanche soir en postant une photo de lui et de Mme Le Pen. M. Salvini a invité à « avancer ensemble, pour une Europe fondée sur le travail, la famille, la sécurité, les droits et la liberté ».          A l’autre bout du spectre politique, le secrétaire général du PD, Enrico Letta, s’est réjoui de la victoire de M. Macron. Le nouveau mandat du président français est le produit d’« un vote qui met en échec le nationalisme, l’antieuropéanisme et [Vladimir] Poutine ». Dans la soirée, l’ancien président du conseil Matteo Renzi (centre gauche) avait été l’un des premiers à saluer « une victoire écrasante, une belle page d’espoir pour la France et pour l’Europe », sur Twitter.          Ces visions divergentes de l’Europe risquent d’accroître les tensions au sein du gouvernement Draghi dans la perspective des prochaines élections législatives dans la Péninsule, qui devraient se tenir à la fin de la législature, en 2023. Avec respectivement 155 et 133 députés à la Chambre, le M5S et la Ligue sont en effet les deux formations les plus importantes, mais également les plus eurosceptiques. Fort de ce succès de M. Macron, le centre gauche italien espère bien devenir majoritaire l’an prochain : « A notre tour l’année prochaine, unis et déterminés », a exhorté M. Letta.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/en-italie-les-reactions-a-la-victoire-de-macron-soulignent-les-divergences-sur-l-europe-au-sein-de-la-coalition-gouvernementale_6123611_3210.html"},"headline":"En Italie, les r\u00e9actions \u00e0 la victoire de Macron soulignent les divergences sur l\u2019Europe au sein de la coalition gouvernementale","dateCreated":"2022-04-25T14:53:31+02:00","datePublished":"2022-04-25T14:53:31+02:00","dateModified":"2022-04-25T15:59:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le pr\u00e9sident du conseil, Mario Draghi, a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une excellente nouvelle pour l\u2019ensemble de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, tandis que Matteo Salvini s\u2019est r\u00e9joui du bon r\u00e9sultat de Marine Le Pen.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/5953640_fw1-ukraine-crisis-italy-algeria-0409-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-17">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le danseur de 28 ans a été distingué à l’issue de la représentation de « La Bayadère », samedi 23 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Scènes             François Alu, nouvelle étoile de l’Opéra de Paris      Le danseur de 28 ans a été distingué à l’issue de la représentation de « La Bayadère », samedi 23 avril.          Par Rosita Boisseau         Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Francois Alu, le 9 septembre 2021, à Paris.  JOEL SAGET/AFP               Fou, fou, fou ! Acclamations, hurlements, sifflements, charivari absolu, samedi 23 avril, à l’Opéra Bastille à Paris, pour la nomination de François Alu au grade d’étoile de l’Opéra national de Paris. A l’issue de la représentation du ballet La Bayadère, Alexander Neef, directeur de l’institution, et Aurélie Dupont, directrice de la danse, sont apparus, comme le veut la tradition, sur le côté du plateau. A peine Neef avait-il terminé son discours que les 2 700 spectateurs, débout, criaient leur joie pour Alu, qui tanguait de plaisir main dans la main avec ses deux partenaires, Dorothée Gilbert et Bianca Scudamore. « Tous les trois, on s’était dit qu’on était une équipe de foot, pas une faute de frappe, rien que des buts ! », confiait-il le lendemain de la soirée.           François Alu, danseur : « Je me sens différent depuis l’enfance et j’avais envie de le montrer »          Etoile ! Enfin ! Huit ans après avoir été promu premier danseur de la troupe parisienne, Alu, 28 ans, décroche le titre ultime. Rares sont les interprètes qui attendent aussi longtemps. « Je n’y croyais plus trop et je m’étais détaché, reconnaît-il. Mais si le chemin n’a pas été court, il m’a permis de réfléchir aux choix que j’avais envie de faire, de trouver d’autres voies, mêmes improbables, et d’être ce que je suis aujourd’hui. » François Alu danse, joue la comédie, est coach, fait du cinéma, écrit, et tourne actuellement un one-man-show, mis en scène avec Samuel Murez, aussi émouvant qu’épatant, intitulé Complètement jetés !. « L’adversité a finalement été bénéfique pour trouver ma place et être moi-même », ajoute-t-il. Quant au statut « stellaire » – son mot favori depuis samedi –, si convoité, il le considère comme « un couronnement de [sa] liberté d’artiste. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Danse : François Alu, un style loin du classique                 Le sacre de François Alu s’est déroulé dans une atmosphère particulière et inédite pour l’Opéra. L’apparition depuis dix ans d’un fan-club de passionnés, que les prestations télévisuelles du jeune homme pour Danse avec les stars ont dopé, a déclenché un mouvement de révolte contre ce qu’ils estimaient une injustice, la non-nomination de leur idole au rang d’étoile. L’affaire a pris, mercredi 20 avril, à Bastille, le ton d’un soulèvement. Déçus qu’Alu, de retour en scène pour la première fois après une blessure dans La Bayadère, ne soit pas enfin distingué, ils scandent pendant de longues minutes : « Alu étoile, Dupont démission ! » Une manifestation incroyable dans un contexte où la nomination, plus ou moins secrète jusqu’au grand jour, est entre les mains de la direction de l’Opéra.        Il vous reste 53.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/25/francois-alu-nouvelle-etoile-de-l-opera-de-paris_6123621_3246.html"},"headline":"Fran\u00e7ois Alu, nouvelle \u00e9toile de\u00a0l\u2019Op\u00e9ra de\u00a0Paris","dateCreated":"2022-04-25T16:22:20+02:00","datePublished":"2022-04-25T16:22:20+02:00","dateModified":"2022-04-25T16:47:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"Le danseur de 28\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la repr\u00e9sentation de \u00ab\u00a0La Bayad\u00e8re\u00a0\u00bb, samedi 23\u00a0avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Rosita Boisseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/0/0/5490/2745/1342/671/60/0/e18e12c_1650889937821-459780.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-18">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apaisé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde passe à table       Vignobles & vignerons             Face à la Russie, l’embarras de la filière vinicole française      Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apaisé.          Par Ophélie Neiman         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Dans un grand magasin de Moscou, en Russie, en septembre 2021.  BLOOMBERG/GETTY IMAGES               Pour les acteurs du vin en France, évoquer ouvertement les répercussions commerciales du conflit russo-ukrainien est délicat. Ce serait indécent, quand il y a tant de drames humains. Ils préfèrent évoquer leurs ventes caritatives et dons en faveur de l’Ukraine. Et puis ils font remarquer que la Russie est « un tout petit marché pour le vin ». C’est vrai, mais à nuancer.                           Lire aussi :  L’ombre de l’ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire                 En 2021, les expéditions directes de vins français vers la Russie ne représentaient que 50 millions d’euros. Mais, de son côté, la Russie enregistrait 198 millions d’euros d’importations. Et même 340 millions, si l’on englobe les spiritueux, selon la Fédération des exportateurs de vins et spiritueux de France (FEVS).          La différence s’explique par le fait qu’une grande partie des expéditions transite par les pays baltes – Lituanie, Lettonie et Estonie – avant d’arriver en Russie. Ce circuit méandreux est plus avantageux. Au total, en comptant large, la Russie représente moins de 3 % des exportations françaises, plaçant ce grand pays au 15e rang des clients français.          Un marché atypique          Les conséquences de la guerre sont pourtant palpables à tous les niveaux de la chaîne du vin en France. La communication des vignobles slalome entre plusieurs paramètres : fidélité ancienne, avenir à préserver, enjeux commerciaux et embarras moral.           « Quand, le 2 mars, donc quelques jours après le début de la guerre, trois transporteurs sont venus chercher 52 000 bouteilles pour la Russie, j’ai hésité », Elisabeth Prataviera, vigneronne          C’est particulièrement sensible pour les exploitations ayant noué des partenariats privilégiés avec l’ancien bloc soviétique. Elisabeth Prataviera, gérante du domaine Haut Marin, à Gondrin (Gers), exporte 20 % de ses vins de Gascogne en Russie, à un prix très bas. Autour de 30 % si on ajoute l’Ukraine et les pays baltes. Un marché atypique, construit grâce à son responsable export, originaire d’Ouzbékistan et russophone. « Quand, le 2 mars, donc quelques jours après le début de la guerre, trois transporteurs sont venus chercher 52 000 bouteilles pour la Russie, j’ai hésité, raconte la vigneronne. Cela représentait plus de 100 000 euros. Payables à soixante jours. J’ai appelé ma banque, qui m’a mise en garde, et j’ai renoncé. Peu après, notre assurance nous annonçait qu’elle ne couvrait plus ce type d’envoi. » Elle se retrouve avec quelque 50 000 bouteilles bloquées dans sa cave, qui « pèsent » sur les finances.          Elisabeth Prataviera a aussi préféré rembourser une commande d’Ukraine, payée d’avance, de bouteilles qui ne sont donc pas parties. Elle peine à contenir son émotion quand en évoquant le message d’un de ses trois relais dans ce pays : « On vous écrit depuis le sous-sol. » Elle ajoute que l’un d’entre eux est parti faire la guerre.        Il vous reste 68.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/04/25/face-a-la-russie-l-embarras-de-la-filiere-vinicole-francaise_6123631_6082232.html"},"headline":"Face \u00e0 la Russie, l\u2019embarras de la fili\u00e8re vinicole fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-04-25T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-25T18:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-25T18:00:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"keywords":["International","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vignobles & vignerons","Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"description":"Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apais\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/42ff0c2_1650463663381-gettyimages-1235421315.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vignobles & vignerons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vignobles-vignerons/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-19">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Officiellement en « visite privée », le chef de l’Etat Paul Kagame a rencontré son homologue ougandais Yoweri Museveni et le fils de ce dernier, Muhoozi Kainerugaba.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Rwanda             Première visite du président du Rwanda en Ouganda depuis quatre ans      Officiellement en « visite privée », le chef de l’Etat Paul Kagame a rencontré son homologue ougandais Yoweri Museveni et le fils de ce dernier, Muhoozi Kainerugaba.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h36    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le président du Rwanda Paul Kagame est arrivé dimanche 24 avril en Ouganda pour sa première visite en quatre ans, signe supplémentaire d’un rapprochement entre ces deux pays voisins d’Afrique de l’Est.            M. Kagame est arrivé à Kampala pour une rencontre avec son homologue ougandais Yoweri Museveni, 77 ans, et pour assister au 48e anniversaire du fils de ce dernier, Muhoozi Kainerugaba, grand artisan du rapprochement entre les deux pays, selon la radiodiffusion publique rwandaise.                              Lire aussi   Le Rwanda va rouvrir sa frontière terrestre avec l’Ouganda fermée depuis 2019                   Officiellement en « visite privée » selon le haut-commissariat ougandais à Kigali, M. Kagame a néanmoins été notamment reçu par M. Kainerugaba et le ministre ougandais de la sécurité Jim Muhwezi.              Pressenti pour succéder à son père malgré ses dénégations, M. Kainerugaba a connu une ascension rapide à la tête de l’armée ougandaise dont il dirige les forces terrestres. Il est aussi conseiller spécial à la présidence. Ses discussions avec M. Kagame ont notamment conduit à la réouverture de la frontière terrestre en janvier, qui avait été brusquement fermée en 2019 en pleines tensions entre les deux pays.            D’anciens farouches rivaux            Signe du tournant dans les relations, M. Kainerugaba a été amené à parler de M. Kagame sur Twitter en l’appelant « mon oncle ». « Ceux qui le combattent, combattent ma famille. Ils devraient tous faire attention », a-t-il menacé en janvier.            La visite de M. Kagame intervient par ailleurs quelques semaines après que l’Ouganda a annoncé l’expulsion d’un membre de premier plan du Congrès national rwandais (RNC), parti d’opposition rwandais que Kigali considère comme une organisation terroriste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Est de la RDC : « La défiance entre l’Ouganda et le Rwanda semble être le moteur de la crise actuelle »                   La présence en Ouganda de rebelles cherchant à renverser M. Kagame empoisonne depuis longtemps les relations entre les deux pays. Et M. Kainerugaba avait promis de sévir contre le RNC, fondé en 2010 par l’ancien chef de l’armée rwandaise Kayumba Nyamwasa et l’ancien patron de l’espionnage Patrick Karegeya, tous deux devenus de féroces critiques de M. Kagame.              La dernière visite de M. Kagame en Ouganda remontait à mars 2018. Paul Kagame et Yoweri Museveni ont été de proches alliés durant les années 1980-1990, dans la conquête du pouvoir dans leurs pays respectifs, avant de devenir de farouches rivaux, s’accusant mutuellement d’espionnage, d’enlèvements et de soutien à des groupes rebelles.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/25/premiere-visite-du-president-du-rwanda-en-ouganda-depuis-quatre-ans_6123580_3212.html"},"headline":"Premi\u00e8re visite du pr\u00e9sident du Rwanda en Ouganda depuis quatre ans","dateCreated":"2022-04-25T10:36:43+02:00","datePublished":"2022-04-25T10:36:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Ouganda","Rwanda"],"description":"Officiellement en \u00ab\u00a0visite priv\u00e9e\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Etat Paul Kagame a rencontr\u00e9 son homologue ougandais Yoweri Museveni et le fils de ce dernier, Muhoozi Kainerugaba.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/54/0/3463/1731/1342/671/60/0/8092034_1650875516933-2021-05-27t122140z-1739859628-rc2con9h8e6o-rtrmadp-3-rwanda-france-newser.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

       
   
