<FILE-date="2022/04/25/19">

<article-nb="2022/04/25/19-1">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’armée ukrainienne a affirmé avoir repoussé une série d’attaques russes dans les régions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, où de nombreuses localités, comme Roubijne, sont quotidiennement bombardées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    La situation sur le terrain en Ukraine         Le point sur la situation à 6 heures 30                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret         Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la défense des Etats-Unis, ont rencontré, dimanche 24 avril à Kiev, le président ukrainien Volodymyr Zelensky, deux mois exactement après le début de l’invasion russe de l’Ukraine. Washington a annoncé le retour progressif d’une présence diplomatique américaine en Ukraine, et une aide supplémentaire, directe et indirecte, de plus de 700 millions de dollars.Malgré les nombreux appels à une trêve pour le week-end pascal des chrétiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.A Marioupol, une nouvelle tentative d’évacuation de civils vers la ville de Zaporijia a échoué samedi. Moscou et Kiev se sont rejeté la responsabilité de ces échecs. Près de 100 000 civils sont encore coincés dans la ville en ruines, assiégée depuis début mars, et 20 000 personnes y seraient mortes selon son maire. Le président Zelensky a proposé à la Russie de tenir « une session spéciale de pourparlers juste à côté du site d’Azovstal », dernière poche de résistance ukrainienne, et a indiqué « attendre la réponse » russe.Au moins huit personnes ont été tuées, dont un bébé, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d’Odessa, selon un bilan fourni par la présidence ukrainienne. L’armée russe a affirmé, pour sa part, avoir visé avec des « missiles de haute précision » un terminal logistique de l’aérodrome militaire près d’Odessa abritant des armes livrées aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays européens.Dans le bassin du Donbass, les troupes russes ont « intensifié leurs offensives » dans trois directions, selon l’état-major ukrainien. Dans la région de Louhansk six civils ont trouvé la mort, victimes de frappes russes près du village de Guirské. Près de Donetsk, ce sont cinq civils qui ont été tués dimanche. A Koroviy Iar, localité du nord du Donbass, des combats se déroulaient à l’entrée du village, a constaté l’AFP. Des chars et des blindés ukrainiens renforçaient la contre-offensive et couvraient une tentative d’évacuation de 30 civils.L’armée russe a de son côté indiqué dimanche avoir mené des frappes de missiles contre neuf cibles militaires ukrainiennes, dont quatre dépôts de munitions au sud de la région de Kharkiv. Moscou a aussi dit avoir mené des frappes aériennes contre 26 cibles, et 423 frappes d’artillerie, sans préciser de lieux.L’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) s’est dite « extrêmement inquiète » suite à l’arrestation, dans les territoires ukrainiens séparatistes prorusses de l’Est, de quatre membres de sa mission d’observation du cessez-le-feu de 2014, installée après le conflit qui avait éclaté entre ces régions et Kiev après l’annexion russe de la Crimée. Elle a appelé à leur « libération immédiate ».En Russie, toute voix contestant la guerre continue à être étouffée. Le populaire site consacré aux échecs Chess.com y a été bloqué, à la demande du parquet général russe, après la publication de deux articles sur l’Ukraine qualifiés de « fausses informations ».Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, ira, lundi, en Turquie, un important médiateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre à Moscou et à Kiev, a fait savoir l’ONU dans un communiqué.Le nombre de réfugiés fuyant l’invasion russe avoisine les 5,2 millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7 millions de personnes ont quitté leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Loin du front, la ville ukrainienne de Tchernivtsi fête Pâques sans joie         Tribune. « L’intervention militaire de la Russie en Ukraine ne s’appuie sur aucune légalité internationale »         Récit. En Pologne, la « fatigue de l’aide » aux réfugiés ukrainiens commence à se faire sentir         Reportage. Les habitants de Lyman, sous le feu croisé des Russes et des Ukrainiens : « Nous n’avons pas l’intention de partir, même si les bombardements continuent »         Tribune. Irène Tolleret, eurodéputée :  « Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          La situation sur le terrain en Ukraine         Le point sur la situation à 6 heures 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-25T16:39:42+00:00","coverageEndTime":"2022-04-26T04:39:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","description":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : tentatives d’évacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbass... Le point sur la situation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/0/0/5650/3769/1342/895/3/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-04-25T16:39:42+00:00"
,"endDate":"2022-04-26T04:39:42+00:00"
  Le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 lundi que l\u2019\u00e9conomie de son pays \u00e9tait en train \u00ab\u00a0de se stabiliser\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des salves de sanctions occidentales \u00e0 la suite du d\u00e9clenchement de son op\u00e9ration militaire en Ukraine. Durant une r\u00e9union du gouvernement consacr\u00e9e aux questions \u00e9conomiques, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           L\u2019inflation a ralenti, la croissance hebdomadaire des prix s\u2019est rapproch\u00e9e de la normale et sur un certain nombre de produits, les prix ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 baisser.           Cette r\u00e9silience tient, selon lui, \u00e0 deux facteurs\u00a0: la bonne sant\u00e9 du rouble, qui s\u2019est \u00ab\u00a0activement renforc\u00e9 ces derniers temps\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 revenir \u00e0 des niveaux d\u2019avant-crise. Et la \u00ab\u00a0demande des consommateurs\u00a0\u00bb, revenue \u00e0 la normale apr\u00e8s un \u00ab\u00a0pic en f\u00e9vrier-mars\u00a0\u00bb, lorsque les Russes se sont pr\u00e9cipit\u00e9s dans les magasins et sur les biens de consommation courants par crainte de p\u00e9nuries ou d\u2019une chute du rouble. Le pr\u00e9sident russe a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0garantir une normalisation progressive de la dynamique des prix\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00e9viter \u00ab\u00a0une baisse spectaculaire de la demande\u00a0\u00bb.          Si Vladimir Poutine assure que l\u2019\u00e9conomie russe a tenu le choc, des \u00e9conomistes estiment que le pire est \u00e0 venir \u00e0 mesure que l\u2019impact des sanctions sera de plus en plus en plus visible.          Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la panique financi\u00e8re russe des premiers jours de conflit est enray\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine affirme que l\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0se stabilise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-25T16:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:15:33+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine un \u00ab\u00a0petit nombre\u00a0\u00bb de blind\u00e9s lance-missiles antia\u00e9riens Stormer, a annonc\u00e9 lundi le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace. \u00ab\u00a0Ces v\u00e9hicules Stormer apporteront aux forces ukrainiennes des capacit\u00e9s antia\u00e9riennes de courte port\u00e9e de jour comme de nuit\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          A l\u2019occasion d\u2019une prise de parole lundi devant le Parlement, il a d\u00e9clar\u00e9 que les missiles Starstreak antia\u00e9riens promis aux Ukrainiens \u00e9taient \u00ab\u00a0d\u00e9ploy\u00e9s et utilis\u00e9s depuis trois semaines pour se d\u00e9fendre et d\u00e9fendre leur territoire\u00a0\u00bb. Ben Wallace a par ailleurs rappel\u00e9 que le Royaume-Uni estimait qu\u2019\u00ab\u00a0environ 15\u00a0000\u00a0militaires russes\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00ab\u00a0pendant leur offensive\u00a0\u00bb en Ukraine.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le Royaume-Uni a fourni \u00e0 l\u2019Ukraine 5\u00a0000\u00a0missiles antichars, cinq\u00a0syst\u00e8mes de missiles antia\u00e9riens avec plus de 100\u00a0missiles et 4,5\u00a0tonnes d\u2019explosifs. S\u2019y sont r\u00e9cemment ajout\u00e9s pour 100\u00a0millions de livres sterling d\u2019autres \u00e9quipements militaires, 120\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, selon le bilan fourni par M.\u00a0Wallace.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va fournir des v\u00e9hicules lance-missiles antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-25T16:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:13:24+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien regarde un missile balistique russe tomb\u00e9 dans un champ \u00e0 Bohodarove, dans l'est de l'Ukraine, le 25 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/4a568a2_1650903182077-467044.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:00:40+00:00","articleBody":"     Plusieurs tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, ce port strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov d\u00e9truit \u00e0 90\u00a0%, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, ont \u00e9chou\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Dans le reste du pays, les combats se poursuivent dans le Donbass (Est), o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s sont quotidiennement bombard\u00e9es. Voici un point de la situation, \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place, de d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         Dans le Sud           Moscou a annonc\u00e9 son intention de cesser les hostilit\u00e9s lundi afin de permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils demeurant avec des combattants ukrainiens dans le complexe m\u00e9tallurgique assi\u00e9g\u00e9 Azovstal, \u00e0 Marioupol. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que les cat\u00e9gories de personnes autoris\u00e9es \u00e0 sortir sont les femmes, les enfants et le personnel de l\u2019usine. Mais Kiev a d\u00e9menti qu\u2019un accord ait \u00e9t\u00e9 conclu \u00e0 cette fin. \u00ab\u00a0Je d\u00e9clare officiellement et publiquement que, malheureusement, il n\u2019y a aucun accord concernant un couloir humanitaire depuis Azovstal aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0civils sont retranch\u00e9s \u00e0 Azovstal. Au total, au moins 100\u00a0000\u00a0civils seraient encore coinc\u00e9s \u00e0 Marioupol.         Dans l\u2019Est           L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 lundi avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es. Le contr\u00f4le de ce bassin minier est l\u2019un des objectifs affich\u00e9s par Moscou, tout comme le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats sont aussi quotidiens, notamment dans la r\u00e9gion entre Kherson et Mykola\u00efv. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la Russie a enregistr\u00e9 des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es mineures\u00a0\u00bb dans certaines zones, mais pas de \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb.          La Russie a abattu lundi matin deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, dans le district de Rylsk, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Koursk, Roman Starovo\u00eft. Cette annonce a \u00e9t\u00e9 faite peu apr\u00e8s que les autorit\u00e9s russes ont signal\u00e9 l\u2019incendie d\u2019un grand d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Briansk, une ville russe situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou. Les Russes n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 les causes de ce sinistre.         Dans le Centre-Ouest           Au moins cinq\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-huit autres, bless\u00e9es lundi dans des bombardements russes sur des installations ferroviaires dans la r\u00e9gion de Vinnytsia (Centre-Ouest), a annonc\u00e9 le parquet local. L\u2019explosion d\u2019un missile a par ailleurs d\u00e9clench\u00e9 lundi matin un incendie dans la gare de Krasne, pr\u00e8s de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur r\u00e9gional, qui a pr\u00e9cis\u00e9 ne pas avoir d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T16:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:45:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une visite \u00e0 New Delhi destin\u00e9e \u00e0 renforcer les liens strat\u00e9giques entre l\u2019Europe et l\u2019Inde, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019issue de la guerre ne d\u00e9terminera[it] pas seulement l\u2019avenir de l\u2019Europe, mais elle affectera[it] profond\u00e9ment aussi la r\u00e9gion indo-pacifique\u00a0\u00bb.          L\u2019Inde cherche un \u00e9quilibre difficile entre ses relations avec l\u2019Occident et celles avec la Russie, qui lui fournit une grande partie de ses besoins en armes et en \u00e9nergie. Elle s\u2019est abstenue de condamner ouvertement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, et de se joindre aux votes en ce sens aux Nations unies. L\u2019enjeu pour la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne est donc d\u2019obtenir que l\u2019Inde se d\u00e9solidarise de la Russie.          Probl\u00e8me\u00a0: certains indices indiquent que New Delhi ne compte pas prendre ce chemin. \u00ab\u00a0La Russie et la Chine ont apparemment forg\u00e9 un pacte sans restrictions. (\u2026) Elles ont d\u00e9clar\u00e9 que leur amiti\u00e9 \u00e9tait \u201csans limites\u201d . (\u2026) Que pouvons-nous attendre des \u201cnouvelles relations internationales\u201d que toutes deux ont appel\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle alarm\u00e9e.          Pour contrer l\u2019influence russe, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a inaugur\u00e9 un nouveau conseil sp\u00e9cial destin\u00e9 \u00e0 dynamiser la coop\u00e9ration commerciale et technologique entre l\u2019Inde et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          L\u2019Inde et l\u2019UE ont d\u00e9cid\u00e9, en\u00a02021, de reprendre les pourparlers sur un accord de libre-\u00e9change, bloqu\u00e9s depuis 2013 en raison de d\u00e9saccords portant sur des sujets comme les brevets et les tarifs douaniers. \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne est le troisi\u00e8me plus important partenaire commercial de l\u2019Inde, mais nous pouvons faire beaucoup plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen.Les \u00e9changes commerciaux entre l\u2019UE se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 62,8\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02020, selon la Commission europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen\u00a0: l\u2019issue de la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0affectera profond\u00e9ment aussi la r\u00e9gion ind...","dateModified":"2022-04-25T15:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:20:50+00:00","articleBody":"     Des militants de Greenpeace se sont encha\u00een\u00e9s pendant plusieurs heures lundi \u00e0 un p\u00e9trolier russe dans le fjord d\u2019Oslo pour l\u2019emp\u00eacher de d\u00e9charger sa cargaison d\u2019hydrocarbures, a annonc\u00e9 l\u2019organisation. \u00ab\u00a0Vingt personnes qui n\u2019avaient pas ob\u00e9i aux ordres des policiers ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la police dans un communiqu\u00e9 apr\u00e8s avoir mis fin \u00e0 l\u2019action de Greenpeace.          Affr\u00e9t\u00e9 par le groupe p\u00e9trolier russe Novatek, l\u2019Ust-Luga, immatricul\u00e9 \u00e0 Hongkong, transporte 95\u00a0000\u00a0tonnes de k\u00e9ros\u00e8ne \u00e0 destination du terminal d\u2019Esso \u00e0 Asgardstrand, dans le sud-est de la Norv\u00e8ge, avait pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis choqu\u00e9 que la Norv\u00e8ge se comporte comme un havre pour le p\u00e9trole russe dont on sait qu\u2019il finance la guerre [du pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Frode Pleym, \u00e0 la t\u00eate de Greenpeace Norv\u00e8ge et cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.                          Des membres de Greenpeace manifestent contre le navire Ust Luga transportant du p\u00e9trole russe, \u00e0 \u00c5sgardstrand, en Norv\u00e8ge, le 25 avril 2022. OLE BERG-RUSTEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/5f0e2df_1650901594631-261125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt militants de Greenpeace, qui bloquaient un p\u00e9trolier russe en Norv\u00e8ge, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s","dateModified":"2022-04-25T15:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:00:50+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, va se rendre dans la centrale de Tchernobyl demain, accompagn\u00e9 d\u2019une \u00e9quipe d\u2019experts de l\u2019instance onusienne.          \u00ab\u00a0Nous allons pouvoir mieux comprendre la situation en nous fondant sur nos propres mesures scientifiques et \u00e9valuations techniques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de l\u2019AIEA. Outre cette mission de \u00ab\u00a0contr\u00f4les radiologiques \u00bb, l\u2019\u00e9quipe livrera \u00e9galement \u00ab\u00a0des \u00e9quipements vitaux\u00a0\u00bb (dosim\u00e8tres, combinaisons de protection,\u00a0etc.).Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la mi-avril qu\u2019elles ne parvenaient pas \u00e0 r\u00e9tablir les moyens de surveillance de la radioactivit\u00e9 sur ce site du nord de l\u2019Ukraine. Les soldats russes, qui l\u2019avaient envahi le 24 f\u00e9vrier, au premier jour de leur offensive, ont cr\u00e9\u00e9, selon elles, un r\u00e9seau souterrain, s\u2019exposant \u00e0 de fortes radiations. Ils se sont finalement retir\u00e9s d\u2019eux-m\u00eames du site \u00e0 la fin de mars.  M.\u00a0Grossi s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rendu en Ukraine \u00e0 la fin de\u00a0mars pour jeter les bases d\u2019un accord de fourniture d\u2019assistance technique. \u00ab\u00a0Le conflit militaire cr\u00e9e un danger sans pr\u00e9c\u00e9dent pour les centrales et les autres sites du pays\u00a0\u00bb, avait-il alors averti.Toujours occup\u00e9e par les Russes, la centrale de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a subi au d\u00e9but de mars des frappes d\u2019artillerie qui ont provoqu\u00e9 un incendie dans des b\u00e2timents annexes et fait craindre une catastrophe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gendarme du nucl\u00e9aire civil se rendra \u00e0 Tchernobyl demain","dateModified":"2022-04-25T15:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T14:43:37+00:00","articleBody":"    quelle est l'attitude de la Roumanie dans le conflit ukrainien ? Facilite-t-elle l'acheminement d'armes vers l'Ukraine ?     Boulip         Bonjour Boulip,          La Roumanie a annonc\u00e9, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, l\u2019envoi en Ukraine de combustible, de munitions et d\u2019autres \u00e9quipements militaires, \u00e0 hauteur de 3\u00a0millions d\u2019euros. Par ailleurs, la France a envoy\u00e9 au m\u00eame moment plusieurs centaines de soldats en Roumanie afin de renforcer le dispositif de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) dans la r\u00e9gion. Enfin, \u00e0 la date du 23\u00a0avril, 777\u00a0602\u00a0Ukrainiens avaient quitt\u00e9 leur pays pour entrer en Roumanie, dont la plupart \u00e9taient arriv\u00e9s par la Moldavie, enclav\u00e9e entre la Roumanie et l\u2019Ukraine.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire les articles ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l\u2019OTAN, se voit en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T14:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:59:33+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-huit\u00a0autres, bless\u00e9es lundi dans des bombardements russes sur des installations ferroviaires dans la r\u00e9gion de Vinnytsia, dans le centre-ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le parquet local, pr\u00e9cisant que les tirs de roquettes dans la matin\u00e9e avaient vis\u00e9 des \u00ab\u00a0infrastructures de transport\u00a0\u00bb pr\u00e8s des petites villes de Jmerynka et Koziatyn.          Oleksandr Kamychine, qui est \u00e0 la t\u00eate de l\u2019exploitant du r\u00e9seau ferroviaire ukrainien Ukrzaliznytsia, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0a[vait] tir\u00e9, ce matin en moins d\u2019une heure, sur cinq\u00a0gares du centre et de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0dix-neuf trains\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 retard\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq\u00a0morts dans des bombardements d\u2019installations ferroviaires","dateModified":"2022-04-25T14:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:54:09+00:00","articleBody":"    Bonjour\nJe repose ma question pour la X\u00e8me fois, comprenant parfaitement vos choix obligatoires parmi une avalanche de demandes.\nPourquoi dit-on presque toujours que les russes veulent occuper le sud du Donbass pour assurer une continuit\u00e9 territoriale alors qu'ils ont construit un pont mixte de 4 voies sur le d\u00e9troit de Kertch reliant la Russie \u00e0 la Crim\u00e9e ?\nMerci    Joan         Bonjour Joan,          L\u2019arm\u00e9e russe a pour objectif de prendre le contr\u00f4le total du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine dans le cadre de la deuxi\u00e8me phase de son op\u00e9ration militaire, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, Roustam Minneka\u00efev, commandant adjoint du district militaire central de Russie, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la Russie comptait \u00e9tablir une continuit\u00e9 territoriale entre la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e \u2013\u00a0qu\u2019elle a annex\u00e9e en\u00a02014 \u2013 et la r\u00e9gion du Donbass, o\u00f9 se trouvent les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et de Louhansk, autoproclam\u00e9es la m\u00eame ann\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses. Pour atteindre cet objectif, la Russie doit s\u2019emparer de la ville de Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov.          Selon Roustam Minneka\u00efev, le passage sous contr\u00f4le russe du sud de l\u2019Ukraine permettrait \u00e9galement d\u2019am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9cessionniste de Moldavie, \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s de Kiev craignent que cette r\u00e9gion ne serve de base arri\u00e8re \u00e0 la Russie pour mener des attaques dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T14:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:36:05+00:00","articleBody":"    Et moi et moi et moi !!!!\r\nplusieurs fois je vous ai demand\u00e9 de m\u2019expliquer comment la Russie pourrait contr\u00f4ler voire bloquer le trafic en Mer Noire alors que cette mer longe d\u2019autres pays comme la Bulgarie et la Roumanie, la Turquie ou la G\u00e9orgie . Merci pour une r\u00e9ponse attendue depuis si longtemps. Et surtout merci pour votre  super travail d\u2019informations     Renata         Bonjour Renata,          Certes la Russie est en mesure de bloquer la mer Noire, mais la Turquie est en mesure d\u2019interdire \u00e0 la marine russe d\u2019en sortir. Ankara contr\u00f4le l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire par la convention de Montreux, sign\u00e9e le 20 juillet 1936, qui garantit la libre circulation sur le Bosphore et le d\u00e9troit des Dardanelles, mais lui accorde le droit de bloquer les navires de guerre dans le d\u00e9troit en temps de conflit, sauf s\u2019ils doivent regagner leur base.          Vous pouvez lire ces deux articles\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                       Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T13:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:34:36+00:00","articleBody":"     En r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9cision similaire prise r\u00e9cemment par l\u2019Allemagne \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe en Ukraine, l\u2019ambassadeur d\u2019Allemagne \u00e0 Moscou, convoqu\u00e9 lundi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, s\u2019est vu remettre une note selon laquelle \u00ab\u00a0quarante collaborateurs des missions diplomatiques allemandes en Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s persona non grata\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.          L\u2019expulsion des diplomates allemands n\u2019est \u00ab\u00a0pas justifi\u00e9e\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande. \u00ab\u00a0Les quarante\u00a0membres des repr\u00e9sentations russes en Allemagne que nous avons expuls\u00e9s il y a trois semaines n\u2019ont pas travaill\u00e9 un seul jour au service de la diplomatie pendant leur s\u00e9jour en Allemagne\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9 Annalena Baerbock, assurant que les diplomates allemands expuls\u00e9s n\u2019avaient, eux, \u00ab\u00a0absolument rien \u00e0 se reprocher\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse quarante\u00a0diplomates allemands par mesure de repr\u00e9sailles","dateModified":"2022-04-25T14:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:23:46+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de tweets, Lloyd Austin, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain a parl\u00e9 avec ses interlocuteurs ukrainiens des plans \u00ab\u00a0visant \u00e0 \u00e9tendre la formation des militaires ukrainiens sur certains syst\u00e8mes d\u2019armes\u00a0\u00bb. Il ajoute que les Etats-Unis ont \u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la livraison de ces syst\u00e8mes, dont beaucoup arrivent quelques jours seulement apr\u00e8s leur annonce\u00a0\u00bb. Il rappelle que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine peut gagner si elle dispose du bon \u00e9quipement et du bon soutien. Nous allons continuer \u00e0 faire tout notre possible pour nous assurer qu\u2019ils obtiennent l\u2019\u00e9quipement dont ils ont besoin le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont former des militaires ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de nouveaux mat\u00e9riels","dateModified":"2022-04-25T13:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:19:59+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 lundi de renforcer le mandat de l\u2019agence de coop\u00e9ration judiciaire Eurojust pour lui permettre de conserver des preuves de crimes de guerre en Ukraine et de les partager notamment avec la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). Dans un communiqu\u00e9, l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en annonce\u00a0:           Pour s\u2019assurer que les auteurs des crimes commis en Ukraine r\u00e9pondent de leurs actes, il est essentiel de garantir le stockage s\u00fbr des preuves en dehors de l\u2019Ukraine et de soutenir les enqu\u00eates et les poursuites men\u00e9es par diverses autorit\u00e9s judiciaires europ\u00e9ennes et internationales.           Le bureau du procureur de la CPI participera \u00e0 l\u2019enqu\u00eate europ\u00e9enne sur les principaux crimes pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine, a ainsi annonc\u00e9 lundi l\u2019agence de coop\u00e9ration judiciaire Eurojust. Depuis mars, Eurojust soutient une \u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate de l\u2019UE, cr\u00e9\u00e9e par la Pologne et la Lituanie avec l\u2019Ukraine, qui examine les pr\u00e9somptions de crimes de guerre commis dans ce pays. Or le r\u00e8glement actuel \u00ab\u00a0ne permet pas \u00e0 Eurojust de conserver ces preuves de mani\u00e8re plus permanente, ni de les analyser ou de les \u00e9changer si n\u00e9cessaire, ni de coop\u00e9rer directement avec les autorit\u00e9s judiciaires internationales telles que la CPI\u00a0\u00bb, qui ont ouvert des enqu\u00eates, explique la Commission.          Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous proposons aujourd\u2019hui de donner \u00e0 Eurojust les moyens d\u2019accomplir ces t\u00e2ches. Il n\u2019y aura pas de place pour l\u2019impunit\u00e9.\u00a0Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le monde est t\u00e9moin des atrocit\u00e9s commises \u00e0 Boutcha, \u00e0 Kramatorsk et dans d\u2019autres villes ukrainiennes. Les responsables de crimes de guerre en Ukraine doivent r\u00e9pondre de leurs actes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles veut renforcer le r\u00f4le d\u2019Eurojust","dateModified":"2022-04-25T13:24:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:54:02+00:00","articleBody":"     Au moins dix-sept\u00a0personnes sont mortes dans l\u2019incendie qui a ravag\u00e9, jeudi, l\u2019Institut central de recherche pour la d\u00e9fense a\u00e9rienne et spatiale du minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 Tver, ont annonc\u00e9 lundi les autorit\u00e9s. Le gouvernement r\u00e9gional de Tver, une ville situ\u00e9e \u00e0 environ 180\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 que seules cinq des victimes avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es pour le moment. Des responsables avaient pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9clar\u00e9 que vingt-sept\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et que treize d\u2019entre elles avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du nombre de morts dans l\u2019incendie du centre de recherche militaire russe revu \u00e0 la hausse","dateModified":"2022-04-25T12:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:47:21+00:00","articleBody":"               Une vid\u00e9o publi\u00e9e lundi par le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la d\u00e9fense montre des missiles sol-air Stinger, des missiles antichars Javelin et d\u2019autres \u00e9quipements militaires\u2026 embarquant depuis la plus grande base de fret de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, sise \u00e0 Dover, dans le Delaware.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, ont rencontr\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, et lui ont annonc\u00e9 une nouvelle aide d\u2019une valeur de 713\u00a0millions de dollars (661\u00a0millions d\u2019euros) pour le gouvernement ukrainien et d\u2019autres pays de la r\u00e9gion.          Plus t\u00f4t ce mois-ci, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a d\u00e9voil\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9largissant la port\u00e9e des syst\u00e8mes fournis pour inclure des armes d\u2019artillerie lourde.          Le Kremlin a mis en garde les Etats-Unis contre de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019ambassadeur de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, \u00e0 Washington, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0Nous avons soulign\u00e9 le caract\u00e8re inacceptable de cette situation o\u00f9 les Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique d\u00e9versent des armes en Ukraine, et nous avons demand\u00e9 qu\u2019il soit mis fin \u00e0 cette pratique\u00a0\u00bb, a dit Anatoli Antonov dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Russie 24.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington montre ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-25T12:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:37:30+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 sur Twitter les dirigeants et les entreprises du monde \u00e0 \u00ab\u00a0priver [Vladimir] Poutine des revenus p\u00e9troliers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Assez d\u2019excuses et de demi-mesures alors que des Ukrainiens sont bombard\u00e9s, tu\u00e9s, tortur\u00e9s et viol\u00e9s. Le p\u00e9trole russe est plein de sang ukrainien. Arr\u00eatez de l\u2019acheter\u00a0!, a-t-il demand\u00e9. Ne laissez pas les Russes contourner les restrictions\u00a0!\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ne laissez pas les Russes contourner les restrictions\u00a0\u00bb, r\u00e9clame le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re...","dateModified":"2022-04-25T12:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:20:09+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, doit rencontrer lundi en Inde le premier ministre, Narendra Modi, avec qui elle devrait \u00e9voquer la neutralit\u00e9 affich\u00e9e par New Delhi sur la guerre en Ukraine. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est, lui, attendu en Turquie, pays qui tente de jouer les m\u00e9diateurs dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou mardi puis \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen attendue en Inde\u00a0; Antonio Guterres, \u00e0 Ankara","dateModified":"2022-04-25T12:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:13:35+00:00","articleBody":"           Un jeune r\u00e9fugi\u00e9 ukrainien \u00e0 l\u2019a\u00e9roport international de Bordeaux \u00e0 M\u00e9rignac le 21 avril 2022. Un premier charter avec 71 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 bord a atterri \u00e0 Bordeaux en provenance de Moldavie, un pays frontalier de l'Ukraine que Paris s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 aider en transf\u00e9rant 2 500\u00a0personnes d\u00e9plac\u00e9es en France. PHILIPPE LOPEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/a166c32_1650888768574-f7878e0-5022111-01-06.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T12:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:12:14+00:00","articleBody":"           Une photo prise le 23 avril 2022 montre des personnes vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une photo prise le 23 avril 2022 montre des personnes vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une photo prise le 23 avril 2022 montre une fillette vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/8c4a234_1650888578933-466485.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-25T12:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:59:49+00:00","articleBody":"     Aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 conclu, lundi, pour cr\u00e9er un couloir humanitaire permettant l\u2019\u00e9vacuation des civils terr\u00e9s avec des combattants ukrainiens dans le complexe m\u00e9tallurgique assi\u00e9g\u00e9 d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Je d\u00e9clare officiellement et publiquement que, malheureusement, il n\u2019y a aucun accord concernant un couloir humanitaire depuis Azovstal aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, peu apr\u00e8s l\u2019annonce par la Russie qu\u2019elle cesserait les hostilit\u00e9s pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas d\u2019accord\u00a0\u00bb pour un couloir humanitaire depuis Azovstal, selon Kiev","dateModified":"2022-04-25T12:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:35:44+00:00","articleBody":"     Le premier groupe a\u00e9rien russe, Aeroflot, a annonc\u00e9 lundi une baisse de 20,4\u00a0% du nombre de passagers transport\u00e9s en mars par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en\u00a02021, une chute largement due aux sanctions occidentales prises en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression militaire russe en Ukraine.          En mars\u00a02022, un total de 2,2\u00a0millions de passagers ont emprunt\u00e9 des vols de la compagnie Aeroflot ou de ses filiales, Rossiya et Pobeda, contre 2,76\u00a0millions en mars\u00a02021. La baisse atteint 50\u00a0% sur les vols internationaux, avec 189\u00a0400 personnes transport\u00e9es, contre 379\u00a0200 un an plus t\u00f4t. Sur les vols int\u00e9rieurs, le recul est de 15\u00a0%. La compagnie m\u00e8re Aeroflot, plus centr\u00e9e sur l\u2019international, est la plus durement touch\u00e9e avec une chute totale de 32,1\u00a0%.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re annonce de r\u00e9sultats op\u00e9rationnels du groupe Aeroflot depuis le lancement de l\u2019invasion russe en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui a provoqu\u00e9 une salve de sanctions occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe a\u00e9rien russe Aeroflot annonce une baisse de 20\u00a0% du nombre de ses passagers en mars","dateModified":"2022-04-25T12:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:14:02+00:00","articleBody":"     Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui leur pays pris d\u2019assaut par les troupes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier a d\u00e9pass\u00e9 les 5,2\u00a0millions, selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, publi\u00e9s lundi.          Depuis le d\u00e9but d\u2019avril, pr\u00e8s de 1, 2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui, bien moins que les 3,4\u00a0millions qui avaient choisi l\u2019exode au seul mois de mars.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations, \u00e9galement rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019ONU, a indiqu\u00e9 que plus de 218\u00a0000 non-Ukrainiens, essentiellement des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants, avaient aussi quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour les pays voisins, ce qui signifie que plus de 5,25\u00a0millions de personnes au total ont fui le pays depuis le d\u00e9but de la guerre.          Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 90\u00a0% de ces r\u00e9fugi\u00e9s, les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans, susceptibles d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s, n\u2019ayant pas le droit de partir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 5,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-04-25T11:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:46:20+00:00","articleBody":"                     Des membres de Greenpeace manifestent pr\u00e8s du navire \u00ab\u00a0Ust-Luga\u00a0\u00bb transportant du p\u00e9trole russe, \u00e0 Asgardstrand, en Norv\u00e8ge, le lundi 25\u00a0avril 2022. OLE BERG-RUSTEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/9ccc5ff_1650883539388-261124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T11:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:28:26+00:00","articleBody":"               Des militants de Greenpeace se sont encha\u00een\u00e9s, lundi, \u00e0 l\u2019Ust-Luga, dans le fjord d\u2019Oslo, pour l\u2019emp\u00eacher de d\u00e9charger sa cargaison d\u2019hydrocarbures. Ce p\u00e9trolier immatricul\u00e9 \u00e0 Hongkong est affr\u00e9t\u00e9 par le groupe p\u00e9trolier russe Novatek. Il transporte 95\u00a0000 tonnes de k\u00e9ros\u00e8ne \u00e0 destination du terminal d\u2019Esso \u00e0 Asgardstrand, dans le sud-est de la Norv\u00e8ge, a \u00e9crit Greenpeace dans un communiqu\u00e9.          Le tanker \u00e9tait en provenance de la ville russe d\u2019Oust-Louga, situ\u00e9e pr\u00e8s de Saint-P\u00e9tersbourg, selon le site Marine Traffic. Des militants de Greenpeace \u00e0 bord d\u2019un pneumatique se sont attach\u00e9s \u00e0 sa cha\u00eene, tandis que d\u2019autres sur des kayaks d\u00e9ployaient des banni\u00e8res \u00ab\u00a0Oil fuels war\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0le p\u00e9trole alimente la guerre\u00a0\u00bb), selon l\u2019ONG. Certains militants ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par la police avant de pouvoir prendre part \u00e0 l\u2019action.          Selon une porte-parole d\u2019Esso Norv\u00e8ge, la cargaison en question n\u2019est pas concern\u00e9e par les sanctions occidentales prises contre la Russie en lien avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La commande a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a soulign\u00e9 Anne Fougner aupr\u00e8s du journal Dagbladet. Esso Norv\u00e8ge n\u2019a pas d\u2019autres contrats d\u2019achat pour des produits en provenance de Russie.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un p\u00e9trolier russe bloqu\u00e9 en Norv\u00e8ge par des militants de Greenpeace","dateModified":"2022-04-25T11:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:12:20+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live et votre travail soutenu! l'information sur le suicide (?) de deux oligarques russes et leur famille est-elle v\u00e9rifi\u00e9e?     cath        Bonjour \r\nOn parle de plusieurs morts suspects chez les oligarques Russes ainsi que leurs proches depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Avez vous des pr\u00e9cisions \u00e0 ce sujet ?    Michmuch         Bonjour cath et Michmuch,          En effet, Sergey Protosenya, vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant gazier priv\u00e9 Novatek, sa femme de 53\u00a0ans et leur fille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts dans leur villa de Lloret del Mar (Catalogne), en Espagne, le 19\u00a0avril. L\u2019hypoth\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e pour l\u2019instant est celle d\u2019un drame familial. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa femme et sa fille en les poignardant \u00e0 plusieurs reprises.          A Moscou, Vladislav Avayev, ancien vice-pr\u00e9sident de Gazprombank, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme et de sa fille. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s les avoir tu\u00e9es.          En mars, le journal Kommersant a rapport\u00e9 la mort du milliardaire Vasily Melnikov dans son appartement de luxe \u00e0 Nijni Novgorod. Sa femme et ses deux fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.          Le 28\u00a0f\u00e9vrier, le magnat russe d\u2019origine ukrainienne Mikhail Watford a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 Wentworth, dans le Surrey, au Royaume-Uni.          Le magazine Newsweek compl\u00e8te la liste des oligarques morts avec les noms d\u2019Alexander Tyulyakov, qui travaillait chez Gazprom (mort le 25\u00a0f\u00e9vrier) et Leonid Shulman, qui travaillait lui aussi chez Gazprom, retrouv\u00e9 mort le 30\u00a0janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T10:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:12:05+00:00","articleBody":"           Cette image satellite de Planet Labs PBC montre les dommages subis \u00e0 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Mariupol, en Ukraine, dimanche 24\u00a0avril 2022. PLANET LABS PBC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/8125c84_1650880799122-260876.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Mariupol","dateModified":"2022-04-25T10:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:04:42+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe annonce sur Facebook avoir ouvert un \u00ab\u00a0couloir humanitaire pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils qui seraient situ\u00e9s dans les structures souterraines de l\u2019usine Azovstal\u00a0\u00bb de Marioupol.          Le minist\u00e8re ajoute que les forces arm\u00e9es de Russie et de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb cesseront le feu \u00e0 partir de 14\u00a0heures et se placeront \u00e0 distance pour permettre le d\u00e9part des civils \u00ab\u00a0dans la direction de leur choix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce un cessez-le-feu lundi pour permettre aux civils de quitter Azovstal","dateModified":"2022-04-25T10:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:41:54+00:00","articleBody":"            LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/004d613_1650879703898-web-inter-1722-avancee-russe-ukraine-2504.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte","dateModified":"2022-04-25T09:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:26:09+00:00","articleBody":"           A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Un bombardement russe vient d\u2019avoir lieu sur ces maisons. Galina, 63\u00a0ans, est sous le choc, sa maison est d\u00e9truite en grande partie. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23\u00a0avril 2022. Un bombardement russe vient d\u2019avoir lieu sur ces maisons. Artmen, 37\u00a0ans, semble sous le choc. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Olena, 40\u00a0ans, passe devant le trou creus\u00e9 dans son jardin par le bombardement, probablement une frappe a\u00e9rienne. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Un habitant tente de circuler dans les d\u00e9combres\u00a0; plusieurs maisons sont en partie d\u00e9truites. Les bombardements sont incessants alentour. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/62e6592_1650851352188-lgeai-lyman-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyman dans le Donbass","dateModified":"2022-04-25T09:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:13:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nIl semblerait que les Russes ont \u00e0 nouveau envoy\u00e9 une note aux Etats-Unis pour r\u00e9clamer l'arr\u00eat des envois d'armes    Geoffrey                   En effet, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe Rossiya 24, Anatoly Antonov, l\u2019ambassadeur \u00e0 Washington a remis une lettre de protestation, affirmant que les livraisons d\u2019armes ne contribuent en rien \u00e0 la recherche d\u2019une solution diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T09:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:59:38+00:00","articleBody":"              Bonjour le Live de Le Monde,\nje constate que vous r\u00e9pondez souvent aux m\u00eames questions.\nPersonnellement mes questions n ont jamais \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es.\nExemples : savez vous comment les militaires Russes peuvent conna\u00eetre les endroits o\u00f9 sont stock\u00e9s les armements qui sont livr\u00e9s \u00e0 l Ukraine ?\nComment sont ravitaill\u00e9s les civils et les militaires encercl\u00e9s \u00e0 Marioupol ?    Jean Michel C         Bonjour Jean Michel C,          Vous n\u2019\u00eates pas sans savoir que la Russie a lanc\u00e9 Spoutnik, le premier satellite. Depuis, elle a quelque peu am\u00e9lior\u00e9 ses technologies, m\u00eame si elle reste en retard par rapport aux Etats-Unis, rapporte Radio Free Europe-Radio Liberty. Pour conna\u00eetre les stocks de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, elle doit aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de renseignements humains.          Pour ce qui est du ravitaillement des civils et militaires \u00e0 Marioupol, la ville est encercl\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle ne peut \u00eatre ravitaill\u00e9e ni par la mer d\u2019Azov, contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, ni par les airs.          L\u2019ancien militaire Michel Goya rapportait le 16\u00a0avril que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont pu \u00eatre ravitaill\u00e9es de nuit par Mi-8 (dont 3 auraient \u00e9t\u00e9 abattus) en tr\u00e8s basse altitude comme l\u2019attestent des images d\u2019emploi d\u2019\u00e9quipements occidentaux pourtant fournis apr\u00e8s le d\u00e9but du si\u00e8ge\u00a0\u00bb. Des vid\u00e9os d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens abattus ont circul\u00e9 le 31\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T09:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:27:37+00:00","articleBody":"     Antony Blinken a annonc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, allait nommer dans les prochains jours une nouvelle ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine. Il s\u2019agira de Bridget Brink, actuellement ambassadrice en Slovaquie. Le poste diplomatique en Ukraine \u00e9tait occup\u00e9 depuis 2019 par des charg\u00e9s d\u2019affaires.          Le retour d\u2019une pr\u00e9sence diplomatique am\u00e9ricaine dans le pays sera tr\u00e8s progressif, les Etats-Unis se montrant beaucoup plus prudents que plusieurs pays europ\u00e9ens qui ont d\u00e9j\u00e0 rouvert leur ambassade \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s, nous avons une \u00e9quipe en Pologne qui fait ce travail. A partir de cette semaine, des membres de cette \u00e9quipe vont faire des d\u00e9placements dans une m\u00eame journ\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un haut responsable du d\u00e9partement d\u2019Etat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bridget Brink sera l\u2019ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T08:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:20:19+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Michel Hazanavicius a chang\u00e9 le titre de son prochain film, Z (comme Z), qui devient Coupez\u00a0! , en raison d\u2019un risque de confusion avec la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb figurant sur les blind\u00e9s russes en Ukraine et qui est devenue le principal symbole de soutien \u00e0 l\u2019invasion.          \u00ab\u00a0Au vu de la charge symbolique prise par la lettre Z depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, et \u00e0 la demande de cin\u00e9astes ukrainiens, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de changer le titre de mon film\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 lundi dans un communiqu\u00e9 le r\u00e9alisateur oscaris\u00e9 pour The Artist. \u00ab\u00a0Ce titre \u00e9tait peut-\u00eatre dr\u00f4le quand nous avons fini le film il y a quelques mois, il ne l\u2019est plus du tout, et je ne peux pas l\u2019assumer. Mon film est fait pour apporter de la joie et en aucun cas je ne voudrais qu\u2019il soit associ\u00e9 de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Michel Hazanavicius. \u00ab\u00a0Je suis donc tr\u00e8s heureux d\u2019en changer [de titre], et dans cette mesure de marquer mon soutien le plus total au peuple ukrainien\u00a0\u00bb, conclut M. Hazanavicius.          Coupez\u00a0!, com\u00e9die dont B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo et Romain Duris sont les principaux acteurs, sera projet\u00e9 en avant-premi\u00e8re le 17\u00a0mai en ouverture du 75e Festival de Cannes et sortira en salles en France le m\u00eame jour. Le film raconte le tournage d\u2019un film de zombies.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, embl\u00e8me d\u2019un patriotisme russe exacerb\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michel Hazanavicius change le titre de son prochain film","dateModified":"2022-04-25T08:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:01:19+00:00","articleBody":"           Des r\u00e9sidents de Marioupol marchent pr\u00e8s d\u2019un v\u00e9hicule militaire endommag\u00e9 dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, samedi 23\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Cette image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o montre des civils locaux attendant qu\u2019un pr\u00eatre orthodoxe b\u00e9nisse les g\u00e2teaux traditionnels et les \u0153ufs peints pr\u00e9par\u00e9s pour la c\u00e9l\u00e9bration de P\u00e2ques \u00e0 Marioupol, dimanche 24\u00a0avril 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/9991b76_1650873570002-257009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-25T08:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:55:22+00:00","articleBody":"           Des r\u00e9sidents locaux regardent des tombes d\u00e9truites dans un cimeti\u00e8re d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0avril 2022, qui aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile la veille. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/b52b5cf_1650872917884-464254.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-25T07:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:45:00+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/94b1a1b_1650872692823-capture-d-ecran-2022-04-25-a-09-07-12.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine en carte","dateModified":"2022-04-25T07:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:42:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a adress\u00e9 un message de f\u00e9licitations \u00e0 Emmanuel Macron apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection. \u00ab\u00a0Je vous souhaite sinc\u00e8rement du succ\u00e8s dans vos activit\u00e9s, ainsi qu\u2019une bonne sant\u00e9 et du bien-\u00eatre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef d\u2019Etat russe dans ce message publi\u00e9 sur le site du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine f\u00e9licite Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-25T07:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:13:04+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis qui fournissent une importante aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine veulent voir la Russie \u00ab\u00a0affaiblie\u00a0\u00bb au point de ne plus avoir les capacit\u00e9s de mener des offensives semblables \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 lundi le chef du Pentagone, Lloyd Austin. \u00ab\u00a0[La Russie] a d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de capacit\u00e9s militaires, et beaucoup de troupes pour \u00eatre franc, et nous ne voudrions pas qu\u2019elle puisse rapidement reconstituer ces capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes dans l\u2019est de la Pologne, au retour d\u2019une visite \u00e0 Kiev.                Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la D\u00e9fense, Lloyd Austin, et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s'adressent aux journalistes apr\u00e8s leur retour de leur voyage \u00e0 Kiev et leur rencontre avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelenskiy, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, en Pologne, le 25 avril 2022. POOL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/46ab5a5_1650873374285-571648.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etat-Unis veulent une Russie \u00ab\u00a0affaiblie\u00a0\u00bb pour qu\u2019elle ne puisse pas mener de nouvelle guerre","dateModified":"2022-04-25T10:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:02:44+00:00","articleBody":"     Moscou a abattu lundi deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a abattu deux drones ukrainiens aujourd\u2019hui \u00e0 4\u00a0h\u00a015 du matin [3 h 15 heure de Paris]\u00a0\u00bb dans le district de Rylsk, frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Koursk, Romain Starovo\u00eft, pr\u00e9cisant qu\u2019il n\u2019y avait pas de victime ni de d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir abattu deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ","dateModified":"2022-04-25T07:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T06:48:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine peut gagner la guerre contre la Russie si elle dipose des bons \u00e9quipements, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Pentagone, Lloyd Austin, au retour d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Kiev avec le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose pour gagner, c\u2019est de croire que l\u2019on peut gagner. Et ils sont convaincus qu\u2019ils peuvent gagner\u00a0\u00bb, a dit Lloyd Austin \u00e0 quelques journalistes \u00e0 propos des Ukrainiens. \u00ab\u00a0Ils peuvent gagner s\u2019ils ont les bons \u00e9quipements, le bon soutien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 apr\u00e8s cette visite au cours de laquelle les deux ministres ont rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymir Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb la guerre \u00ab\u00a0si elle a les bons \u00e9quipements\u00a0\u00bb, estime le chef du Penta...","dateModified":"2022-04-25T08:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T05:54:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9p\u00f4t de carburant Transneft Briansk-Droujba \u00e0 Briansk\u00a0\u00bb, ville situ\u00e9e \u00e0 150 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou dans ce pays, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence cit\u00e9 par les agences de presse russes. Les raisons de l\u2019incendie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de carburant russe en flammes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne","dateModified":"2022-04-25T06:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T05:51:42+00:00","articleBody":"     Au 61e jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien de la situation sur le terrain.          Selon ce bilan s\u2019appuyant sur des informations des services de renseignement britanniques,  \u00ab\u00a0la Russie a fait des progr\u00e8s mineurs dans certaines zones depuis qu\u2019elle s\u2019est concentr\u00e9e sur l\u2019occupation compl\u00e8te du Donbass. Manquant de moyens logistiques et de soutien au combat en place, la Russie n\u2019a pas encore r\u00e9alis\u00e9 de perc\u00e9e significative\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, \u00ab\u00a0la d\u00e9cision de la Russie d\u2019assi\u00e9ger plut\u00f4t que d\u2019attaquer l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol signifie que de nombreuses unit\u00e9s russes restent dans la ville et ne peuvent pas \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9es. La d\u00e9fense ukrainienne de Marioupol a \u00e9galement mis \u00e0 mal de nombreuses unit\u00e9s russes et r\u00e9duit leur efficacit\u00e9 au combat\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a propos\u00e9 que les indemnit\u00e9s vers\u00e9es aux familles des militaires d\u00e9c\u00e9d\u00e9s soient contr\u00f4l\u00e9es par des militaires plut\u00f4t que par des civils\u00a0\u00bb.\u00a0Une d\u00e9cision \u00ab\u00a0qui\u00a0refl\u00e8te probablement un d\u00e9sir de cacher la v\u00e9ritable ampleur des pertes de la Russie \u00e0 la population nationale\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britanniques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9fense ukrainienne de Marioupol a mis \u00e0 mal de nombreuses unit\u00e9s russes\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re...","dateModified":"2022-04-25T06:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:46:12+00:00","articleBody":"     Les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis, Antony Blinken et Lloyd Austin, ont rencontr\u00e9 dimanche \u00e0 Kiev le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a confirm\u00e9, lundi, Washington, en annon\u00e7ant une aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine et le retour des diplomates am\u00e9ricains dans le pays.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les chefs am\u00e9ricains de la diplomatie et de la d\u00e9fense en visite discr\u00e8te \u00e0 Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine et retour des diplomates am\u00e9ricains en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T05:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:33:39+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en route pour Kiev, depuis la Andrews Air Force Base, dans le Maryland, aux Etats-Unis, le 23 avril 2022. ALEX BRANDON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/d97a2ef_5042887-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken s\u2019est rendu \u00e0 Kiev dimanche 24 avril","dateModified":"2022-04-25T08:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:31:08+00:00","articleBody":"      Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis, ont rencontr\u00e9, dimanche \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, deux mois exactement apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Washington a annonc\u00e9 le retour progressif d\u2019une pr\u00e9sence diplomatique am\u00e9ricaine en Ukraine, et une aide suppl\u00e9mentaire, directe et indirecte, de plus de 700\u00a0millions de dollars.          Malgr\u00e9 les nombreux appels \u00e0 une tr\u00eave pour le week-end pascal des chr\u00e9tiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.          A Marioupol, une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9 samedi. Moscou et Kiev se sont mutuellement rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs. Pr\u00e8s de 100\u00a0000 civils sont encore coinc\u00e9s dans la ville en ruines, assi\u00e9g\u00e9e depuis d\u00e9but mars, et 20\u00a0000 personnes y seraient mortes selon son maire. Le pr\u00e9sident Zelensky a propos\u00e9 \u00e0 la Russie de tenir \u00ab\u00a0une session sp\u00e9ciale de pourparlers juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du site d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne, et a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0attendre la r\u00e9ponse\u00a0\u00bb russe.          Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un b\u00e9b\u00e9, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, selon un bilan fourni par la pr\u00e9sidence ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, pour sa part, avoir vis\u00e9 avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa abritant des armes livr\u00e9es aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens.          Dans le bassin du Donbass, les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans trois directions, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Dans la r\u00e9gion de Louhansk, six civils ont trouv\u00e9 la mort, victimes de frappes russes pr\u00e8s du village de Guirsk\u00e9. Pr\u00e8s de Donetsk, ce sont cinq civils qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dimanche. A Koroviy Iar, localit\u00e9 du nord du Donbass, des combats se d\u00e9roulaient \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du village, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Des chars et des blind\u00e9s ukrainiens renfor\u00e7aient la contre-offensive et couvraient une tentative d\u2019\u00e9vacuation de 30 civils.          L\u2019arm\u00e9e russe a de son c\u00f4t\u00e9 indiqu\u00e9, dimanche, avoir men\u00e9 des frappes de missiles contre neuf cibles militaires ukrainiennes, dont quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions au sud de la r\u00e9gion de Kharkiv. Moscou a \u00e9galement annonc\u00e9 des frappes a\u00e9riennes contre 26\u00a0cibles, et 423\u00a0frappes d\u2019artillerie, sans pr\u00e9ciser les lieux vis\u00e9s.          L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) s\u2019est dite \u00ab\u00a0extr\u00eamement inqui\u00e8te\u00a0\u00bb suite \u00e0 l\u2019arrestation, dans les territoires ukrainiens s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est, de quatre membres de sa mission d\u2019observation du cessez-le-feu de 2014, install\u00e9e apr\u00e8s le conflit qui avait \u00e9clat\u00e9 entre ces r\u00e9gions et Kiev apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e. Elle a appel\u00e9 \u00e0 leur \u00ab\u00a0lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb.          En Russie, toute voix contestant la guerre continue \u00e0 \u00eatre \u00e9touff\u00e9e. Le populaire site consacr\u00e9 aux \u00e9checs Chess.com y a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, \u00e0 la demande du parquet g\u00e9n\u00e9ral russe, apr\u00e8s la publication de deux articles sur l\u2019Ukraine qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ira, lundi, en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev, a fait savoir l\u2019ONU dans un communiqu\u00e9.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion russe avoisine les 5,2\u00a0millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7\u00a0millions de personnes ont quitt\u00e9 leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures\u00a030","dateModified":"2022-04-25T05:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:30:20+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T04:30:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/0/0/5650/3769/1342/895/3/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/25/19-2">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apaisé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde passe à table       Vignobles & vignerons             Face à la Russie, l’embarras de la filière vinicole française      Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apaisé.          Par Ophélie Neiman         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Dans un grand magasin de Moscou, en Russie, en septembre 2021.  BLOOMBERG/GETTY IMAGES               Pour les acteurs du vin en France, évoquer ouvertement les répercussions commerciales du conflit russo-ukrainien est délicat. Ce serait indécent, quand il y a tant de drames humains. Ils préfèrent évoquer leurs ventes caritatives et dons en faveur de l’Ukraine. Et puis ils font remarquer que la Russie est « un tout petit marché pour le vin ». C’est vrai, mais à nuancer.                           Lire aussi :  L’ombre de l’ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire                 En 2021, les expéditions directes de vins français vers la Russie ne représentaient que 50 millions d’euros. Mais, de son côté, la Russie enregistrait 198 millions d’euros d’importations. Et même 340 millions, si l’on englobe les spiritueux, selon la Fédération des exportateurs de vins et spiritueux de France (FEVS).          La différence s’explique par le fait qu’une grande partie des expéditions transite par les pays baltes – Lituanie, Lettonie et Estonie – avant d’arriver en Russie. Ce circuit méandreux est plus avantageux. Au total, en comptant large, la Russie représente moins de 3 % des exportations françaises, plaçant ce grand pays au 15e rang des clients français.          Un marché atypique          Les conséquences de la guerre sont pourtant palpables à tous les niveaux de la chaîne du vin en France. La communication des vignobles slalome entre plusieurs paramètres : fidélité ancienne, avenir à préserver, enjeux commerciaux et embarras moral.           « Quand, le 2 mars, donc quelques jours après le début de la guerre, trois transporteurs sont venus chercher 52 000 bouteilles pour la Russie, j’ai hésité », Elisabeth Prataviera, vigneronne          C’est particulièrement sensible pour les exploitations ayant noué des partenariats privilégiés avec l’ancien bloc soviétique. Elisabeth Prataviera, gérante du domaine Haut Marin, à Gondrin (Gers), exporte 20 % de ses vins de Gascogne en Russie, à un prix très bas. Autour de 30 % si on ajoute l’Ukraine et les pays baltes. Un marché atypique, construit grâce à son responsable export, originaire d’Ouzbékistan et russophone. « Quand, le 2 mars, donc quelques jours après le début de la guerre, trois transporteurs sont venus chercher 52 000 bouteilles pour la Russie, j’ai hésité, raconte la vigneronne. Cela représentait plus de 100 000 euros. Payables à soixante jours. J’ai appelé ma banque, qui m’a mise en garde, et j’ai renoncé. Peu après, notre assurance nous annonçait qu’elle ne couvrait plus ce type d’envoi. » Elle se retrouve avec quelque 50 000 bouteilles bloquées dans sa cave, qui « pèsent » sur les finances.          Elisabeth Prataviera a aussi préféré rembourser une commande d’Ukraine, payée d’avance, de bouteilles qui ne sont donc pas parties. Elle peine à contenir son émotion quand en évoquant le message d’un de ses trois relais dans ce pays : « On vous écrit depuis le sous-sol. » Elle ajoute que l’un d’entre eux est parti faire la guerre.        Il vous reste 68.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/04/25/face-a-la-russie-l-embarras-de-la-filiere-vinicole-francaise_6123631_6082232.html"},"headline":"Face \u00e0 la Russie, l\u2019embarras de la fili\u00e8re vinicole fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-04-25T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-25T18:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-25T18:00:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"keywords":["International","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vignobles & vignerons","Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"description":"Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apais\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/42ff0c2_1650463663381-gettyimages-1235421315.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vignobles & vignerons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vignobles-vignerons/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-3">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Alors que Vladimir Poutine a lancé son offensive sur l’Ukraine fin février, petit tour de la politique du vin dans une région du monde saignée ou tourmentée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Le Monde passe à table       Vins & autres plaisirs liquides         L’ombre de l’ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire   Éditorial            Michel Guerrin          Ophélie Neiman        Alors que Vladimir Poutine a lancé son offensive sur l’Ukraine fin février, petit tour de la politique du vin dans une région du monde saignée ou tourmentée.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Vue sur la ville d’Alouchta, en Crimée.  УШАРОВ В.С./GETTY IMAGES/ISTOCKPHOTO                 La guerre d’invasion que mène depuis deux mois la Russie a de lourdes conséquences pour le peuple ukrainien. Elle en a aussi, de moins évidentes, sur la filière du vin. C’est vrai pour ces deux pays, mais aussi pour les Etats limitrophes, aux vignes millénaires, comme la Géorgie, l’Arménie ou la Moldavie, longtemps dans le giron de l’ex-bloc soviétique. C’est vrai également pour la France, qui exporte une partie de sa production en Russie, où des experts français prodiguent leurs conseils.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la Russie, l’embarras de la filière vinicole française                   Avec ce numéro, nous proposons d’explorer une géopolitique du vin dans une région du monde saignée ou tourmentée. Avec ses enjeux et conflits. La Crimée, dont nous publions une image bucolique ici, en est le parfait exemple. La vaste péninsule ukrainienne donnant sur la mer Noire, réputée pour son climat méditerranéen et ses vins prisés des tsars, a été annexée par la Russie en 2014. Depuis, notamment par l’intermédiaire de ses oligarques, Moscou investit avec force dans ce vignoble, jusqu’à le planter intensément, voulant en faire sa vitrine viticole et un agent de développement du tourisme.            Une équation complexe            En perdant la Crimée, l’Ukraine a été amputée de la moitié de son vignoble. Mais elle ne s’est pas découragée, développant ses vignes ailleurs depuis huit ans, avec pour mission de souder une nation et de soutenir le tourisme. Jusqu’à ce que la guerre anéantisse ce dynamisme. Pourtant, ses acteurs pensent déjà à reconstruire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le vignoble ukrainien, tous les indicateurs étaient au vert avant la guerre                   En Géorgie, berceau mondial du vin et pays-phare, tant par la quantité de bouteilles que par le prestige de ses crus, notamment nature, mais aussi en Arménie ou en Moldavie, le défi relève de l’équation complexe : agrandir la surface des vignes, gagner en qualité, regarder toujours plus vers l’Union européenne tout en s’émancipant de la Russie, où est consommée la grande majorité des crus de ces trois pays.            La Russie constitue un casse-tête différent pour la France. Même si les bouteilles expédiées représentent un petit marché, la question morale est sur la table : faut-il encore commercer, notamment du champagne, avec un pays qui ensanglante l’Ukraine ? Quelques mois avant la guerre, le Kremlin mettait en place des mesures protectionnistes dans le but de favoriser son vignoble. Ainsi, les mousseux russes peuvent écrire le mot champanskoïe (« champagne ») sur leurs étiquettes. Au mépris des normes. Mais le droit, on sait ce que Poutine en fait…                  Le Monde     Michel Guerrin et  Ophélie Neiman          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/04/25/l-ombre-de-l-ogre-russe-plane-sur-les-vignes-de-la-mer-noire_6123627_6082232.html"},"headline":"L\u2019ombre de l\u2019ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire","dateCreated":"2022-04-25T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-25T17:00:13+02:00","dateModified":"2022-04-25T17:01:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vins & autres plaisirs liquides","Foires aux vins","Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"description":"Alors que Vladimir Poutine a lanc\u00e9 son offensive sur l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, petit tour de la politique du vin dans une r\u00e9gion du monde saign\u00e9e ou tourment\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin"}
,{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/395/0/4724/2362/1342/671/60/0/a5e3cc7_1650464150660-gettyimages-1356156898-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vins & autres plaisirs liquides","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vins/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-4">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le président du conseil, Mario Draghi, a salué « une excellente nouvelle pour l’ensemble de l’Europe », tandis que Matteo Salvini s’est réjoui du bon résultat de Marine Le Pen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Italie             En Italie, les réactions à la victoire de Macron soulignent les divergences sur l’Europe au sein de la coalition gouvernementale      Le président du conseil, Mario Draghi, a salué « une excellente nouvelle pour l’ensemble de l’Europe », tandis que Matteo Salvini s’est réjoui du bon résultat de Marine Le Pen.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h53, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président du conseil italien, Mario Draghi, le 29 septembre 2021, à Rome.  YARA NARDI / REUTERS               La victoire d’Emmanuel Macron vient remettre en lumière les divisions de la coalition gouvernementale italienne, qui va de l’extrême droite (Ligue) au centre gauche (Parti démocrate, PD), notamment sur la question centrale de l’Europe.          Dans un communiqué publié dimanche 24 avril, le président du conseil, Mario Draghi, a salué « une excellente nouvelle pour toute l’Europe », rappelant que l’Italie et la France « sont engagées côte à côte, avec tous les autres partenaires, dans la construction d’une Union européenne plus forte, plus solidaire et plus juste ». Avec comme premier défi à relever celui de la guerre en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’expérience italienne éclaire le nouveau paysage politique français                 Au sein du gouvernement, c’est le chef de la diplomatie italienne, Luigi Di Maio, qui s’est exprimé le premier pour saluer la réélection de M. Macron. L’ancien vice-président du conseil (Mouvement 5 étoiles, populiste) a souhaité un « bon travail » au locataire de l’Elysée, soulignant : « Ce n’est qu’avec un fort élan proeuropéen que nous pourrons continuer à mener, tous ensemble, d’importantes batailles en faveur des citoyens, également en Europe. » M. Di Maio s’était distingué, en 2019, quand il était venu en France pour rencontrer des représentants du mouvement des « gilets jaunes », provoquant un tollé diplomatique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Luigi Di Maio : « Pourquoi j’ai voulu rencontrer des représentants des “gilets jaunes” »                 « A notre tour » en 2023          Toujours très présent sur les réseaux sociaux, Matteo Salvini, sécrétaire fédéral de la Ligue (extrême droite), a salué le parcours de Marine Le Pen, voyant dans son résultat (41,46 % des voix, contre 58,54 % pour M. Macron) des promesses pour l’avenir du populisme en Europe. « Seule contre tous, cohérente et souriante, tu as recueilli le vote de 13 millions de Français, un pourcentage jamais vu auparavant », a-t-il tweeté dimanche soir en postant une photo de lui et de Mme Le Pen. M. Salvini a invité à « avancer ensemble, pour une Europe fondée sur le travail, la famille, la sécurité, les droits et la liberté ».          A l’autre bout du spectre politique, le secrétaire général du PD, Enrico Letta, s’est réjoui de la victoire de M. Macron. Le nouveau mandat du président français est le produit d’« un vote qui met en échec le nationalisme, l’antieuropéanisme et [Vladimir] Poutine ». Dans la soirée, l’ancien président du conseil Matteo Renzi (centre gauche) avait été l’un des premiers à saluer « une victoire écrasante, une belle page d’espoir pour la France et pour l’Europe », sur Twitter.          Ces visions divergentes de l’Europe risquent d’accroître les tensions au sein du gouvernement Draghi dans la perspective des prochaines élections législatives dans la Péninsule, qui devraient se tenir à la fin de la législature, en 2023. Avec respectivement 155 et 133 députés à la Chambre, le M5S et la Ligue sont en effet les deux formations les plus importantes, mais également les plus eurosceptiques. Fort de ce succès de M. Macron, le centre gauche italien espère bien devenir majoritaire l’an prochain : « A notre tour l’année prochaine, unis et déterminés », a exhorté M. Letta.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/en-italie-les-reactions-a-la-victoire-de-macron-soulignent-les-divergences-sur-l-europe-au-sein-de-la-coalition-gouvernementale_6123611_3210.html"},"headline":"En Italie, les r\u00e9actions \u00e0 la victoire de Macron soulignent les divergences sur l\u2019Europe au sein de la coalition gouvernementale","dateCreated":"2022-04-25T14:53:31+02:00","datePublished":"2022-04-25T14:53:31+02:00","dateModified":"2022-04-25T15:59:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le pr\u00e9sident du conseil, Mario Draghi, a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une excellente nouvelle pour l\u2019ensemble de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, tandis que Matteo Salvini s\u2019est r\u00e9joui du bon r\u00e9sultat de Marine Le Pen.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/5953640_fw1-ukraine-crisis-italy-algeria-0409-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-5">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La Commission européenne a publié lundi sa « feuille de route » pour éliminer des milliers de substances les plus dangereuses des produits de grande consommation d’ici à 2030.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Pollutions             L’Europe lance un plan d’interdiction massive de substances chimiques toxiques pour la santé et l’environnement      La Commission européenne a publié lundi sa « feuille de route » pour éliminer des milliers de substances les plus dangereuses des produits de grande consommation d’ici à 2030.          Par Stéphane Mandard         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Plastiques polluants collectés au Royaume-Uni, en 2018.  MONTY RAKUSEN/PHOTONONSTOP               La promesse d’une révolution. Après de multiples reports, dus notamment à la résistance acharnée de l’industrie, la Commission européenne publie, lundi 25 avril, sa « feuille de route » afin d’éliminer les substances chimiques les plus dangereuses pour la santé et l’environnement des produits de grande consommation. Pilier de la stratégie « zéro pollution » du Pacte vert européen, elle vise à « garantir un environnement sans substances toxiques » à l’horizon 2030.          Phtalates, bisphénols, PVC, parabens, éthers de glycol, retardateurs de flamme bromés, composés perfluorés (PFAS) … Ces polluants dits « du quotidien » sont partout : jouets, biberons, tétines, emballages alimentaires, vêtements, meubles, appareils électroniques, cosmétiques, peintures, produits d’entretien. Au total, plusieurs milliers de produits toxiques seront interdits dans les prochaines années.          « Ces restrictions visent à réduire l’exposition des personnes et de l’environnement à certains des produits chimiques les plus dangereux en visant un large éventail d’usages, industriels, professionnels et dans les produits de consommation », a commenté le commissaire européen à l’environnement, Virginijus Sinkevicius. Un engagement salué comme un tournant « historique » par les ONG et les chercheurs qui alertent depuis plus d’une décennie sur les dangers de cette pollution protéiforme.          Liste noire          A l’échelle de l’Union européenne (UE), environ 300 millions de tonnes de substances chimiques sont produites chaque année par l’industrie, selon Eurostat, l’office statistique de l’UE. La grande majorité (74 %) est jugée « dangereuse pour la santé ou l’environnement » par l’Agence européenne pour l’environnement. Cela représente environ 12 000 substances. La plupart sont considérées comme des perturbateurs endocriniens potentiels. Et près d’une sur cinq est classée comme potentiellement cancérogène, mutagène et toxique pour la reproduction (CMR).          Jusqu’ici, les restrictions concernaient surtout les substances suspectées CMR (1 775 sont aujourd’hui référencées) et s’appliquaient essentiellement aux jouets et aux cosmétiques. La Commission a décidé de passer à une phase d’interdiction massive. Comment ? En dressant une liste noire. Cette liste concerne des groupes de substances : elle a donc le grand avantage de pouvoir cibler toutes les substances d’une même famille sans les passer chacune à la moulinette. Cette liste sera évolutive : de nouvelles substances pourront être ajoutées au fil du temps et des recherches scientifiques.        Il vous reste 66.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/25/l-europe-lance-un-plan-d-interdiction-massive-de-substances-chimiques-toxiques-pour-la-sante-et-l-environnement_6123596_3244.html"},"headline":"L\u2019Europe lance un plan d\u2019interdiction massive de substances chimiques toxiques pour la sant\u00e9 et l\u2019environnement","dateCreated":"2022-04-25T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-25T12:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-25T17:37:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","Pollutions","Plan\u00e8te"],"description":"La Commission europ\u00e9enne a publi\u00e9 lundi sa \u00ab\u00a0feuille de route\u00a0\u00bb pour \u00e9liminer des milliers de substances les plus dangereuses des produits de grande consommation d\u2019ici \u00e0 2030.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Mandard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/765/0/5609/2804/1342/671/60/0/8e84295_1650875729668-pns-712197041.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-6">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Malgré un patriotisme nourri par la mythologie des héros de la « grande guerre patriotique », nombre de jeunes russes tentent d’éviter la conscription, craignant de subir de mauvais traitements dans une armée dont l’image est marquée par la violence, note la chercheuse en géopolitique, Christine Dugoin-Clément, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d’engagement dans l’armée, c’est passer pour un lâche »   Tribune        Christine Dugoin-Clément  Chercheuse en géopolitique, Paris-I Panthéon-Sorbonne        Malgré un patriotisme nourri par la mythologie des héros de la « grande guerre patriotique », nombre de jeunes russes tentent d’éviter la conscription, craignant de subir de mauvais traitements dans une armée dont l’image est marquée par la violence, note la chercheuse en géopolitique, Christine Dugoin-Clément, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Après deux mois de conflit, l’armée russe montre en Ukraine son pire visage : échecs tactiques, découvertes des massacres comme à Boutcha et Borodianka, près de Kiev, et accusations de viols de guerre se succèdent. Peut-on être surpris ? L’armée russe a, notamment depuis la Tchétchénie [1999-2000], une image marquée par la violence. En interne, il en va de même : les mauvais traitements font redouter le service militaire aux conscrits malgré leur patriotisme. Or, ceux-ci constituent une large part des troupes.          Cette ambivalence face à l’armée questionne sur la levée de 134 500 hommes, annoncée par Moscou [le 31 mars]. Le Kremlin a annoncé qu’aucun conscrit ne rejoindrait « l’opération spéciale », mais rien n’exclut que certaient soient encouragés voire pressurés pour signer rapidement un contrat d’engagement. Refuser d’apposer sa signature, c’est passer pour un lâche ou un traître aux yeux de ses camarades, surtout quand la guerre fait rage en Ukraine et que l’armée russe, qui a subi de fortes pertes, a un besoin crucial de nouveaux soldats. Même si leurs compétences opérationnelles sont inexistantes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Par le passé, les forces russes ont montré une propension à remplacer le manque d’hommes par davantage de violence »                 L’opération militaire russe a souffert d’incohérences tactiques et de carences logistiques massives. L’approvisionnement en carburant et en produits de première nécessité a été touché, réduisant les soldats à affronter le froid et parfois la faim. De nombreux témoignages ont, alors fait état de désertions montrant des tanks abandonnés. Bien que difficiles à quantifier avec exactitude, ces comportements montrent le manque de moral des militaires russes, peu préparés à une guerre de haute intensité. De fait, aux dires de plusieurs soldats russes capturés, nombre d’entre eux pensaient participer à de simples exercices. En outre, ces hommes étaient pour beaucoup très jeunes et manifestement peu préparés à un tel conflit. Les Ukrainiens se défendent avec une grande combativité et ont acquis une expérience de la guerre, après huit ans de conflit dans le Donbass. Ils luttent pour la survie de leur État.          Sujet sensible          Malgré la rhétorique de « forteresse assiégée » traditionnellement employée en Russie pour faire vibrer la fibre patriotique en glorifiant l’héroïsme militaire, la conscription reste un sujet sensible. Les conscriptions du printemps et de l’automne sont des périodes marquées par la crainte des familles et des jeunes de 18 à 27 ans, tant les mauvais traitements dans l’armée russe ont marqué les esprits. Depuis la fin des années 1990, le comité des mères de soldats, aujourd’hui peu audible, remonte les violences physiques et psychologiques subies par les soldats, et les privations y compris de nourriture et de soins médicaux. Aussi, on observe beaucoup de stratégies d’évitement allant, sans exhaustivité, de la reprise d’études, aux certificats médicaux, à des mariages de dernière minute avec des mères célibataires, et à la corruption pour ceux qui en ont les moyens. Enfin, le nombre des recherches effectuées sur yandex.ru, moteur de recherche internet populaire en Russie, portant sur le report de la conscription, témoigne de cette volonté d’évitement.        Il vous reste 46.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/25/pour-les-conscrits-russes-refuser-de-signer-un-contrat-d-engagement-dans-l-armee-c-est-passer-pour-un-lache_6123595_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d\u2019engagement dans l\u2019arm\u00e9e, c\u2019est passer pour un l\u00e2che\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-25T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-04-25T12:00:10+02:00","dateModified":"2022-04-25T12:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Malgr\u00e9 un patriotisme nourri par la mythologie des h\u00e9ros de la \u00ab\u00a0grande guerre patriotique\u00a0\u00bb, nombre de jeunes russes tentent d\u2019\u00e9viter la conscription, craignant de subir de mauvais traitements dans une arm\u00e9e dont l\u2019image est marqu\u00e9e par la violence, note la chercheuse en g\u00e9opolitique, Christine Dugoin-Cl\u00e9ment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Dugoin-Cl\u00e9ment","description":"Chercheuse en g\u00e9opolitique, Paris-I Panth\u00e9on-Sorbonne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/110/0/1800/900/1342/671/60/0/acd9c34_1650553745325-000-app1999122863401.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-7">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Si la victoire d’Emmanuel Macron a été accueillie avec satisfaction par Berlin, la normalisation du discours d’extrême droite suscite des craintes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                                            Élection présidentielle 2022       Allemagne             Résultats présidentielle 2022 : l’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française      Si la victoire d’Emmanuel Macron a été accueillie avec satisfaction par Berlin, la normalisation du discours d’extrême droite suscite des craintes.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h55, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et le chancellier allemand, Olaf Scholz, lors du sommet informel des Etats membres de l’Union européenne, au château de Versailles, le 10 mars 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»               En Allemagne, la réélection d’Emmanuel Macron a été accueillie avec un soulagement, à la hauteur de la crainte qu’inspirait l’hypothèse d’une victoire de Marine Le Pen. « Tes électeurs ont adressé aujourd’hui un message fort en faveur de l’Europe. Je suis heureux que nous continuions notre bonne coopération », a notamment réagi Olaf Scholz, dimanche soir, sur Twitter.          Le chancelier social-démocrate (SPD), dont le porte-parole a précisé qu’il avait téléphoné à M. Macron pour le féliciter, n’avait pas fait mystère de son souhait de voir le président sortant réélu. Au second tour, les Français auront le choix « entre un candidat démocrate, qui croit que la France est plus forte dans une Union européenne puissante et autonome, et une candidate d’extrême droite, qui se range ouvertement du côté de ceux qui attaquent notre liberté et notre démocratie », avait prévenu M. Scholz dans une tribune cosignée avec ses homologues espagnol et portugais, Pedro Sanchez et Antonio Costa, parue dans Le Monde, jeudi 21 avril.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Résultats du premier tour de la présidentielle 2022 : à Berlin, une satisfaction mâtinée de prudence                 Outre-Rhin, seul le parti d’extrême droite Alternative pour l’Allemagne (AfD) déplore le choix des Français. « Je félicite notre partenaire Marine Le Pen pour son bon résultat. Emmanuel Macron n’a remporté qu’une victoire en trompe-l’œil. Le changement de cap en Europe est une réalité, et il ne pourra pas être stoppé sur le long terme », a réagi, dimanche, le chef de l’AfD, Tino Chrupalla.          A part à l’extrême droite, une victoire de la candidate du Rassemblement national était particulièrement redoutée. « Avec Le Pen au pouvoir, l’Allemagne perdrait son principal allié », s’était inquiété le quotidien économique Handelsblatt, avant le second tour. « Le cauchemar Le Pen », avait titré le Frankfurter Allgemeine Zeitung. Autant que son hostilité envers l’Allemagne, avec laquelle elle avait évoqué « des divergences stratégiques irréconciliables », c’est la proximité de Mme Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine qui suscitait les craintes de Berlin. De ce point de vue, le tweet posté, dimanche soir, par le journaliste du Spiegel Sebastian Fischer résume ce que pense une majorité d’Allemands : « Poutine a perdu l’élection présidentielle française. »          « Un avertissement »          Soulagée par la défaite de Mme Le Pen, l’Allemagne n’en est pas moins inquiète du résultat obtenu par celle-ci. « Le score inédit de l’extrême droite, avec un programme xénophobe et antieuropéen, est préoccupant et devrait interpeller tous les démocrates en France et en Europe. Macron doit relever le défi de transformer son mouvement en véritable parti politique et s’attaquer aux multiples fractures qui traversent la société française », confie au Monde le député social-démocrate Nils Schmid, chargé des questions de politique étrangère au sein du groupe SPD du Bundestag.        Il vous reste 34.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/25/election-presidentielle-2022-l-allemagne-preoccupee-par-l-etat-de-sante-de-la-democratie-francaise_6123573_6059010.html"},"headline":"R\u00e9sultats pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: l\u2019Allemagne pr\u00e9occup\u00e9e par l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-04-25T09:55:30+02:00","datePublished":"2022-04-25T09:55:30+02:00","dateModified":"2022-04-25T17:15:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Allemagne"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Allemagne","Politique","Europe","International"],"description":"Si la victoire d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 accueillie avec satisfaction par Berlin, la normalisation du discours d\u2019extr\u00eame droite suscite des craintes.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/450/0/3600/1800/1342/671/60/0/3339f86_1646991971074-sommet-versailles-20220310-04.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-8">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le recours à la menace nucléaire constitue le marqueur le plus inquiétant de ce conflit, estime la juriste Françoise Bouchet-Saulnier dans une tribune au « Monde », relevant la nécessité d’établir les responsabilités de l’Etat russe, et donc de son président, pour le déclenchement de la guerre et celles des auteurs des crimes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « L’intervention militaire de la Russie en Ukraine ne s’appuie sur aucune légalité internationale »   Tribune        Françoise Bouchet-Saulnier  Juriste        Le recours à la menace nucléaire constitue le marqueur le plus inquiétant de ce conflit, estime la juriste Françoise Bouchet-Saulnier dans une tribune au « Monde », relevant la nécessité d’établir les responsabilités de l’Etat russe, et donc de son président, pour le déclenchement de la guerre et celles des auteurs des crimes.   Publié aujourd’hui à 05h53    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le conflit en Ukraine, qui avait débuté en 2014 comme un conflit armé non international entre Kiev et les rebelles séparatistes de l’est soutenus par Moscou, a propulsé le monde dans une ère nouvelle avec l’entrée en guerre de la Russie, le 24 février. Sur le plan humanitaire, cette guerre n’a malheureusement rien de spécifique. Les victimes ukrainiennes appartiennent à la même humanité et ont besoin des mêmes secours que celles de Tchétchénie, de Syrie, d’Afghanistan ou d’ailleurs. Mais cette guerre se démarque de la longue liste de ces conflits non internationaux. Il s’agit cette fois d’une guerre directe entre deux Etats souverains. Au-delà des destructions et des souffrances subies par la population ukrainienne, cette guerre menace l’existence même du cadre politique et juridique de sécurité collective internationale établi après la seconde guerre mondiale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Kiev plaide contre la Russie devant la Cour internationale de justice                 En invoquant le génocide pour justifier une intervention militaire unilatérale et en utilisant la menace nucléaire dans un conflit armé international, la Russie viole les règles de coexistence pacifique entre Etats garanties par la charte des Nations unies sous la responsabilité des puissances nucléaires membres permanents du Conseil de sécurité. Le Kremlin espère également opposer sa propagande à la réalité matériellement prouvée. Certes, les nouvelles technologies accélèrent la propagation des fausses informations mais après les crimes commis à Boutcha on découvre aussi que le secret, l’anonymat ou le mensonge d’Etat ne résistent pas à la multiplicité des sources d’information ouvertes permises par les satellites de communication et les réseaux sociaux.          L’établissement de la responsabilité russe exige un double niveau d’examen. Le premier concerne la responsabilité de l’Etat russe au titre du déclenchement de la guerre – jus ad bellum, « le droit à la guerre » –, le deuxième engage la responsabilité individuelle des auteurs de crimes commis pendant la guerre – jus in bello, « le droit dans la guerre ».          Crime contre la paix          Concernant le jus ad bellum, la Cour internationale de justice, qui juge les Etats, est saisie depuis le 26 février de la légalité des motifs de la guerre lancée par la Russie contre l’Ukraine. En effet, la charte des Nations unies interdit le recours à la force armée entre les Etats sauf dans les cas de légitime défense étatique ou de décision du Conseil de sécurité de l’ONU concernant des menaces à la paix et à la sécurité internationale. Même s’ils ont parfois menti et abusé de ce cadre juridique international, les Etats-Unis, comme les autres membres permanents du conseil de sécurité de l’ONU, s’y étaient, jusque-là, formellement soumis.        Il vous reste 57.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/25/l-intervention-militaire-de-la-russie-en-ukraine-ne-s-appuie-sur-aucune-legalite-internationale_6123548_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019intervention militaire de la Russie en Ukraine ne s\u2019appuie sur aucune l\u00e9galit\u00e9 internationale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-25T05:53:29+02:00","datePublished":"2022-04-25T05:53:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats"],"description":"Le recours \u00e0 la menace nucl\u00e9aire constitue le marqueur le plus inqui\u00e9tant de ce conflit, estime la juriste Fran\u00e7oise Bouchet-Saulnier dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, relevant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s de l\u2019Etat russe, et donc de son pr\u00e9sident, pour le d\u00e9clenchement de la guerre et celles des auteurs des crimes.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Bouchet-Saulnier","description":"Juriste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/450/0/5040/2520/1342/671/60/0/ce14b90_830319631-v4c5827.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-9">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Même le maire a quitté la ville, située dans l’est de l’Ukraine, que certains habitants refusent pourtant d’abandonner. Ils sont contraints depuis quelques jours de se réfugier dans l’un des seuls abris de la ville, sans sanitaires et sans aide humanitaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »           Les habitants de Lyman, au milieu des combats du Donbass : « Nous n’avons pas l’intention de partir, même si les bombardements continuent »   Par Emmanuel Grynszpan (Lyman, Ukraine, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 05h04, mis à jour à 09h51   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageMême le maire a quitté la ville, située dans l’est de l’Ukraine, que certains habitants refusent pourtant d’abandonner. Ils sont contraints depuis quelques jours de se réfugier dans l’un des seuls abris de la ville, sans sanitaires et sans aide humanitaire.         Ils ont les yeux dilatés de terreur et se font tout petits derrière les trois camions anti-incendie. Quinze habitants de Lyman, une ville du nord de la région de Donetsk, en Ukraine, attendent, dimanche 24 avril, leur évacuation dans la caserne des pompiers. Chaque minute, plusieurs déflagrations retentissent, tantôt tout près, tantôt à distance. Des coups secs de l’artillerie ukrainienne installée dans la pinède environnante, auxquels répond le claquement infernal des obus s’écrasant sur la ville ; les Russes tirent au mortier depuis la commune de Zaritchne, à 8 km au nord-est, d’après les militaires ukrainiens.          Quelques mères tiennent leurs enfants contre elles et dardent leurs regards vers un petit groupe de policiers et d’employés des services d’urgence se tenant à l’entrée du bâtiment pour « écouter la météo ». Il est 11 h 30 et le soleil brille. Ces femmes guettent le signal du départ, partagées entre l’envie de fuir et la crainte de quitter les murs protecteurs. Quelques hommes attendent aussi d’être évacués, peu fiers d’être dominés par la peur. Ils ont le regard fuyant et l’angoisse cloue leurs mâchoires.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : à Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour des pourparlers                 Constatant une accalmie, un policier interpelle le chauffeur du bus, qui disparaît quelques minutes pour chercher les clés du véhicule. Sans un mot, les passagers prennent place dans le véhicule jaune sans âge, sur les flancs duquel sont écrits deux mots : « bus scolaire ». Un tiers des sièges sont vides.                              Des civils attendent de monter dans un bus pour fuir la ville de Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un enfant à bord d’un bus affrété pour évacuer les habitants de Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               « Beaucoup de gens ne veulent pas partir, que voulez-vous qu’on fasse ? On ne peut pas les forcer ! Tout le monde a depuis longtemps été averti qu’il fallait évacuer. Des bus gratuits sont mis à la disposition des habitants presque tous les jours », rouspète Igor Ougnivenko, le chef de la police, qui veille sur la sécurité des 22 000 habitants de Lyman.          Plus las et fatigués qu’effrayés          Personne ne sait quelle proportion de la population a fui cet enfer. Le maire de la ville, Oleksandr Jouravliov, a quitté ses administrés depuis plusieurs jours. Il explique par téléphone que des affaires urgentes le retiennent à Dnipro, plus à l’ouest, dans une région voisine loin des tanks russes.          « Le maire nous a laissé tomber », déplore Mykola, un retraité, dans le sous-sol du bâtiment des secours, 150 mètres plus loin. « Nous devons nous débrouiller seuls, il n’y a presque pas d’aide humanitaire », explique cet ancien employé des chemins de fer. Pas question pour lui de partir : « Je défendrai ma maison jusqu’au bout ! » Des coups sourds parviennent jusque dans le sous-sol : le bombardement continue. L’endroit est l’un des seuls abris aménagés par les habitants depuis le début de l’offensive russe. Une quarantaine de personnes y sont installées dans deux salles poussiéreuses et mal éclairées. Lits, chaises et tables occupent la majeure partie de la seconde pièce, la plus vaste. Une table est recouverte de nourriture : conserves, fromage, saucisson. Une bouilloire électrique permet de faire du thé.        Il vous reste 52.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/les-habitants-de-lyman-sous-le-feu-croise-des-russes-et-des-ukrainiens-nous-n-avons-pas-l-intention-de-partir-meme-si-les-bombardements-continuent_6123538_3210.html"},"headline":"Les habitants de Lyman, au milieu des combats du Donbass\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas l\u2019intention de partir, m\u00eame si les bombardements continuent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-25T05:04:50+02:00","datePublished":"2022-04-25T05:04:50+02:00","dateModified":"2022-04-25T09:51:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"M\u00eame le maire a quitt\u00e9 la ville, situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, que certains habitants refusent pourtant d\u2019abandonner. Ils sont contraints depuis quelques jours de se r\u00e9fugier dans l\u2019un des seuls abris de la ville, sans sanitaires et sans aide humanitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Lyman, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/1ce8edd_1650851343447-lgeai-lyman-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-10">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Robert Golob, 57 ans, a remporté 41 des 90 sièges du Parlement. « Un mandat clair pour rétablir la liberté », a-t-il estimé, après les attaques contre la justice et les médias du premier ministre battu, Janez Jansa, ultraconservateur et eurosceptique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Slovénie             En Slovénie, le dirigeant populiste proche de Viktor Orban subit une défaite d’une ampleur inédite      Robert Golob, 57 ans, a remporté 41 des 90 sièges du Parlement. « Un mandat clair pour rétablir la liberté », a-t-il estimé, après les attaques contre la justice et les médias du premier ministre battu, Janez Jansa, ultraconservateur et eurosceptique.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 04h46, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre slovène sortant, Janez Jansa, prononce un discours après sa défaite aux élections législatives, à Ljubljana, le 24 avril 2022.  JURE MAKOVEC / AFP               Viktor Orban a perdu un nouvel allié en Europe centrale. Dimanche 24 avril, Janez Jansa, le premier ministre ultraconservateur slovène, a perdu lourdement les élections législatives organisées dans ce petit pays des Balkans voisin de la Hongrie. Selon des résultats quasi définitifs, M. Jansa, 63 ans, n’a obtenu que 23,6 % des voix, après deux ans à la tête de ce pays de 2 millions d’habitants durant lesquels il a multiplié les attaques contre les médias et la justice, sur le modèle du premier ministre nationaliste hongrois. M. Orban avait d’ailleurs ouvertement apporté son soutien à M. Jansa, en février.          A sa place, c’est un relatif nouveau venu en politique, Robert Golob, 57 ans, qui a remporté une victoire d’une ampleur jamais vue depuis l’indépendance, en 1991, obtenant 41 des 90 sièges du Parlement. Brièvement secrétaire d’Etat au tournant des années 2000, ce PDG d’une prospère entreprise de négoce en électricité appartenant indirectement à l’Etat avait fait son retour en politique en janvier, après avoir été, selon lui, limogé pour des raisons politiques. Il avait alors fondé son parti, Mouvement Liberté, regroupant de nombreuses personnalités prises pour cible par M. Jansa, et fait campagne en promettant de lutter en faveur d’une « société libre et ouverte » sur la base d’un programme de centre gauche et écologiste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Slovénie, des élections législatives sur fond d’« orbanisation »                 Après une campagne éclair, le riche homme d’affaires portant cheveux longs a déjoué tous les pronostics des sondages, en arrivant largement en tête du scrutin, avec près de 34,5 % des voix. La participation (près de 70 %) a aussi atteint un niveau record. « Nous avons un mandat clair pour rétablir la liberté », a salué M. Golob, remerciant le rôle de la « société civile » dans une intervention filmée de son domicile, où il a passé la dernière semaine de campagne en raison d’une contamination au SARS-CoV-2.                         Le président du parti libéral Mouvement de la liberté, Robert Golob, réagit aux résultats des élections législatives par vidéoconférence en raison d’un test Covid positif, à Ljubljana, le 24 avril 2022.  JURE MAKOVEC / AFP               Proche de Viktor Orban          Animant la soirée électorale à sa place, les cadres de son parti ont promis que cette victoire devrait permettre de raccrocher la Slovénie à l’Union européenne (UE), après deux années de provocations eurosceptiques de la part de M. Jansa. « Vous n’entendrez plus jamais parler de démocratie illibérale [le concept utilisé pour décrire le pouvoir autoritaire en Hongrie]. Il n’y a qu’une seule sorte de démocratie, et nous la rétablirons », a ainsi promis la diplomate Marta Kos, pressentie pour devenir ministre des affaires étrangères.          De son côté, Janez Jansa a affiché sa mine des mauvais jours, en ne reconnaissant sa défaite que du bout des lèvres. « Les résultats sont ce qu’ils sont », a-t-il seulement lâché, en mettant de nouveau en cause les « médias », qui « n’ont pas chaleureusement décrit les résultats de notre travail ». Ancien communiste devenu héros de la lutte pour l’indépendance, M. Jansa est présent depuis trente ans dans la vie politique slovène. Il s’est progressivement radicalisé vers la droite dure et avait arraché le poste de premier ministre, début 2020, à la faveur des divisions de la coalition centriste alors au pouvoir.        Il vous reste 45.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/en-slovenie-le-dirigeant-populiste-janez-jansa-subit-une-defaite-d-une-ampleur-inedite-face-au-candidat-de-centre-gauche_6123536_3210.html"},"headline":"En Slov\u00e9nie, le dirigeant populiste proche de Viktor Orban subit une d\u00e9faite d\u2019une ampleur in\u00e9dite","dateCreated":"2022-04-25T04:46:27+02:00","datePublished":"2022-04-25T04:46:27+02:00","dateModified":"2022-04-25T18:16:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Slov\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Slov\u00e9nie"],"description":"Robert Golob, 57\u00a0ans, a remport\u00e9 41 des 90\u00a0si\u00e8ges du Parlement. \u00ab\u00a0Un mandat clair pour r\u00e9tablir la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, apr\u00e8s les attaques contre la justice et les m\u00e9dias du premier ministre battu, Janez Jansa, ultraconservateur et eurosceptique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/57/0/4200/2100/1342/671/60/0/260e34f_5041409-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Slov\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/slovenie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-11">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Une nouvelle ambassadrice américaine devrait être nommée en Ukraine, alors que le poste est vacant depuis 2019. Les autorités ukrainiennes réclament toujours plus d’équipements militaires à leurs interlocuteurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les chefs américains de la diplomatie et de la défense en visite discrète à Kiev      Une nouvelle ambassadrice américaine devrait être nommée en Ukraine, alors que le poste est vacant depuis 2019. Les autorités ukrainiennes réclament toujours plus d’équipements militaires à leurs interlocuteurs.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 04h07, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire à la défense américain Lloyd Austin (à gauche) et le secrétaire d’Etat Antony Blinken (à droite) rencontrent le président ukrainien Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 24 avril 2022.  MINISTÈRE DE LA DÉFENSE AMÉRICAIN / AFP               Deux mois après le début de la guerre lancée par la Russie, l’Ukraine a fêté sans emphase deux événements, dimanche 24 avril : la Pâque orthodoxe et la visite de deux hauts responsables américains à Kiev.          L’arrivée confidentielle du secrétaire d’Etat, Antony Blinken, et du secrétaire à la défense, Lloyd Austin, était attendue de longue date par les autorités ukrainiennes, qui ont déjà accueilli plusieurs dirigeants européens. Dans la soirée de dimanche, seul Oleksiy Arestovytch, conseiller du président Volodymyr Zelensky, l’avait confirmée. Une discrétion exceptionnelle, qui s’explique en partie par des considérations sécuritaires.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : à Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour des pourparlers                 Si les Etats-Unis se trouvent en première ligne de la mobilisation occidentale face à la Russie – à la fois pour actionner les sanctions économiques et surenchérir dans l’aide militaire à Kiev – Washington veille soigneusement à ne pas apparaître comme partie prenante du conflit.          Le 19 février, Volodymyr Zelensky avait rencontré la vice-présidente Kamala Harris, à Munich, quelques jours avant le début de la guerre. Depuis, les contacts bilatéraux ont été innombrables, surtout par téléphone. Début mars, Antony Blinken s’était contenté de poser symboliquement le pied du côté ukrainien de la frontière, lors d’une visite en Pologne, accompagné de son homologue Dmytro Kuleba. Le président Joe Biden s’était lui aussi rendu en Pologne, le 25 mars, pour renouveler solennellement l’attachement américain à la souveraineté de l’Ukraine.          L’aide militaire américaine déjà réévaluée          « Vous ne pouvez venir nous voir les mains vides aujourd’hui, et nous n’attendons pas seulement des cadeaux ou des gâteaux quelconques, nous attendons des choses spécifiques et des armes spécifiques », avait lancé, samedi, Volodymyr Zelensky, à l’attention de Washington. Le dirigeant ukrainien réclame toujours plus d’équipements militaires, pour permettre à son armée et aux civils de mieux se défendre contre l’agresseur russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’implacable avancée de l’armée russe dans le Donbass                 Les Etats-Unis ont déjà réévalué à de nombreuses reprises leur appui. Le montant total de l’aide militaire américaine s’élève déjà à près de 3,4 milliards de dollars (3,1 milliards d’euros) en deux mois. Elle comprend notamment 1 400 systèmes antiaériens Stinger, 5 500 systèmes antichars Javelin et 700 drones tactiques, sans compter les nombreux radars. Et c’est loin d’être tout. Lloyd Austin doit, dans quelques jours, accueillir ses homologues des pays alliés sur la base militaire de Ramstein, en Allemagne. Le responsable américain a expliqué qu’il s’agira à la fois d’évaluer les besoins militaires immédiats de l’Ukraine, et d’envisager la suite, à moyen terme.        Il vous reste 46.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/guerre-en-ukraine-les-chefs-de-la-diplomatie-et-de-la-defense-americaines-en-visite-discrete-a-kiev_6123534_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les chefs am\u00e9ricains de la diplomatie et de la d\u00e9fense en visite discr\u00e8te \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-04-25T04:07:09+02:00","datePublished":"2022-04-25T04:07:09+02:00","dateModified":"2022-04-25T10:30:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Une nouvelle ambassadrice am\u00e9ricaine devrait \u00eatre nomm\u00e9e en Ukraine, alors que le poste est vacant depuis 2019. Les autorit\u00e9s ukrainiennes r\u00e9clament toujours plus d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 leurs interlocuteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/212/0/2548/1274/1342/671/60/0/e29af1f_1650875169725-000-328w8hu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-12">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, souhaite « un retour rapide à la paix ». L’ONU a appelé, dimanche, à une trêve « immédiate » à Marioupol pour évacuer les civils. Tout le week-end, les bombardements se sont poursuivis dans l’est et le sud du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                    Le point sur la situation                    Le contexte       Live  animé par Jacky Goldberg         Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la défense des Etats-Unis, sont attendus dimanche 24 avril 2022 à Kiev, première visite américaine en Ukraine au bout de deux mois exactement d’une guerre qui fait toujours rage dans l’Est et le Sud. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, les discussions porteront sur les livraisons d’armes américaines à l’Ukraine.Malgré les nombreux appels à une trêve pour le week-end pascal des chrétiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.Au moins huit personnes ont été tuées, dont un bébé, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d’Odessa, selon un bilan fourni par la présidence ukrainienne. L’armée russe a affirmé, pour sa part, avoir visé avec des « missiles de haute précision » un terminal logistique de l’aérodrome militaire près d’Odessa abritant des armes livrées aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays européens.Dans la région du Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, six civils ont trouvé la mort, victimes de frappes russes près du village de Guirské.A Marioupol, port stratégique du sud-est de l’Ukraine dévasté par des semaines de bombardements, une nouvelle tentative d’évacuation de civils vers la ville de Zaporijia a échoué samedi. Moscou et Kiev se sont rejeté la responsabilité de ces échecs.Volodymyr Zelensky a de nouveau appelé à rencontrer le président russe, Vladimir Poutine, « pour mettre fin à la guerre ». Mais il a prévenu que Kiev abandonnera les négociations avec Moscou si ses militaires, retranchés dans le vaste complexe métallurgique d’Azovstal à Marioupol sont tués par l’armée russe.Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, ira, lundi, en Turquie, un important médiateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre à Moscou et à Kiev, a fait savoir l’ONU dans un communiqué.Le nombre de réfugiés fuyant l’invasion russe avoisine les 5,2 millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7 millions de personnes ont quitté leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre         Décryptages. De la Tchétchénie à la Syrie, de la Géorgie à l’Ukraine… l’armée russe toujours sur le pied de guerre         Entretien. « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »         Factuel. La cité des Doges affiche son soutien à la culture ukrainienne         Editorial. Guerre en Ukraine : isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-25T07:38:44+00:00","coverageEndTime":"2022-04-25T07:38:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, souhaite \u00ab\u00a0un retour rapide \u00e0 la paix\u00a0\u00bb. L\u2019ONU a appel\u00e9, dimanche, \u00e0 une tr\u00eave \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol pour \u00e9vacuer les civils. Tout le week-end, les bombardements se sont poursuivis dans l\u2019est et le sud du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : à Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour des pourparlers","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, souhaite \u00ab\u00a0un retour rapide \u00e0 la paix\u00a0\u00bb. L\u2019ONU a appel\u00e9, dimanche, \u00e0 une tr\u00eave \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol pour \u00e9vacuer les civils. Tout le week-end, les bombardements se sont poursuivis dans l\u2019est et le sud du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/217/0/6724/4482/1342/894/3/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-04-25T07:38:44+00:00"
,"endDate":"2022-04-25T07:38:44+00:00"
  Mais vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-04-25T04:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#402722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-25T03:29:38+00:00","articleBody":"    Une amie allemande m'a dit hier que les Ukrainiens avaient tu\u00e9 deux nouveaux g\u00e9n\u00e9raux russes et gri\u00e8vement bless\u00e9 un troisi\u00e8me, ce qui d'apr\u00e8s mes comptes nous fait 10 g\u00e9n\u00e9raux russes tu\u00e9s et un gri\u00e8vement bless\u00e9.\r\nPouvez-vous nous confirmer cette information ? Pourquoi n'en parlez-vous pas ?    Voudrait Savoir         Bonjour,          Quand nous disposons d\u2019informations v\u00e9rifi\u00e9es, nous vous les partageons. Ce n\u2019est pas le cas de cette information, qui n\u2019est pas n\u00e9cessairement fausse, mais que nous ne pouvons pas confirmer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-25T03:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#402716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-25T03:21:10+00:00","articleBody":"    Pourquoi r\u00e9pondre  une multitudes de fois aux m\u00eames questions au lieu de s\u00e9lectionner des questions qui n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es ?    Xavier Qc         Bonsoir Xavier,          A chaque fois qu\u2019une question pertinente et \u00e0 laquelle nous avons les moyens de r\u00e9pondre est pos\u00e9e, et \u00e0 condition de ne pas \u00eatre submerg\u00e9s, nous y r\u00e9pondons. C\u2019est encore mieux si elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, mais cela n\u2019arrive pas si souvent.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pourquoi ma question n\u2019est pas publi\u00e9e\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: comment \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb g\u00e8re les contributions dans les suivis en direct                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-25T03:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#402610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-25T02:26:58+00:00","articleBody":"    Bonsoir, qu\u2019en est-il du payement des \u00e9nergies,en provenance de Russie, en rouble?\r\nMerci pour votre travail.    Un Lecteur          Bonsoir cher Lecteur,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9cision de Vladimir Poutine le 31\u00a0mars d\u2019exiger des Etats dits \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb qu\u2019ils paient leurs factures \u00e9nerg\u00e9tiques en roubles, sous peine de ne plus honorer les livraisons. S\u2019en est suivi un imbroglio diplomatique, les Etats europ\u00e9ens refusant de changer les termes de contrats sign\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le paiement du gaz en roubles, Russie et Union europ\u00e9enne d\u00e9fendent leur version             Un compromis semble avoir \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, par l\u2019interm\u00e9diaire de Gazprombank, l\u2019institution bancaire de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe Gazprom qui ferait la conversion. Le 3\u00a0avril, Moscou a donn\u00e9 aux Etats europ\u00e9ens un d\u00e9lai d\u2019un mois pour mettre en place ce syst\u00e8me. La Commission europ\u00e9enne travaille actuellement sur la question et estime que le paiement en euros et en dollars \u00e0 Gazprombank, qui se charge ensuite de la conversion, ne devrait pas poser de probl\u00e8mes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-25T02:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#402563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-25T01:42:21+00:00","articleBody":"              Bonsoir le monde ! Qui payera pour la reconstruction de l\u2019Ukraine apr\u00e8s la guerre ?     Anis          Bonsoir Anis,          Bien que tous les regards soient tourn\u00e9s vers la Russie quant \u00e0 l\u2019effort de reconstruction, il est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question. La guerre bat son plein et elle n\u2019est, selon la plupart des experts et politiques interrog\u00e9s, pas pr\u00e8s de se terminer. Et la Russie, rappelons-le, est une des cinq puissances nucl\u00e9aires et un des membres permanents du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          Le 18\u00a0avril, le ministre ukrainien des Infrastructures, Oleksandr Kubrakov, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019invasion russe avait caus\u00e9 des dommages estim\u00e9s \u00e0 100\u00a0milliards de dollars, soit 20 \u00e0 30\u00a0% de l\u2019infrastructure du pays d\u00e9truits ou ab\u00eem\u00e9s. Ce montant ne va cesser de s\u2019accro\u00eetre tant que la guerre continuera. Le Centre pour la recherche en \u00e9conomie politique (CEPR), bas\u00e9 \u00e0 Londres, donnait lui, dans une note intitul\u00e9e A Blueprint for the recontsruction of Ukraine publi\u00e9e d\u00e9but avril, une estimation entre 200 et 500\u00a0milliards d\u2019euros, et d\u00e9taillait comment cette reconstruction pourrait s\u2019organiser. A titre de comparaison, la r\u00e9unification allemande a co\u00fbt\u00e9 environ 2\u00a0000\u00a0milliards d\u2019euros.          Et tout cela est sans compter les effets de la guerre sur l\u2019\u00e9conomie ukrainienne\u00a0: le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) table sur une r\u00e9cession de 35\u00a0% en\u00a02022, la Banque mondiale s\u2019attend, elle, \u00e0 -45\u00a0%. Sans parler des effets sur l\u2019\u00e9conomie mondiale.          Une piste envisag\u00e9e pour payer une partie de cette facture gigantesque est l\u2019utilisation de ses actifs russes gel\u00e9s. C\u2019est ce que sugg\u00e9rait par exemple le Premier ministre Mateusz Morawiecki le 14\u00a0mars\u00a0: \u00ab\u00a0Gelez les actifs de l\u2019Etat russe compl\u00e8tement, confisquez-le. Gelez les actifs des oligarques russes, grands et petits, hommes d\u2019affaires et politiciens. Qu\u2019ils servent aux gens, aux victimes d\u00e9sarm\u00e9es du r\u00e9gime de Poutine. Qu\u2019ils servent \u00e0 la reconstruction de l\u2019Etat qui d\u00e9fend h\u00e9ro\u00efquement son ind\u00e9pendance et sa souverainet\u00e9\u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky d\u00e9fend \u00e9galement cette id\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre.          Pr\u00e8s de 300\u00a0milliards de dollars d\u2019actifs russes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s par les diverses sanctions \u00e0 travers le monde. Mais gel\u00e9 ne signifie pas saisi, et il faudra l\u2019accord de multiples protagonistes pour que ces fonds puissent \u00eatre allou\u00e9s \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine. Ce serait la premi\u00e8re fois qu\u2019un tel m\u00e9canisme de sanctions-r\u00e9parations serait mis en place.          Outre cette hypoth\u00e9tique manne, les efforts de reconstruction reviendront aux acteurs habituels de la communaut\u00e9 internationale\u00a0: Banque mondiale, FMI, Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement (PNUD), Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD), Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement (BEI), sans doute les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-25T01:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#402477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T23:59:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) s\u2019est dite dimanche \u00ab\u00a0extr\u00eamement inqui\u00e8te\u00a0\u00bb suite \u00e0 l\u2019arrestation, dans les territoires ukrainiens s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est, de quatre membres de sa mission d\u2019observation du cessez-le-feu de 2014, install\u00e9e apr\u00e8s le conflit qui avait \u00e9clat\u00e9 entre ces r\u00e9gions et Kiev apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e. Elle a appel\u00e9 \u00e0 leur \u00ab\u00a0lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb.          L\u2019OSCE avait \u00e9vacu\u00e9 plusieurs centaines d\u2019observateurs de dizaines de pays d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Mais restaient sur place des employ\u00e9s ukrainiens \u00ab\u00a0effectuant des t\u00e2ches administratives\u00a0\u00bb, dont quatre sont d\u00e9tenus \u00e0 Donetsk et Lougansk, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019OSCE dans un communiqu\u00e9, disant \u00ab\u00a0utiliser tous les canaux disponibles pour faciliter leur lib\u00e9ration\u00a0\u00bb. Cette situation, qui dure \u00ab\u00a0depuis un certain temps maintenant\u00a0\u00bb, est \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Zbigniew Rau, chef de la diplomatie polonaise et pr\u00e9sident en exercice de l\u2019OSCE.          Les forces de s\u00e9curit\u00e9 s\u00e9paratistes accusent les employ\u00e9s de l\u2019OSCE arr\u00eat\u00e9s de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb. Elles avaient indiqu\u00e9 vendredi que l\u2019un d\u2019entre eux avait \u00ab\u00a0avou\u00e9\u00a0\u00bb avoir transmis des \u00ab\u00a0informations militaires confidentielles \u00e0 des repr\u00e9sentants de services sp\u00e9ciaux \u00e9trangers\u00a0\u00bb. L\u2019ambassadeur des Etats-Unis aupr\u00e8s de l\u2019OSCE, Michael Carpenter, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0des mensonges r\u00e9pr\u00e9hensibles de la part de la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nL\u2019OSCE appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de quatre employ\u00e9s","dateModified":"2022-04-25T03:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#402431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T23:32:51+00:00","articleBody":"    Bonsoir, merci pour votre Live. La guerre devait initialement  \u00eatre \u00e9clair. Combien de temps peut-elle encore durer selon les experts ?    B\u00e9a de Givors         Bonsoir B\u00e9a,          A notre connaissance, aucun expert ne pr\u00e9dit que la fin de la guerre est proche. Les responsables politiques vont pour la plupart dans le m\u00eame sens.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN Jens Stoltenberg a ainsi d\u00e9clar\u00e9 le 6\u00a0avril\u00a0: \u00ab\u00a0nous devons \u00eatre r\u00e9alistes. La guerre peut durer longtemps, plusieurs mois, voire des ann\u00e9es. C\u2019est la raison pour laquelle nous devons \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 un long parcours, \u00e0 la fois en ce qui concerne le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le maintien des sanctions et le renforcement de nos d\u00e9fenses. (\u2026) Quelle que soit la date de la fin de la guerre, elle aura des implications \u00e0 long terme pour notre s\u00e9curit\u00e9. Parce que nous avons vu la brutalit\u00e9. Nous avons vu la volont\u00e9 du pr\u00e9sident Poutine d\u2019utiliser la force militaire pour atteindre ses objectifs. Et cela a chang\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe pour de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es\u00a0\u00bb.          Vendredi dernier, Boris Johnson a quant \u00e0 lui qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023. Interrog\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 New Delhi sur un tel calendrier \u00e9voqu\u00e9 par des sources occidentales, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une possibilit\u00e9 r\u00e9aliste, oui, bien s\u00fbr, Poutine a une \u00e9norme arm\u00e9e, (...) il a fait une erreur catastrophique et la seule option qu\u2019il a maintenant, c\u2019est de continuer \u00e0 essayer d\u2019utiliser son approche \u00e9pouvantable, bas\u00e9e sur l\u2019artillerie, pour essayer d\u2019\u00e9craser les Ukrainiens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T23:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#402409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T23:05:24+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Donetsk, cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cinq bless\u00e9s dimanche lors d\u2019un bombardement, a \u00e9crit le gouverneur Pavlo Kyrylenko sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de civils pr\u00e8s de Donetsk","dateModified":"2022-04-24T23:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#402356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T22:21:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a f\u00e9licit\u00e9 dimanche son homologue fran\u00e7ais pour sa r\u00e9\u00e9lection.                    Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont entretenus \u00e0 de nombreuses reprises depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier, et la France a livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des armes pour au moins 100\u00a0millions d\u2019euros, notamment des missiles antichars Milan et des canons Caesar.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nZelensky f\u00e9licite Macron pour sa r\u00e9\u00e9lection","dateModified":"2022-04-24T22:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#402315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T22:13:50+00:00","articleBody":"    Que sait-on de la vie en Crim\u00e9e depuis 2014 ? Je n'ai pas vu d'articles dessus (comment les gens ont accept\u00e9 ou au contraire r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l'annexion Russe, comment vivent-ils cette nouvelle guerre ? ...)    alasserr         Bonsoir Alasserr,          Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, a fait un reportage en Crim\u00e9e l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, qui devrait r\u00e9pondre plusieurs de vos questions, sauf celles concernant l\u2019actuelle guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Bons baisers de Crim\u00e9e\u00a0: voyage dans la r\u00e9gion vitrine de Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T22:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#402264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T22:01:53+00:00","articleBody":"    Avez vous des infos sur la presence de soldats fran\u00e7ais ou de l'Otan dans l'usine de Marioupol?\nMerci pour votre travail et pour votre souci des infos v\u00e9rifi\u00e9es.\n    Kki         Bonsoir,          Non, nous n\u2019avons aucune information qui permette de penser cela. Aucun pays de l\u2019OTAN n\u2019a officiellement envoy\u00e9 de troupes en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T22:21:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#402099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T21:41:14+00:00","articleBody":"    Quelles nouvelles depuis Odessa ? Y a-t-il encore eu des bombardements ?    Gioia         Bonsoir Gioia,          Pas de nouvelles depuis le dernier bombardement samedi, qui a fait selon le dernier bilan au moins huit morts et dix-huit bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Sept missiles ont vis\u00e9 Odessa\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 hier le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, dont un qui \u00ab\u00a0a touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitations\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0deux qui ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb par le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T22:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#401842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T20:49:08+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, et le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, sont actuellement en pourparlers \u00e0 Kiev avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, selon la radio publique Souspilne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rencontre entre Antony Blinken, Lloyd Austin et Volodymyr Zelensky a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-24T21:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#401663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T20:40:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, je tente encore une fois ma question : est-il vrai que les forces sp\u00e9ciales britannique sont actuellement en Ukraine comme le disent certains m\u00e9dias ? Si oui quel est leur r\u00f4le ?     Anglaise         Bonsoir,          Reuters a effectivement expliqu\u00e9, samedi, que la Russie avait lanc\u00e9 une enqu\u00eate apr\u00e8s la diffusion d\u2019un reportage de m\u00e9dias russes sur la pr\u00e9sence de forces sp\u00e9ciales britanniques SAS dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Cette force militaire d\u2019\u00e9lite est form\u00e9e pour mener des op\u00e9rations sp\u00e9ciales, la surveillance et la lutte contre le terrorisme.          La Grande-Bretagne avait d\u00e9clar\u00e9, en f\u00e9vrier, avoir envoy\u00e9 des formateurs militaires en Ukraine pour enseigner aux forces locales \u00e0 utiliser des armes antichars. Mais le gouvernement britannique avait pr\u00e9cis\u00e9 avoir retir\u00e9, une semaine avant l\u2019invasion russe, toutes les troupes, sauf celles qui sont n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger son ambassadeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T20:57:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T20:30:22+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 une vague migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent, particuliers et ONG d\u00e9noncent le manque de soutien du gouvernement et l\u2019absence de strat\u00e9gie de long terme.                    Lire aussi :  En Pologne, la \u00ab\u00a0fatigue de l\u2019aide\u00a0\u00bb aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens commence \u00e0 se faire sentir                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage en Pologne, o\u00f9 la \u00ab\u00a0fatigue de l\u2019aide\u00a0\u00bb aux r\u00e9fugi\u00e9s ukr...","dateModified":"2022-04-24T20:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#401591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T20:16:14+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est la censure en Russie?    Serge         Bonsoir Serge,          Toute voix contestant la guerre continue d\u2019\u00eatre \u00e9touff\u00e9e en Russie. Un dernier exemple en date\u00a0: le site populaire sur les \u00e9checs Chess.com y a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, \u00e0 la demande du parquet g\u00e9n\u00e9ral russe, apr\u00e8s la publication de deux articles sur la situation en Ukraine qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb, selon une liste disponible dimanche sur le site du service f\u00e9d\u00e9ral russe de supervision des t\u00e9l\u00e9coms (Roskomnadzor).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T20:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#401422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T20:03:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a rappel\u00e9, dimanche sur Twitter, que les Etats-Unis continueraient \u00ab\u00a0\u00e0 soutenir les Ukrainiens dans leur lutte pour d\u00e9fendre leur patrie\u00a0\u00bb.           Deux mois apr\u00e8s que [Vladimir] Poutine a lanc\u00e9 une attaque non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e contre l\u2019Ukraine, Kiev est toujours debout. Le pr\u00e9sident [ukrainien, Volodymyr] Zelensky, et son gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu restent au pouvoir.           \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le peuple ukrainien est uni et fort, et l\u2019amiti\u00e9 et le partenariat entre l\u2019Ukraine et les Etats-Unis sont plus forts que jamais\u00a0!\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous continuerons\u00a0\u00e0 soutenir les Ukrainiens dans leur lutte pour d\u00e9fendre leur patrie\u00a0\u00bb, a d\u00e9cla...","dateModified":"2022-04-24T20:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T19:30:02+00:00","articleBody":"     La confusion r\u00e8gne pour les r\u00e9fugi\u00e9s francophones du Maghreb et d\u2019Afrique de l\u2019Ouest arriv\u00e9s en France d\u00e9but mars et exclus de la protection temporaire de l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  L\u2019avenir suspendu des \u00e9tudiants africains qui ont fui l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: L\u2019avenir suspendu des \u00e9tudiants africains qui ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-24T19:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#400803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T19:00:57+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Poltava, Dmytro Lunin, a annonc\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0cinq missiles russes ont touch\u00e9 des infrastructures dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous clarifions les informations sur les victimes et la destruction (\u2026). L\u2019alarme continue, nous ne sortons pas de notre cachette. Neuf\u00a0missiles russes ont d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 les infrastructures de Krementchouk [dans le centre du pays] ce soir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Cinq missiles russes ont touch\u00e9 des infrastructures dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, selon le chef de l\u2019admini...","dateModified":"2022-04-24T19:21:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#400547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T18:39:51+00:00","articleBody":"    Bonsoir  l'attaque sur in groupe d'officiers russes pr\u00eats de Kherson est elle confirm\u00e9e?    Hulon         La direction du renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense a affirm\u00e9, le 22\u00a0avril, que les forces arm\u00e9es ukrainiennes avaient frapp\u00e9 un poste de commandement russe pr\u00e8s de la capitale r\u00e9gionale occup\u00e9e Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, tuant deux g\u00e9n\u00e9raux russes et en blessant un, selon le m\u00e9dia ind\u00e9pendant ukrainien The Kyiv Independent. Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 dans une interview en ligne que cinquante\u00a0officiers sup\u00e9rieurs russes se trouvaient dans le centre de commandement lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas comment\u00e9 cette affirmation, qui n\u2019a pas pu \u00eatre confirm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T18:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T18:30:02+00:00","articleBody":"     Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode\u00a02. Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Dymer, Kiev ou Moscou, et pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Bures-sur-Yvette, Strasbourg, Toulon, Paris ou Villeurbanne. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Des exil\u00e9s ukrainiens et russes en France t\u00e9moignent\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes partis \u00e0 pied avec les enfants, ce que nous avons vu \u00e9tait terrifiant\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: les carnets d\u2019exil des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et russes en France ","dateModified":"2022-04-24T18:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#400468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T18:26:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes inspir\u00e9s par la r\u00e9silience des chr\u00e9tiens orthodoxes d\u2019Ukraine face \u00e0 la brutale guerre d\u2019agression du pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine. Nous continuons de les soutenir\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, dimanche sur Twitter, leur souhaitant \u00ab\u00a0un retour rapide \u00e0 la paix\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sauvez tous les Ukrainiens\u00a0!\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un message pour la f\u00eate de P\u00e2ques. Il en a appel\u00e9 au jugement de Dieu, \u00e9num\u00e9rant une longue liste de localit\u00e9s, dont Boutcha, Irpine et Borodianka, o\u00f9 Kiev accuse les forces russes d\u2019avoir commis des atrocit\u00e9s contre des civils. \u00ab\u00a0Nos c\u0153urs sont remplis d\u2019une col\u00e8re ardente, nos \u00e2mes sont remplies d\u2019une haine ardente pour les envahisseurs et tout ce qu\u2019ils ont fait\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Ne laissez pas la rage nous d\u00e9truire de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026). Transformez-la en force b\u00e9n\u00e9fique pour d\u00e9faire les forces du mal.\u00a0\u00bb          La venue \u00e0 Kiev du secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et du ministre de la d\u00e9fense, Lloyd Austin est la premi\u00e8re de dirigeants am\u00e9ricains depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle intervient apr\u00e8s celles de plusieurs dirigeants europ\u00e9ens ces derni\u00e8res semaines. Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 samedi qu\u2019ils venaient notamment discuter des livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken souhaite \u00ab\u00a0un retour rapide \u00e0 la paix\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-24T18:35:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#400381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T18:07:14+00:00","articleBody":"     La m\u00e9diatrice ukrainienne des droits de l\u2019homme a accus\u00e9 la Russie de violer le droit international en h\u00e9bergeant des prisonniers de guerre ukrainiens dans des camps de travail destin\u00e9s aux criminels. Lioudmyla Denissova affirme que deux de ces camps sont situ\u00e9s dans la r\u00e9gion russe de Rostov, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne. La Russie n\u2019a pas encore r\u00e9pondu \u00e0 ces nouvelles accusations, mais elle a d\u00e9j\u00e0 ni\u00e9 avoir viol\u00e9 les trait\u00e9s internationaux lors de son invasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accus\u00e9e de maltraiter les prisonniers de guerre par l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-24T19:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T17:44:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a propos\u00e9, ce soir, \u00e0 la Russie un cycle \u00ab\u00a0sp\u00e9cial\u00a0\u00bb de n\u00e9gociations pour \u00e9voquer le sort des civils et soldats ukrainiens toujours prisonniers de la ville de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait savoir un conseiller de la pr\u00e9sidence \u00e0 Kiev.Ces pourparlers, a d\u00e9clar\u00e9 Oleksiy Arestovych dans une allocution vid\u00e9o, auraient pour objectif l\u2019instauration imm\u00e9diate d\u2019un cessez-le-feu \u00e0 Marioupol, avec l\u2019ouverture de couloirs humanitaires pendant \u00ab\u00a0plusieurs jours\u00a0\u00bb et la lib\u00e9ration des combattants ukrainiens pi\u00e9g\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine propose \u00e0 la Russie des pourparlers pour Marioupol","dateModified":"2022-04-24T18:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T17:15:39+00:00","articleBody":"     Si les soldats russes ont quitt\u00e9 le site il y a trois semaines, laissant derri\u00e8re eux des mines et des lieux d\u00e9truits, ils occupent toujours la centrale en activit\u00e9 de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le lent retour \u00e0 la normale dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl apr\u00e8s l\u2019occupation russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: le lent retour \u00e0 la normale dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl ap...","dateModified":"2022-04-24T17:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#400019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:59:44+00:00","articleBody":"    Il est d\u00e9j\u00e0 19H30 \u00e0 Kiev. Toujours pas de nouvelles de la visite sur place des ministres am\u00e9ricains de la D\u00e9fense et des Affaires \u00e9trang\u00e8res?    Wolf        Bonjour,\r\nDes nouvelles de la visite des secr\u00e9taires am\u00e9ricains ?\u2026    Niala         Bonsoir,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous poser des questions autour de la visite du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, et du secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, \u00e0 Kiev dimanche. Nous vous tiendrons inform\u00e9s dans ce live d\u00e8s que nous aurons des informations \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T17:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:53:26+00:00","articleBody":"     Un mur de fleurs artificielles et des photos de visages souriants, ceux de victimes tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie, il y a deux mois, a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 \u00e0 Lviv, plus grand ville de l\u2019ouest ukrainien. Apr\u00e8s la pri\u00e8re pour la P\u00e2que orthodoxe dimanche, des dizaines de passants se sont arr\u00eat\u00e9s devant ce m\u00e9morial.          Parmi les dizaines de photos montrant une fraction infime des victimes, celle d\u2019une gymnaste de 11\u00a0ans, Kateryna Diachenko. Elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e chez elle \u00e0 Marioupol par un missile russe. A c\u00f4t\u00e9, celle de l\u2019ambulanci\u00e8re militaire Valentina Pouchich, morte en essayant d\u2019\u00e9vacuer des civils pr\u00e8s de Kiev, la capitale ukrainienne. Plus loin, Naveen Gyanagoudar, \u00e9tudiant indien tu\u00e9 \u00e0 Kharkiv, dans le Nord-Est, alors qu\u2019il allait chercher \u00e0 manger.          Leo Soto, Am\u00e9ricain de Floride n\u00e9 au Venezuela, a travers\u00e9 l\u2019Atlantique pour mettre en place ce m\u00e9morial. \u00ab\u00a0C\u2019est un mur de l\u2019espoir\u00a0\u00bb, explique cet \u00e9tudiant en h\u00f4tellerie de 27\u00a0ans, qui a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9morial similaire \u00e0 Miami l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, apr\u00e8s l\u2019effondrement d\u2019un b\u00e2timent ayant tu\u00e9 98\u00a0personnes, dont une camarade de classe. Apr\u00e8s cette premi\u00e8re exp\u00e9rience bien accueillie, il a souhait\u00e9 faire de son mieux pour apporter son soutien aux Ukrainiens. Le jeune homme a choisi des fleurs artificielles, provenant de Pologne, pour qu\u2019elles n\u2019aient pas \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9es.                Le mur de fleurs artificielles install\u00e9 par la fondation am\u00e9ricaine Wall of Flowers \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de l\u2019invasion russe, \u00e0 Lviv, le 24\u00a0avril\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP                 Leo Soto a cr\u00e9\u00e9 la fondation am\u00e9ricaine Wall of Flowers \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de l\u2019invasion russe, \u00e0 Lviv, le 24\u00a0avril\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/29e2d9d_5038592-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, un mur de fleurs en hommage aux Ukrainiens tu\u00e9s","dateModified":"2022-04-24T17:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:43:18+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'ai pu lire que le ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Schallenberg s'oppose au statut de candidat \u00e0 l'UE pour l'Ukraine en juin.\r\nPouvez-vous confirmer ?    Jenoa         Bonjour Jenoa,          Le journal autrichien Der Standard a effectivement rapport\u00e9 des d\u00e9clarations du ministre autrichien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Alexander Schallenberg, allant dans ce sens. Selon le quotidien, le ministre s\u2019est prononc\u00e9, \u00e0 Lech am Arlberg, en faveur d\u2019une voie autre que l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, une voie qui offrirait plus de \u00ab\u00a0flexibilit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T16:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:30:22+00:00","articleBody":"     Notre service infographie a mis en cartes vingt ans de politique belliqueuse de Vladimir Poutine. Le chef de l\u2019Etat russe a engag\u00e9 l\u2019arm\u00e9e dans une quatri\u00e8me guerre \u2013 sans compter le d\u00e9ploiement de forces sur d\u2019autres terrains ext\u00e9rieurs.                    Lire aussi :  De la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine... l\u2019arm\u00e9e russe toujours sur le pied de guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A voir sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: De la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine\u2026 l\u2019arm...","dateModified":"2022-04-24T16:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:07:39+00:00","articleBody":"     Kharkiv (Nord-Est) est toujours \u00ab\u00a0partiellement bloqu\u00e9e\u00a0\u00bb par les Russes, qui continuent de la bombarder, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9 dimanche avoir men\u00e9 des frappes de missiles contre neuf\u00a0cibles militaires ukrainiennes, dont quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans le sud de l\u2019oblast de Kharkiv. Moscou a aussi dit avoir men\u00e9 des frappes a\u00e9riennes contre vingt-six cibles, et 423\u00a0frappes d\u2019artillerie.          Dans le bassin du Donbass, les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans trois\u00a0directions, selon Kiev\u00a0: Sievierodonetsk, capitale de facto de la r\u00e9gion de Louhansk sous contr\u00f4le ukrainien, Popasna, une cinquantaine de kilom\u00e8tres plus au sud, et Kourakhivka, proche de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se sont poursuivis dimanche dans l\u2019est et le sud du pays","dateModified":"2022-04-24T16:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T15:49:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, je r\u00e9it\u00e8re ma question dans l'espoir un peu fou qu'elle soit publi\u00e9e Comment les russes font-ils pour ravitailler la Transnistrie, territoire totalement enclav\u00e9e, sans acc\u00e8s \u00e0 la mer et sans acc\u00e8s a\u00e9rien puisque le ciel europ\u00e9en est ferm\u00e9 aux avions russes?    J\u00e9j\u00e9         Bonjour J\u00e9j\u00e9,          Selon Roustam Minneka\u00efev, le commandant adjoint des forces du district militaire du centre de la Russie, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax, le passage sous contr\u00f4le russe du sud de l\u2019Ukraine permettrait d\u2019am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9cessionniste en Moldavie, \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour les Russes.          Les autorit\u00e9s de Kiev craignent que cette r\u00e9gion ne serve de base arri\u00e8re \u00e0 la Russie pour mener des attaques dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. La vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne a fait \u00e9tat au d\u00e9but d\u2019avril de \u00ab\u00a0signes\u00a0\u00bb de pr\u00e9paratifs dans un a\u00e9rodrome situ\u00e9 en Transnistrie en vue d\u2019accueillir des avions de transport de troupes russes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense moldave, tout comme les autorit\u00e9s de Transnistrie, avait d\u00e9menti cette \u00e9ventualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T16:10:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T15:27:23+00:00","articleBody":"     Environ 50\u00a0000\u00a0personnes, selon les organisateurs, ont particip\u00e9 dimanche \u00e0 la traditionnelle marche pour la paix, de P\u00e9rouse \u00e0 Assise, dans le centre de l\u2019Italie, demandant que cessent la guerre en Ukraine et la fourniture d\u2019armes. Les participants ont parcouru \u00e0 pied les plus de 20 kilom\u00e8tres s\u00e9parant les deux\u00a0villes dans une ambiance bon enfant avec d\u2019innombrables drapeaux arc-en-ciel, et le mot d\u2019ordre \u00ab\u00a0Arr\u00eatez-vous, la guerre est une folie\u00a0\u00bb.          Sur leur site, les organisateurs ont \u00e9crit\u00a0:           Chaque jour qui passe, la confrontation devient plus violente, et la guerre plus inhumaine et aveugle, d\u00e9truisant tout espace r\u00e9siduel de paix. C\u2019est pour cette raison que nous disons qu\u2019elle doit s\u2019arr\u00eater imm\u00e9diatement.           Quelques heures avant l\u2019arriv\u00e9e de la marche \u00e0 Assise, le pape Fran\u00e7ois a \u00ab\u00a0salu\u00e9 et remerci\u00e9 les participants \u00e0 la marche extraordinaire P\u00e9rouse-Assise en faveur de la fraternit\u00e9 et de la paix\u00a0\u00bb.                Un grand drapeau de la paix a \u00e9t\u00e9 tendu lors de la marche pour la paix, le 24\u00a0avril\u00a02022, \u00e0 Assise. TIZIANA FABI \/ AFP                 Banderole aux couleurs ukrainiennes proclamant \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, le 24\u00a0avril\u00a02022, \u00e0 Assise. TIZIANA FABI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/ae03912_5037808-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Italie, des milliers de personnes en marche pour la paix en Ukraine","dateModified":"2022-04-24T15:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T15:15:10+00:00","articleBody":"     Pas de tr\u00eave pour le week-end pascal en Ukraine. M\u00eame \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, le maire de cette ville de Bucovine a respect\u00e9 le couvre-feu et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 prudemment ce rendez-vous populaire teint\u00e9 cette ann\u00e9e de ferveur patriotique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: loin du front, Tchernivtsi f\u00eate P\u00e2ques sans joie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: reportage \u00e0 Tchernivtsi, ville loin du front, qui f\u00eate P\u00e2ques sans joi...","dateModified":"2022-04-24T15:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T14:45:45+00:00","articleBody":"     Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du b\u00e9b\u00e9 qu\u2019elles portent, ou bien se r\u00e9fugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher l\u00e0 o\u00f9 la gestation pour autrui est ill\u00e9gale\u00a0? Depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face \u00e0 un dilemme terrible.                    Lire aussi :  Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: reportage aupr\u00e8s de m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la...","dateModified":"2022-04-24T14:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T14:20:49+00:00","articleBody":"     Les efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour mettre en place un couloir humanitaire \u00e0 Marioupol, dans le sud-est du pays, ont une nouvelle fois \u00e9chou\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk cet apr\u00e8s-midi. Une autre tentative serait faite demain, a-t-elle ajout\u00e9 aupr\u00e8s de Reuters.          Cette \u00e9vacuation n\u2019inclura pas les civils actuellement r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, o\u00f9 les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de la ville r\u00e9sistent encore, mais seulement ceux qui se trouvent dans le reste de la ville, occup\u00e9e par les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes regrettent un nouvel \u00e9chec dans la mise en place d\u2019un couloir humanitaire \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-04-24T14:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T13:59:51+00:00","articleBody":"     Ir\u00e8ne Tolleret, eurod\u00e9put\u00e9e (Renew Europe), souligne dans une tribune au Monde que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019utiliser la famine pour renforcer le chaos cr\u00e9\u00e9 par la guerre qu\u2019il a lanc\u00e9e contre l\u2019Ukraine. L\u2019aide alimentaire pour l\u2019Ukraine, mais aussi l\u2019Afrique et le Moyen-Orient, est n\u00e9cessaire. De m\u00eame faut-il en Europe \u00e9viter les \u00e9go\u00efsmes nationaux.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T15:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#399019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T13:36:26+00:00","articleBody":"     Les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis sont attendus dimanche \u00e0 Kiev, deux mois exactement apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe et alors que le pays c\u00e9l\u00e8bre tristement la P\u00e2ques orthodoxe.          La venue \u00e0 Kiev du secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et du ministre de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, est la premi\u00e8re de dirigeants am\u00e9ricains depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle intervient apr\u00e8s celles de plusieurs dirigeants europ\u00e9ens ces derni\u00e8res semaines. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 samedi que MM.\u00a0Blinken et Austin venaient discuter notamment des livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Sauvez tous les Ukrainiens\u00a0!\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 dimanche M.\u00a0Zelensky dans un message pour la f\u00eate de P\u00e2ques. Il en a appel\u00e9 au jugement de Dieu, \u00e9num\u00e9rant une longue liste de localit\u00e9s, dont Boutcha, Irpine et Borodianka, o\u00f9 Kiev accuse les forces russes d\u2019avoir commis des atrocit\u00e9s contre des civils. \u00ab\u00a0Nos c\u0153urs sont remplis d\u2019une col\u00e8re ardente, nos \u00e2mes sont remplies d\u2019une haine ardente pour les envahisseurs et tout ce qu\u2019ils ont fait\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Ne laissez pas la rage nous d\u00e9truire de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026). Transformez-l\u00e0 en force b\u00e9n\u00e9fique pour d\u00e9faire les forces du mal.\u00a0\u00bb          La visite de MM.\u00a0Blinken et Austin intervient alors que de violents combats se poursuivent dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, assombrissant les c\u00e9r\u00e9monies de la principale f\u00eate chr\u00e9tienne, pour laquelle de multiples appels \u00e0 une tr\u00eave avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en vain. Le pape Fran\u00e7ois a renouvel\u00e9 dimanche son appel \u00e0 une tr\u00eave des combats et \u00e0 l\u2019arr\u00eat des attaques contre \u00ab\u00a0des populations \u00e9puis\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des responsables am\u00e9ricains attendus en Ukraine, apr\u00e8s deux mois de guerre","dateModified":"2022-04-24T13:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#398720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T12:30:18+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 une vague migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent, particuliers et ONG d\u00e9noncent le manque de soutien du gouvernement et l\u2019absence de strat\u00e9gie de long terme.                    Lire aussi :  En Pologne, la \u00ab\u00a0fatigue de l\u2019aide\u00a0\u00bb aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens commence \u00e0 se faire sentir         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T12:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#398586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:52:14+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a demand\u00e9 dimanche aux bellig\u00e9rants d\u2019instaurer une tr\u00eave dans le conflit ukrainien afin que l\u2019aide humanitaire soit achemin\u00e9e aux populations et a demand\u00e9 aux dirigeants \u00ab\u00a0d\u2019entendre les voix du peuple\u00a0\u00bb. S\u2019exprimant devant plusieurs milliers de personnes r\u00e9unies sur la place Saint-Pierre, le souverain pontife a soulign\u00e9 que la date du P\u00e2ques orthodoxe co\u00efncidait cette ann\u00e9e avec celle de l\u2019entr\u00e9e de la guerre dans son troisi\u00e8me mois. \u00ab\u00a0Au lieu de s\u2019arr\u00eater, la guerre est devenue encore plus brutale\u00a0\u00bb, a dit le pape depuis le balcon qui surplombe la grande place du Vatican.           \u00ab\u00a0Je renouvelle mon appel en faveur d\u2019une tr\u00eave pour P\u00e2ques, qui serait un signe tangible de volont\u00e9 d\u2019aller vers la paix.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois appelle \u00e0 une tr\u00eave en Ukraine pour le P\u00e2ques orthodoxe","dateModified":"2022-04-24T12:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#398529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:44:26+00:00","articleBody":"     Deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les Ukrainiens c\u00e9l\u00e9braient dimanche un P\u00e2ques orthodoxe sombre, certains bravant les bombardements pour recevoir les b\u00e9n\u00e9dictions rituelles et beaucoup d\u2019autres s\u2019effor\u00e7ant de respecter les traditions d\u2019une f\u00eate synonyme d\u2019espoir.                Dans la petite \u00e9glise orthodoxe de Lyman, sous le feu r\u00e9gulier des obus russes, une cinquantaine de civils se sont regroup\u00e9s dimanche 24\u00a0avril 2022 d\u00e8s l\u2019aube pour la liturgie. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP           A Lyman, sur la pluvieuse ligne de front dans l\u2019est du pays, plut\u00f4t que de se saluer en souhaitant \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, les soldats recouraient \u00e0 la phrase rituelle de cette journ\u00e9e, en lan\u00e7ant \u00ab\u00a0Le Christ est ressuscit\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb, et leurs camarades de r\u00e9pondre \u00ab\u00a0En v\u00e9rit\u00e9 il est ressuscit\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019Agence France-Presse. Dans la petite \u00e9glise orthodoxe du village, sous le feu r\u00e9gulier des obus russes, une cinquantaine de civils se sont regroup\u00e9s d\u00e8s l\u2019aube pour la liturgie. Le grondement des artilleries ukrainienne et russe se fait entendre entre les psalmodies.          \u00ab\u00a0Si nous faisons les mauvais choix, les t\u00e9n\u00e8bres nous ruineront, comme les t\u00e9n\u00e8bres nous d\u00e9truisent pendant cette guerre\u00a0\u00bb, d\u00e9clame le pr\u00eatre dans son sermon. \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants pour l\u2019aide humanitaire que nous recevons\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0reconnaissants envers la communaut\u00e9 qui prend soin des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb venus de la r\u00e9gion voisine de Donetsk, a-t-il ajout\u00e9. Plus d\u2019une dizaine de policiers en uniformes, certains en gilets pare-balles, les ont ensuite rejoints dans la petite \u00e9glise bleu p\u00e2le, charg\u00e9s de paniers de brioches de P\u00e2ques \u00e0 b\u00e9nir.          A Boutcha, devenue symbole des massacres commis pendant l\u2019occupation russe de la r\u00e9gion de Kiev en mars, des habitants pleuraient leurs morts, rang\u00e9s devant la fosse commune derri\u00e8re l\u2019\u00e9glise Saint-Andr\u00e9. \u00ab\u00a0Notre peuple vit sous les bombes, avec des larmes, de la tristesse et du chagrin, mais nous avons besoin de rayons d\u2019espoir, et cette f\u00eate nous donne espoir\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 son pr\u00eatre, Andrii Golovine. L\u2019heure du pardon pour les massacres que les Ukrainiens accusent les Russes d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Boutcha - et qui se poursuivent ailleurs dans le pays - est cependant encore loin. \u00ab\u00a0Il est essentiel que le mal soit jug\u00e9 devant le tribunal de La Haye et que tous les criminels de guerre soient identifi\u00e9s\u00a0\u00bb, dit le pr\u00eatre.          Dans un message sp\u00e9cial pour P\u00e2ques dimanche, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky en a aussi appel\u00e9 \u00e0 Dieu, lui demandant de \u00ab\u00a0ne pas oublier Boutcha, Irpine, Borodianka\u00a0\u00bb et d\u2019autres localit\u00e9s o\u00f9 l\u2019Ukraine accuse les forces russes d\u2019atrocit\u00e9s. \u00ab\u00a0Nos c\u0153urs sont remplis d\u2019une col\u00e8re ardente, nos \u00e2mes sont remplies d\u2019une haine ardente pour les envahisseurs et tout ce qu\u2019ils ont fait, a-t-il lanc\u00e9. Ne laissez pas la rage nous d\u00e9truire de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026). Transformez-la en force b\u00e9n\u00e9fique pour d\u00e9faire les forces du mal.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/14681ec_1650800482701-lyman.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triste P\u00e2ques orthodoxe pour les Ukrainiens","dateModified":"2022-04-24T12:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#398400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:18:13+00:00","articleBody":"      L\u2019ONU appelle \u00e0 une tr\u00eave imm\u00e9diate \u00e0 Marioupol, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de quelque 100\u00a0000 civils encore coinc\u00e9s dans ce port ukrainien presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Il faut une pause dans les combats tout de suite pour sauver des vies. Plus nous attendons, plus les vies seront menac\u00e9es. Ils doivent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer maintenant, aujourd\u2019hui. Demain, ce sera trop tard\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Amin Awad.          Antony Blinken et Llyod Austin \u00e0 Kiev dimanche. Deux mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine et le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain sont attendus dans la capitale ukrainienne dimanche, jour de P\u00e2ques orthodoxe, pour discuter des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine.          Six morts \u00e0 Louhansk, huit \u00e0 Odessa. Les troupes russes, qui se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin du mois de mars de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, concentrent, d\u00e9sormais, leurs attaques dans l\u2019Est et le Sud. Dans la r\u00e9gion de Louhansk, six civils ont ainsi trouv\u00e9 la mort, samedi, victimes de frappes russes pr\u00e8s du village de Hirske. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, sept missiles ont aussi vis\u00e9 Odessa samedi, dont un \u00ab\u00a0a touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitations\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0deux ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb par le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainien. Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.          Antonio Guterres lundi \u00e0 Ankara. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU se rendra, lundi, en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev. Volodymyr Zelensky a critiqu\u00e9, samedi, la d\u00e9cision de M. Guterres de se rendre d\u2019abord en Russie et ensuite en Ukraine, d\u00e9clarant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune justice et aucune logique dans cet ordre\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-04-24T11:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#398346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:04:40+00:00","articleBody":"     Pas de tr\u00eave pour le week-end pascal en Ukraine. M\u00eame \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, le maire de cette ville de Bucovine a respect\u00e9 le couvre-feu et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 prudemment ce rendez-vous populaire teint\u00e9, cette ann\u00e9e, de ferveur patriotique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: loin du front, Tchernivtsi f\u00eate P\u00e2ques sans joie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T11:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#398165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:36:46+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont appel\u00e9 dimanche \u00e0 une tr\u00eave \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, afin de permettre l\u2019\u00e9vacuation de quelque 100\u00a0000 civils encore coinc\u00e9s dans ce port ukrainien presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, selon un communiqu\u00e9 d\u2019Amin Awad, coordinateur de l\u2019ONU pour la crise en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il faut une pause dans les combats tout de suite pour sauver des vies. Plus nous attendons, plus les vies seront menac\u00e9es. Ils doivent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer maintenant, aujourd\u2019hui. Demain ce sera trop tard\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Awad. Kiev avait rapport\u00e9 plus t\u00f4t dimanche que les forces russes continuaient \u00e0 bombarder cette ville sur la mer d\u2019Azov et notamment l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ultime poche de r\u00e9sistance des combattants ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU appelle \u00e0 une tr\u00eave\u00a0\u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol pour \u00e9vacuer les civils","dateModified":"2022-04-24T10:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#398079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:35:22+00:00","articleBody":"    Avez-vous des informations sur la destruction vendredi du poste de commandement de la 49e arm\u00e9e interarmes russe pr\u00e8s de Kherson? Deux g\u00e9n\u00e9raux seraient morts, un troisi\u00e8me bless\u00e9, plus de nombreux officiers sup\u00e9rieurs victimes ...     conflit21         Bonjour,          Cinquante officiers sup\u00e9rieurs russes auraient p\u00e9ri dans une attaque d\u2019artillerie men\u00e9e par les forces ukrainiennes contre un poste de commandement russe dans la r\u00e9gion de Kherson, a annonc\u00e9 samedi Oleksiy Arestovich, conseiller principal du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous ne sommes pas en mesure pour l\u2019instant de confirmer ces informations.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T11:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:12:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, toujours la m\u00eame situation \u00e0 Marioupol ?    Bohu         Bonjour,          Moscou assure avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb Marioupol, Kiev maintient que la ville r\u00e9siste encore aux troupes russes. Selon l\u2019Ukraine, des combattants ukrainiens continuent de d\u00e9fendre l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal. Kiev abandonnera les n\u00e9gociations avec Moscou si ces militaires sont tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Si nos hommes sont tu\u00e9s \u00e0 Marioupol et si des pseudo-r\u00e9f\u00e9rendums sont organis\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson [Sud], alors l\u2019Ukraine se retirera de tout processus de n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse depuis une station du m\u00e9tro de Kiev.          Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis Marioupol vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9, a relat\u00e9 samedi un adjoint au maire sur son compte Telegram. Selon Petro Andriouchtchenko, quelque 200 r\u00e9sidents de ce port industriel sur la mer d\u2019Azov avaient commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s lorsqu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dispers\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe. Certains auraient \u00e9t\u00e9 ensuite contraints de monter dans des bus en partance pour une localit\u00e9 occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au nord. \u00ab\u00a0Une fois encore les Russes ont perturb\u00e9 une \u00e9vacuation\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019adjoint au maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T10:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:08:07+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne est arriv\u00e9e dimanche en Inde pour une visite de deux jours consacr\u00e9e au commerce, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et au climat. Au cours de cette visite, elle devrait \u00e9galement \u00e9voquer la neutralit\u00e9 affich\u00e9e par New Delhi concernant la guerre en Ukraine.          L\u2019Inde cherche un \u00e9quilibre difficile entre ses relations avec l\u2019Occident et celles qu\u2019elle entretient avec la Russie, qui lui fournit une grande partie de ses besoins en armes et en \u00e9nergie. Elle s\u2019est abstenue de condamner ouvertement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et de se joindre aux votes en ce sens aux Nations unies.          Mme\u00a0von der Leyen rencontrera lundi le premier ministre indien, Narendra Modi, qui a re\u00e7u ces derni\u00e8res semaines la visite et les appels de plusieurs autres dirigeants occidentaux, qui l\u2019ont press\u00e9 de prendre ses distances avec Moscou, notamment le premier ministre britannique, Boris Johnson, jeudi et vendredi.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, l\u2019Inde n\u00e9gocie avec Moscou l\u2019achat de p\u00e9trole                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen en Inde pour parler Ukraine, commerce et climat","dateModified":"2022-04-24T10:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T09:46:07+00:00","articleBody":"     Enthousiaste pour ouvrir ses portes aux r\u00e9fugi\u00e9s, moins pour payer la facture, la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse voit arriver 1\u00a0000\u00a0Ukrainiens par jour, par le train ou par la route. L\u2019arriv\u00e9e des victimes de la guerre met en \u00e9vidence les maigres aides financi\u00e8res que re\u00e7oivent les personnes en qu\u00eate de protection.          Dans certains cantons, le montant est de 12\u00a0francs par jour (environ 12\u00a0euros) pour la nourriture, les produits de soin corporel, les m\u00e9dicaments et les v\u00eatements, comme l\u2019a calcul\u00e9 le journal SonntagsBlick. Soit tr\u00e8s largement en dessous du minimum vital en Suisse, l\u2019un des pays les plus chers d\u2019Europe. Et les r\u00e9fugi\u00e9s qui ne sont pas h\u00e9berg\u00e9s dans un centre d\u2019asile f\u00e9d\u00e9ral doivent attendre des semaines avant de recevoir l\u2019argent. Aussi des voix discordantes commencent \u00e0 se faire entendre, qui expliquent que l\u2019accueil des Ukrainiens n\u2019est en fin de compte pas si g\u00e9n\u00e9reux que \u00e7a.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse","dateModified":"2022-04-24T09:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T09:05:51+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi A. Guterres a-t-il choisi de se rendre d'abord \u00e0 Moscou, avant Kiev ? Ceci semble \u00eatre un nouveau faux pas de l'ONU, d\u00e9j\u00e0 largement marginalis\u00e9e dans le conflit, non ?    Olivier          Bonjour,          Effectivement, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, ira lundi en Turquie, important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou, puis \u00e0 Kiev. Cette chronologie \u2013 qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 explicit\u00e9e ou justifi\u00e9e par l\u2019ONU \u2013 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune justice et aucune logique dans cet ordre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La guerre est en Ukraine, il n\u2019y a pas de cadavres dans les rues de Moscou. Il serait logique d\u2019aller d\u2019abord en Ukraine, pour voir les gens l\u00e0-bas, les cons\u00e9quences de l\u2019occupation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T09:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T08:29:02+00:00","articleBody":"     Que sont devenus les \u00e9tudiants d\u2019origine africaine qui avaient fui la guerre en Ukraine\u00a0et s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s en France\u00a0d\u00e9but mars\u00a0? Arriv\u00e9s presque en m\u00eame temps que les Ukrainiens, ils n\u2019ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la protection temporaire assortie d\u2019aides sociales g\u00e9n\u00e9reuses et renouvelable \u00ab\u00a0de plein droit\u00a0\u00bb accord\u00e9e aux autres r\u00e9fugi\u00e9s. Le dispositif d\u2019urgence d\u00e9clench\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne le 4\u00a0mars excluait en effet \u00ab\u00a0les ressortissants de pays tiers en mesure de regagner leur pays d\u2019origine dans des conditions s\u00fbres et durables\u00a0\u00bb.          Un mois et demi plus tard, la confusion r\u00e8gne. D\u2019apr\u00e8s les t\u00e9moignages recueillis par Le Monde, beaucoup de jeunes ont obtenu une autorisation provisoire de s\u00e9jour (APS) de trente jours. Mais certains ont entendu dire que cette APS n\u2019\u00e9tait pas renouvelable, alors que d\u2019autres ont appris qu\u2019elle pourrait l\u2019\u00eatre, \u00e0 condition de revenir avec une preuve d\u2019inscription \u00e0 l\u2019universit\u00e9\u2026                    Lire aussi :  L\u2019avenir suspendu des \u00e9tudiants africains qui ont fui l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019avenir suspendu des \u00e9tudiants africains qui ont fui l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-04-24T08:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:58:29+00:00","articleBody":"    Bonjour. Comment se passe la vie \u00e9conomique en Ukraine ? Les gens vont-ils travailler quand ils le peuvent ? Les salaires sont-ils toujours vers\u00e9s ?    Riton         Bonjour Riton,          Depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les exportations d\u2019Ukraine sont contr\u00f4l\u00e9es, la vente des denr\u00e9es alimentaires de base y est rationn\u00e9e et la production, planifi\u00e9e. En outre, certains prix sont plafonn\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine passe \u00e0 une \u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, le 10\u00a0mars.          Cette transformation s\u2019est produite d\u00e8s les premi\u00e8res heures du conflit. Fin f\u00e9vrier, l\u2019Etat ukrainien a plong\u00e9 l\u2019\u00e9conomie dans un coma artificiel afin de la prot\u00e9ger des chocs \u00e0 venir. Un contr\u00f4le des flux de capitaux a \u00e9t\u00e9 mis en place en vue de filtrer la sortie de devises \u00e9trang\u00e8res. L\u2019Etat s\u2019en sert d\u00e9sormais pour acheter \u00e0 l\u2019\u00e9tranger des biens dits \u00ab\u00a0essentiels\u00a0\u00bb. Le paiement des droits de douane a m\u00eame \u00e9t\u00e9 suspendu dans le but d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019acheminement de certains biens import\u00e9s.          Le pays veut \u00e9viter l\u2019effondrement \u00e9conomique \u00e0 tout prix, quitte \u00e0 reconstruire des usines ailleurs. \u00ab\u00a0Une partie de l\u2019appareil productif endommag\u00e9 peut \u00eatre reconstruite \u00e0 l\u2019ouest, o\u00f9 les destructions sont moins importantes, veut croire Nataliia Shapoval, directrice de l\u2019Institut KSE, rattach\u00e9 \u00e0 la Kyiv School of Economics, m\u00eame si cela d\u00e9pend \u00e9videmment de la dur\u00e9e et de l\u2019ampleur du conflit.\u00a0\u00bb C\u2019est d\u00e9j\u00e0 ce qui se passe dans cette zone, o\u00f9 le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement aide des agriculteurs d\u00e9plac\u00e9s par la guerre \u00e0 cultiver de nouvelles terres, pr\u00eat\u00e9es par l\u2019Etat.          Les greniers du pays sont remplis de bl\u00e9, de ma\u00efs et de soja, qui ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9s, mais vont-ils le rester encore longtemps\u00a0? L\u2019agriculture nationale est aussi tr\u00e8s d\u00e9pendante de la consommation d\u2019intrants, tels les engrais, les semences ou les pesticides.          L\u2019autre pilier de la r\u00e9sistance de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne n\u2019a besoin ni de terres, ni d\u2019engrais, ni d\u2019infrastructures de transport pour fonctionner. Le secteur des services informatiques, qui contribuait au produit int\u00e9rieur brut (PIB) national \u00e0 hauteur de 4\u00a0% avant la guerre, est l\u2019un des plus r\u00e9silients. Alors que 10\u00a0% de la population a d\u00e9j\u00e0 fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, la grande majorit\u00e9 des 250\u00a0000 ing\u00e9nieurs continue de travailler. Certains contribuent \u00e0 l\u2019effort de guerre \u00e0 leur mani\u00e8re, en aidant l\u2019Etat \u00e0 se prot\u00e9ger des cyberattaques.          L\u2019Etat tient un r\u00f4le central dans l\u2019organisation de l\u2019\u00e9conomie. Il doit non seulement planifier la production et r\u00e9organiser la logistique mais aussi assurer la survie des entreprises et distribuer aux habitants une aide financi\u00e8re. Il a baiss\u00e9 le taux d\u2019imposition sur les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 2\u00a0%, puis ouvert des lignes de cr\u00e9dit \u00e0 taux r\u00e9duit aux PME, dont les agriculteurs devraient bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficier. De surcro\u00eet, des indemnit\u00e9s de 6\u00a0500\u00a0hryvnias (200\u00a0euros) ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es \u00e0 pr\u00e8s de 500\u00a0000 Ukrainiens ayant perdu leur travail \u00e0 cause de la guerre.          Selon les estimations du Fonds mon\u00e9taire international, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire ukrainien devrait atteindre 7,4\u00a0milliards de dollars, soit 4\u00a0% du PIB, alors que l\u2019\u00e9conomie du pays devrait se contracter de 35\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T09:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:45:58+00:00","articleBody":"    Bonjour ^^, je viens de lire que la Turquie vient de fermer son espace a\u00e9rien aux avions russes vers la Syrie, en conna\u00eet-on la cause et quelles en seraient les r\u00e9percussions dans la guerre en Ukraine ?              Bonjour,          L\u2019espace a\u00e9rien turc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9, samedi, aux avions russes \u00e0 destination de la Syrie. \u00ab\u00a0Nous avons ferm\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien aux avions militaires de la Russie \u2013 et aussi aux avions civils \u2013 \u00e0 destination de la Syrie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, sans pr\u00e9ciser le motif de cette d\u00e9cision.          Le chef de la diplomatie turque a d\u00e9clar\u00e9 avoir transmis celle-ci \u00e0 son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, qui l\u2019a fait suivre au pr\u00e9sident Vladimir Poutine. L\u2019interdiction sera valable trois mois, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre turc, les autorisations \u00e9tant renouvel\u00e9es chaque trimestre. La Russie, l\u2019un des principaux soutiens du r\u00e9gime de Damas depuis le d\u00e9but de la guerre civile en\u00a02011, n\u2019avait pas r\u00e9agi dans l\u2019imm\u00e9diat.          La Turquie a essay\u00e9 de n\u00e9gocier la fin du conflit en Ukraine, en accueillant des r\u00e9unions entre les n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens \u00e0 Istanbul, et une autre entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des deux pays \u00e0 Antalya. Ankara tente actuellement d\u2019organiser un sommet \u00e0 Istanbul entre le pr\u00e9sident Zelensky et son homologue russe, Vladimir Poutine, bien que les responsables turcs admettent que les perspectives de tels pourparlers restent actuellement faibles. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, ira lundi en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev, a fait savoir l\u2019ONU dans un communiqu\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T08:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:37:09+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct                Une partie de char et un v\u00e9hicule br\u00fbl\u00e9, dans une partie de la ville de Marioupol contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes prorusses, le 23\u00a0avril 2022, en Ukraine. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/c36060b_139c3416d2734b1c8ad0fc18d668d720-139c3416d2734b1c8ad0fc18d668d720-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-24T07:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:15:23+00:00","articleBody":"    Ne vaudrait-il pas mieux admettre \u00e0 un moment donne que les USA sont en guerre contre la Russie ? L'aide financi\u00e8re, logistique voire des sp\u00e9cialistes de forces sp\u00e9ciales montrent l\u2019implication imm\u00e9diate des USA dans le conflit ?    Bibereg         Bonjour,          \u00ab\u00a0L\u2019identit\u00e9 de l\u2019agresseur \u2013 la Russie \u2013 ne peut \u00eatre contest\u00e9e, de m\u00eame que l\u2019absence de toute justification humanitaire ou s\u00e9curitaire cr\u00e9dible \u00e0 son entreprise de destruction. En revanche, le brouillard s\u2019installe lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00e9valuer la nature de l\u2019intervention des alli\u00e9s en faveur de l\u2019Ukraine. Il y a les principes et leur interpr\u00e9tation, le droit et la morale. Il y a aussi les lignes rouges qu\u2019on dessine en public et le flou entretenu dans leur mise en \u0153uvre.\u00a0\u00bb Nous vous conseillons de lire l\u2019analyse de cette question faite par nos journalistes Elise Vincent et Piotr Smolar, correspondant \u00e0 Washington.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux, ni neutres ni cobellig\u00e9rants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T07:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T06:53:10+00:00","articleBody":"    08:30 \"La Convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel, sign\u00e9e en 1997, interdit l\u2019emploi, le stockage, la production et le transfert de ces armes. Contrairement \u00e0 l\u2019Ukraine, la Russie ne fait pas partie des 164 pays signataires\", tout comme 33 autres dont la Chine, les Etats-Unis et l'Inde.    Soyons honn\u00eates         Bonjour,          Merci pour vos pr\u00e9cisions. Voici la liste des pays signataires de la convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel, publi\u00e9e sur le site des Nations unies. Dans cet autre document, \u00e9mis lors de l\u2019assembl\u00e9e des Etats parties \u00e0 la Convention sur l\u2019interdiction de l\u2019emploi, du stockage, de la production et du transfert des mines antipersonnel et sur leur destruction en novembre\u00a02020, sont list\u00e9s les trente-trois pays qui n\u2019ont pas ratifi\u00e9 la convention d\u2019Ottawa, sign\u00e9e en\u00a01997 et entr\u00e9e en vigueur en\u00a01999, ainsi que les raisons qu\u2019ils invoquent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T07:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T06:30:26+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9cennies seront sans doute n\u00e9cessaires pour neutraliser les milliers d\u2019engins explosifs encore actifs qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9s sur pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du territoire de l\u2019Ukraine, pr\u00e9viennent les sp\u00e9cialistes deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Il faudra cinquante\u00a0ans pour tout d\u00e9miner\u00a0\u00bb, estime Perrine Benoist, directrice de la r\u00e9duction de la violence arm\u00e9e pour l\u2019ONG Handicap International, aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse, rappelant qu\u2019\u00ab\u00a0on d\u00e9mine toujours au Laos, au Cambodge et au Vietnam, cinquante \u00e0 soixante ans apr\u00e8s\u00a0\u00bb.                Un membre d'une \u00e9quipe de d\u00e9minage du service d'urgence de l'Etat ukrainien porte un projectile non explos\u00e9 lors du d\u00e9minage d'un champ pr\u00e8s de la ville de Brovary, au nord-est de Kiev, le 21 avril 2022. ALEKSEY FILIPPOV \/ AFP           \u00ab\u00a0Les meurtres et les mutilations continueront longtemps apr\u00e8s la fin de la guerre\u00a0\u00bb, d\u00e9plore \u00e9galement Steve Goose, directeur de la division armes \u00e0 Human Rights Watch (HRW). \u00ab\u00a0Ce sera une question d\u2019ann\u00e9es, si ce n\u2019est de d\u00e9cennies, pour nettoyer tout cela.\u00a0\u00bb          Plus de 300\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s d\u2019Ukraine, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du territoire du pays, sont contamin\u00e9s par des engins explosifs, affirme Oleh Bondar, responsable des services de d\u00e9minage de la s\u00e9curit\u00e9 civile ukrainienne. Cela concerne \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du territoire de l\u2019Ukraine, y compris le territoire de la r\u00e9gion de Donetsk, de la r\u00e9gion de Louhansk [est] et de la R\u00e9publique autonome de Crim\u00e9e [sud], ainsi que les eaux de la mer Noire et de la mer d\u2019Azov\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Bondar. Il pr\u00e9cise que son service de d\u00e9minage a retir\u00e9, depuis le d\u00e9but de la guerre, plus de 72\u00a0000\u00a0munitions, dont plus de 2\u00a0000\u00a0bombes de diff\u00e9rents calibres, sur un total de 130 kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Les efforts sont actuellement concentr\u00e9s sur la r\u00e9gion de Kiev.          Avant la guerre, d\u00e9clench\u00e9e par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, seuls 8\u00a0% du territoire ukrainien \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme contamin\u00e9, selon l\u2019Observatoire des mines et des armes \u00e0 sous-munitions. \u00ab\u00a0Le pays est confront\u00e9 \u00e0 une contamination historique\u00a0\u00bb, constate Perrine Benoist. Selon elle, les engins explosifs visent surtout les zones urbaines. Ils sont donc \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019importantes densit\u00e9s de civils, qui en seront les victimes pendant des ann\u00e9es. \u00ab\u00a0On a des fractures complexes, des amputations ou encore des br\u00fblures d\u2019inhalation en raison de la toxicit\u00e9 des fum\u00e9es \u00e9mises par les explosions\u00a0\u00bb, et l\u2019acc\u00e8s humanitaire est rendu plus compliqu\u00e9 en raison de toute cette contamination, ajoute-t-elle.          Des mines antipersonnel russes POM-3, \u00e9galement appel\u00e9es \u00ab\u00a0M\u00e9daillon\u00a0\u00bb, sont utilis\u00e9es dans ce conflit, selon HRW. Rep\u00e9r\u00e9es pour la premi\u00e8re fois le 28\u00a0mars par des d\u00e9mineurs ukrainiens, ces mines \u00ab\u00a0peuvent tuer et mutiler sans discernement toute personne pr\u00e9sente dans un rayon d\u2019environ 16\u00a0m\u00e8tres\u00a0\u00bb, explique l\u2019ONG dans un rapport. Pour Steve Goose, de HRW, les mines et autres engins explosifs sont \u00ab\u00a0un \u00e9norme fardeau socio-\u00e9conomique, car ils peuvent emp\u00eacher les gens de rentrer chez eux, de retourner dans leurs champs pour la r\u00e9colte,\u00a0etc.\u00a0\u00bb          La Convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel, sign\u00e9e en\u00a01997, interdit l\u2019emploi, le stockage, la production et le transfert de ces armes. Contrairement \u00e0 l\u2019Ukraine, la Russie ne fait pas partie des 164\u00a0pays signataires.                                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/fb1050a_1650778579494-deminage.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9cennies de d\u00e9minage en perspective","dateModified":"2022-04-24T06:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T06:00:31+00:00","articleBody":"     Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du b\u00e9b\u00e9 qu\u2019elles portent, ou bien se\u00a0r\u00e9fugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher l\u00e0 o\u00f9 la gestation pour autrui est ill\u00e9gale\u00a0? Depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face \u00e0 un dilemme terrible. Avec la guerre, le cadre fragile qui entourait ces grossesses a vol\u00e9 en\u00a0\u00e9clats.          En fuyant les conflits, ces femmes enceintes sont all\u00e9es l\u00e0 o\u00f9 elles pensaient pouvoir se trouver en s\u00e9curit\u00e9, vers l\u2019ouest du pays, relativement \u00e9pargn\u00e9 par les bombardements, mais aussi vers l\u2019Europe tout enti\u00e8re, au risque de se retrouver dans une ins\u00e9curit\u00e9 juridique sans \u00adpr\u00e9c\u00e9dent.                    Lire aussi :  Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre","dateModified":"2022-04-24T06:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:30:57+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  De la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine... l\u2019arm\u00e9e russe toujours sur le pied de guerre             En d\u00e9clenchant, le 24\u00a0f\u00e9vrier, une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, selon l\u2019expression impos\u00e9e par le Kremlin, Vladimir Poutine a engag\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans la quatri\u00e8me guerre depuis son arriv\u00e9e au pouvoir \u2013 sans compter le d\u00e9ploiement de forces sur d\u2019autres terrains ext\u00e9rieurs. Les terrains d\u2019op\u00e9rations et les adversaires diff\u00e8rent, mais les situations pr\u00e9sentent \u00e9galement des similitudes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T06:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:04:23+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez actuellement en haut de ce direct\u00a0:                Des v\u00e9hicules militaires russes se d\u00e9placent dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 23 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/4ac1b31_33eaee9ef5fe4699a761ba6df6cd2146-3097fbb5725342b88f05871be22dbe9c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour de...","dateModified":"2022-04-24T06:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:01:30+00:00","articleBody":"      Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis, sont attendus dimanche \u00e0 Kiev, premi\u00e8re visite am\u00e9ricaine en Ukraine au bout de deux mois exactement d\u2019une guerre qui fait toujours rage dans l\u2019Est et le Sud. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les discussions porteront sur les livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine.          Malgr\u00e9 les nombreux appels \u00e0 une tr\u00eave pour le week-end pascal des chr\u00e9tiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.          Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dont un b\u00e9b\u00e9, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, selon un bilan fourni par la pr\u00e9sidence ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, pour sa part, avoir vis\u00e9 avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa abritant des armes livr\u00e9es aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens.          Dans la r\u00e9gion du Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, six civils ont trouv\u00e9 la mort, victimes de frappes russes pr\u00e8s du village de Guirsk\u00e9.          A Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine d\u00e9vast\u00e9 par des semaines de bombardements, une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9 samedi. Moscou et Kiev se sont rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs.          Volodymyr Zelensky a de nouveau appel\u00e9 \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0pour mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb. Mais il a pr\u00e9venu que Kiev abandonnera les n\u00e9gociations avec Moscou si ces militaires, retranch\u00e9s dans le vaste complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, sont tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ira lundi en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ONU dans un communiqu\u00e9.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion russe avoisine les 5,2\u00a0millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7\u00a0millions de personnes ont quitt\u00e9 leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-24T06:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html#397131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-volodymyr-zelensky-recontre-antony-blinken-et-lloyd-austin-pour-des-pourparlers_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:01:00+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/6724/3362/1342/671/60/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-24T05:01:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/217/0/6724/4482/1342/894/3/0/e3b2ca8_5033269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/25/19-13">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le Mouvement Liberté, arrivé en tête des législatives, dimanche, est crédité de 34,5 % des voix, contre 23,6 % pour le Parti démocratique slovène, la formation du premier ministre, selon des résultats quasi définitifs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Slovénie             Slovénie : Robert Golob, un nouveau venu en politique, a renversé le controversé Janez Jansa aux législatives      Le Mouvement Liberté, arrivé en tête des législatives, dimanche, est crédité de 34,5 % des voix, contre 23,6 % pour le Parti démocratique slovène, la formation du premier ministre, selon des résultats quasi définitifs.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h25, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Robert Golob, lors de la convention préélectorale à Ljubljana, le 19 mars 2022.  JURE MAKOVEC / AFP                 Robert Golob, un candidat libéral nouveau venu en politique, est arrivé en tête des législatives slovènes, dimanche 24 avril, loin devant le controversé premier ministre, Janez Jansa.            Après décompte de 99 % des suffrages, le parti de M. Golob, Mouvement Liberté (GS), est crédité de 34,5 % des voix, contre 23,6 % pour le Parti démocratique slovène (SDS) de Janez Jansa, 63 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Slovénie, des élections législatives sur fond d’« orbanisation »                   M. Golob, ex-entrepreneur dans l’énergie solaire de 55 ans, était donné cette semaine au coude-à-coude, voire avec une légère avance, mais aucune estimation n’avait prédit un tel écart entre les deux candidats.              « Les gens veulent des changements et nous ont fait confiance », s’est félicité le vainqueur, de son domicile, où il s’est isolé pour cause de contamination au SARS-CoV-2. Dans son quartier général, à Ljubljana, la capitale slovène, le discours a été accueilli par des applaudissements et des cris de joie.            « C’est un peu une surprise », a réagi devant la presse la vice-présidente de GS, Urska Klakocar Zupancic, saluant une victoire pour « la démocratie ». Dans le camp adverse, le ministre de l’intérieur, Ales Hojs, a dit préférer attendre « le décompte officiel des résultats ».            L’action du gouvernement contestée            Les électeurs se sont pressés aux urnes tout au long de la journée pour élire, lors de ce scrutin à un tour, leurs députés dans ce pays de 2 millions d’habitants, sur fond de fronde de la société civile contre l’action du gouvernement contestée depuis des mois par des manifestations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Insultes et dérapages sur Twitter de Janez Jansa, premier ministre slovène                   « Ce sont les élections les plus importantes depuis l’indépendance », en 1991, de cette nation issue de l’ex-Yougoslavie, avait assuré Jansa Jenull, un des chefs de file du mouvement de protestation.              A 16 heures, le taux de participation s’élevait à 49,3 %, soit près de 15 points de plus qu’en 2018 à la même heure (34,4 %), selon la commission électorale. Il faut ajouter à ces bulletins les votes par anticipation.            Le gouvernement « s’est livré à des atteintes répétées à l’état de droit et aux institutions démocratiques », relève l’ONG américaine Freedom House dans son rapport annuel publié cette semaine, citant « les attaques » contre l’appareil judiciaire et les médias.            Admirateur assumé de l’ancien président américain Donald Trump et allié de l’ultra-conservateur hongrois Viktor Orban, Janez Jansa a privé pendant des mois de fonds publics l’agence de presse nationale STA, jugée trop critique. Face aux avertissements de la Commission européenne, il a étrillé des « bureaucrates surpayés », multipliant les passes d’armes avec Bruxelles tout en ignorant la fronde de la rue.            Renouer avec la « normalité »            Interrogé par l’Agence France-Presse, Uros Esih, commentateur politique du grand quotidien Delo, voit dans ce scrutin « un combat entre les forces libérales et illibérales ».              « Auparavant perçu comme un modèle en Europe de l’Est », le petit pays alpin est devenu « un des plus grands trublions, avec des libertés qui se restreignent », selon l’analyste Valdo Miheljak.            M. Golob a promis de son côté de renouer avec la « normalité ». Outre les 26 sièges qui lui semblent assurés, il peut compter sur le soutien de plusieurs formations du centre gauche pour réunir une majorité au sein du Parlement de 90 sièges.                           Le premier ministre slovène et président du Parti démocratique slovène (SDS), Janez Jansa, et son épouse, Urska, à Arnace, le 24 avril 2022.  JURE MAKOVEC / AFP                 Si les résultats se confirment, ce serait une lourde défaite pour Janez Jansa. En votant dimanche matin, cravate jaune et bleue aux couleurs de l’Ukraine, il avait exprimé son souhait « de poursuivre sur la voie » empruntée depuis mars 2020, date de son retour au gouvernement après deux mandats par le passé.              Si, dans la Hongrie voisine, la campagne des récentes législatives a été dominée par la guerre en Ukraine, elle n’a pas influé sur les débats en Slovénie, où les partis s’accordent tous sur un soutien à Kiev.            M. Jansa, farouchement antirusse, s’est rendu mi-mars sur place avec ses homologues polonais et tchèque, première visite de dirigeants étrangers dans la capitale ukrainienne assiégée.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/24/slovenie-robert-golob-un-nouveau-venu-en-politique-en-passe-de-renverser-le-controverse-janez-jansa_6123493_3210.html"},"headline":"Slov\u00e9nie\u00a0: Robert Golob, un nouveau venu en politique, a renvers\u00e9 le controvers\u00e9 Janez Jansa aux l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-04-24T20:25:29+02:00","datePublished":"2022-04-24T20:25:29+02:00","dateModified":"2022-04-25T18:17:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Slov\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Slov\u00e9nie"],"description":"Le Mouvement Libert\u00e9, arriv\u00e9 en t\u00eate des l\u00e9gislatives, dimanche, est cr\u00e9dit\u00e9 de 34,5\u00a0% des voix, contre 23,6\u00a0% pour le Parti d\u00e9mocratique slov\u00e8ne, la formation du premier ministre, selon des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/350/0/4200/2100/1342/671/60/0/7b7b9c3_5020431-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Slov\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/slovenie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-14">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Pas de trêve pour le week-end pascal en Ukraine. Même à l’arrière, le maire de cette ville de Bucovine a respecté le couvre-feu et célébré prudemment ce rendez-vous populaire teinté cette année de ferveur patriotique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : loin du front, Tchernivtsi fête Pâques sans joie      Pas de trêve pour le week-end pascal en Ukraine. Même à l’arrière, le maire de cette ville de Bucovine a respecté le couvre-feu et célébré prudemment ce rendez-vous populaire teinté cette année de ferveur patriotique.          Par Ariane Chemin(Tchernivtsi, envoyée spéciale)         Publié hier à 12h55, mis à jour hier à 17h34    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « La paix du Christ. » Qu’espèrent les encensoirs qui tournoient autour des églises pour bénir la ville et les fidèles ? Une trêve ? Un week-end de résilience ? C’est Pâques à Tchernivtsi, dans l’ouest de l’Ukraine, la fête religieuse la plus solennelle du monde orthodoxe. Le « paska », le pain de Pâques, enfourné dès le jeudi saint, a rejoint les œufs peints (« pyssanka ») dans les paniers garnis. C’est à qui présentera le plus beau devant les édifices religieux de cette ravissante cité cosmopolite, à l’image de ce que fut l’ex-empire austro-hongrois.          La fête de la résurrection fait toujours sortir de chez eux des millions d’Ukrainiens, cierges à la main. Plus on s’éloigne de Moscou, plus les rites sont d’ailleurs ancrés, et la pratique intense. Cette année, pourtant, même en Bucovine, l’une des régions du pays épargnées par la guerre, les habitudes sont chamboulées. Le couvre-feu de 23 heures imposé aux 272 000 habitants de Tchernivtsi les a empêchés de veiller une nuit entière dans l’attente du nuage d’encens sur les paniers. Le miracle n’a pas eu lieu. Moscou n’a pas accepté la trêve réclamée. Le samedi de Pâques, des bombardements ont tué dix personnes dont un bébé à Odessa, cette ville à laquelle Tchernivtsi ressemble tant. Les prières se sont terminées tôt, les cœurs étaient « sans joie ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : à Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour des pourparlers                 Deux mois pile après que la Russie a envahi l’Ukraine, le printemps est pourtant arrivé à Tchernivtsi. Et avec lui, quelques lueurs d’espoir, de retour à la vie d’avant. Les cerisiers sont en fleur. Depuis samedi, on trinque à nouveau aux terrasses de la ville. La municipalité de cette « petite Vienne », comme on la surnomme, a de nouveau autorisé la vente d’alcools forts après l’avoir interdite au début de la guerre (et sanctionné durement les infractions au code de la route en saisissant les 4 x 4 des conducteurs fautifs pour les envoyer au front). « Les gens noyaient leur désespoir dans l’ivresse », justifie le maire de la ville, Roman Klitchouk, de centre droit. Ce chef d’entreprise de 49 ans, qui possède plusieurs distilleries et six restaurants dans Tchernivtsi, avait auparavant fait fortune dans le commerce et la distribution alimentaire. Il s’était fait élire en 2020 à la tête de la ville en séduisant artisans et commerçants, mais la guerre bouscule jusqu’aux corporatismes et impose de nouveaux réflexes.          Un asile pour personnes déplacées          Ici, à l’arrière, les sirènes ne retentissent que tous les deux ou trois jours : les forces russes ont bien frappé l’aéroport d’Ivano-Frankivsk, mais c’était à 120 kilomètres. Seuls le rez-de-chaussée de la mairie et quelques monuments de la ville sont protégés par des sacs de sable. Le silence d’une minute suggéré par le président, Volodymyr Zelenski, le 16 mars « pour tous ceux que l’on a perdus », chaque jour à 9 heures du matin, résonne moins lourdement dans l’ouest de l’Ukraine qu’ailleurs. La vie reprend, le théâtre – une copie de celui d’Odessa – vient de rouvrir. Même si la fameuse université nationale de Tchernivtsi, un joyau classé au patrimoine de l’Unesco, sert d’« abri » pour la ville, elle prodigue ses cours en ligne, comme les écoles de Tchernivtsi, qui fonctionnent aussi à distance.        Il vous reste 48.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/24/guerre-en-ukraine-loin-du-front-tchernivtsi-fete-paques-sans-joie_6123462_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: loin du front, Tchernivtsi f\u00eate P\u00e2ques sans joie","dateCreated":"2022-04-24T12:55:31+02:00","datePublished":"2022-04-24T12:55:31+02:00","dateModified":"2022-04-24T17:34:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pas de tr\u00eave pour le week-end pascal en Ukraine. M\u00eame \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, le maire de cette ville de Bucovine a respect\u00e9 le couvre-feu et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 prudemment ce rendez-vous populaire teint\u00e9 cette ann\u00e9e de ferveur patriotique.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin","description":"Tchernivtsi, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/fc810c2_c4766282f471494c9da0d4ef018393b2-c4766282f471494c9da0d4ef018393b2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-15">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Face à une vague migratoire sans précédent, particuliers et ONG dénoncent le manque de soutien du gouvernement et l’absence de stratégie de long terme.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pologne             En Pologne, la « fatigue de l’aide » aux réfugiés ukrainiens commence à se faire sentir      Face à une vague migratoire sans précédent, particuliers et ONG dénoncent le manque de soutien du gouvernement et l’absence de stratégie de long terme.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 11h09    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des enfants ukrainiens ayant fui la guerre sont accueillis à la frontière polonaise, à Medyka, le 20 avril 2022.  DARRIN ZAMMIT LUPI / REUTERS               Dès le début de la guerre, Anna Chuba, réfugiée de Kiev à Varsovie, n’a pas eu de problème pour trouver un logement à son ami Olga et à son fils de 10 ans. Grâce à ses nombreux contacts, elle l’a rapidement mise en relation avec Marta, une Polonaise qui, dans un élan de générosité spontané et à l’image de milliers de ses compatriotes, a mis une chambre à disposition des réfugiés. Deux semaines après les avoir accueillis, la grande fille d’Olga a dû les rejoindre. Pour l’hôte, cette colocation n’a pas tardé à devenir difficile.          « Au bout d’un mois, Marta m’a appelée pour me dire qu’elle n’en pouvait plus, raconte Anna. Elle disait qu’elle se sentait comme une réfugiée dans sa propre maison, que les hébergés vivaient à leur rythme, qu’elle n’avait plus aucune intimité. Elle a dû leur demander de trouver une autre solution. » Varsovie et les réseaux sociaux regorgent encore d’offres de logements, et Olga a pu être relogée. « C’est quelque chose d’humain que je comprends, admet Anna. Il est facile de devenir fatigué des problèmes des autres. Surtout quand ces problèmes s’éternisent. »          « Burn-out » du bénévolat          Des histoires comme celle-ci sont devenues très courantes en Pologne. Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, le pays a vu passer près de 3 millions d’Ukrainiens, dont 2 millions seraient restés dans le pays, selon les estimations. Le logement chez l’habitant a pris une ampleur considérable, même s’il n’existe pas de chiffres officiels. Deux mois après le début du conflit, d’importants signes de fatigue de cet élan de générosité se font sentir, aussi bien chez les particuliers que parmi les représentants de la société civile.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à la frontière avec la Pologne, le « festival » humanitaire                 « Les gens sont exténués », confirme Anna Dabrowska, présidente de l’organisation d’aide aux minorités Homo Faber et coordinatrice du Comité social d’aide à l’Ukraine de la ville de Lublin, dans l’est du pays, à 100 kilomètres de la frontière. En première ligne depuis deux mois, elle gère une équipe de 300 personnes, dont 230 bénévoles. « Je sens déjà des symptômes de “burn-out” du bénévolat. L’empathie fatigue. Elle use psychologiquement. Nos bénévoles bénéficient de soutien psychologique. C’est d’autant plus désolant que, sans eux, tout le système s’écroule. »          Activiste expérimentée, Anna Dabrowska ne décolère pas. Selon elle, le gouvernement national conservateur polonais récolte, à l’échelle européenne, « des lauriers qu’il ne mérite pas », alors que tout le poids de l’aide aux réfugiés repose sur les épaules des particuliers, de la société civile et des collectivités locales, qui ne bénéficient pas de soutien des autorités centrales. Les ONG sont abandonnées à leur sort, financées par des dons privés ou les municipalités. « Le problème est que le bénévolat devrait être un élément du système d’aide. Or, en Pologne, il est le système à lui tout seul. Cette situation est intenable. »        Il vous reste 54.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/24/en-pologne-la-fatigue-de-l-aide-aux-refugies-ukrainiens-commence-a-se-faire-sentir_6123447_3210.html"},"headline":"En Pologne, la \u00ab\u00a0fatigue de l\u2019aide\u00a0\u00bb aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens commence \u00e0 se faire sentir","dateCreated":"2022-04-24T10:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-24T10:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-24T11:09:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Pologne"],"description":"Face \u00e0 une vague migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent, particuliers et ONG d\u00e9noncent le manque de soutien du gouvernement et l\u2019absence de strat\u00e9gie de long terme.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/69cfdc3_1650649510816-566960.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-16">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Irène Tolleret, eurodéputée (Renew Europe), souligne dans une tribune au « Monde » que le président russe, Vladimir Poutine, a décidé d’utiliser la famine pour renforcer le chaos créé par la guerre qu’il a lancée contre l’Ukraine. L’aide alimentaire pour l’Ukraine, mais aussi l’Afrique et le Moyen-Orient, est nécessaire. De même faut-il en Europe éviter les égoïsmes nationaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Ukraine : « Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos »   Tribune        Irène Tolleret  eurodéputée (Renew Europe)        Irène Tolleret, eurodéputée (Renew Europe), souligne dans une tribune au « Monde » que le président russe, Vladimir Poutine, a décidé d’utiliser la famine pour renforcer le chaos créé par la guerre qu’il a lancée contre l’Ukraine. L’aide alimentaire pour l’Ukraine, mais aussi l’Afrique et le Moyen-Orient, est nécessaire. De même faut-il en Europe éviter les égoïsmes nationaux.   Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 17h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Après les images de Boutcha qui marquent le retour de l’horreur la plus totale en Europe ; après la destruction des stocks de blé, le minage des ports ukrainiens et la mise à mal de toutes les infrastructures logistiques d’expédition, Vladimir Poutine ordonne le bombardement des fermes laitières pendant que son ancien premier ministre, et ancien président, Dmitri Medvedev déclare vouloir limiter les exportations de blé russe uniquement vers « les pays amis », ceux qui n’ont pas dénoncé l’agression russe en Ukraine.          Giuliano da Empoli, écrivain et journaliste italien, disait récemment au micro de France Inter : « Quand vous n’êtes pas assez fort pour imposer votre ordre, vous n’avez pas d’autre choix que d’avoir recours au chaos. » Vladimir Poutine a décidé d’utiliser la famine pour semer chaos, émeutes et violence dans le monde et notamment chez les plus fragiles, très dépendants des céréales russes et ukrainiennes. Nous, européens, nous devons l’empêcher. Comment ?                           Lire aussi :  Dans la Corne de l’Afrique, la sécheresse menace de famine 20 millions de personnes                 Premièrement, nous devons être au rendez-vous de l’aide alimentaire pour les Ukrainiens afin de leur permettre de résister. Puis, à court terme, nous devons éviter la crise alimentaire qui menace, à échéance de quelques mois, certaines parties d’Afrique et du Moyen-Orient, en limitant les tensions sur le marché, en gardant les frontières ouvertes, en continuant à exporter, en évitant le surstockage, en étant transparents sur les stocks, en quelques mots : en empêchant les égoïsmes nationaux de prévaloir.          Entendre les préoccupations de nos éleveurs          C’est l’objectif de l’initiative de la Food and Agriculture Resilience Mission, mission de résilience agricole et alimentaire (FARM) lancée par le président de la République, Emmanuel Macron, dans le cadre de la présidence française de l’UE et en partenariat avec les pays du G7.          Ensuite, nous devons nous préparer à une gestion de crise. Comme nous l’avons fait avec Covax sur les vaccins contre le Covid-19, nous devons mettre en place un mécanisme qui nous permette de répondre avec solidarité à la crise éventuelle à travers une réallocation de denrées alimentaires dans les pays les plus vulnérables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tedros Adhanom Ghebreyesus : « Nous avons besoin de paix pour la santé et de santé pour la paix »                 Si l’Union européenne n’est pas concernée par le risque de famine grâce à la politique agricole commune (PAC), qui a su lui garantir la sécurité alimentaire, la réponse doit néanmoins être européenne. Il nous faut entendre les préoccupations de nos éleveurs, qui craignent de ne pas réussir à alimenter leur bétail, ainsi que les inquiétudes des ménages qui subissent l’inflation sur les biens de première nécessité.        Il vous reste 56.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/24/ukraine-ne-laissons-pas-vladimir-poutine-faire-de-la-famine-une-arme-de-guerre-et-de-chaos_6123446_3232.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-24T10:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-24T10:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-24T17:42:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Ir\u00e8ne Tolleret, eurod\u00e9put\u00e9e (Renew Europe), souligne dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019utiliser la famine pour renforcer le chaos cr\u00e9\u00e9 par la guerre qu\u2019il a lanc\u00e9e contre l\u2019Ukraine. L\u2019aide alimentaire pour l\u2019Ukraine, mais aussi l\u2019Afrique et le Moyen-Orient, est n\u00e9cessaire. De m\u00eame faut-il en Europe \u00e9viter les \u00e9go\u00efsmes nationaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Ir\u00e8ne Tolleret","description":"eurod\u00e9put\u00e9e (Renew Europe)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/109/0/5000/2500/1342/671/60/0/14454c2_e1dd44ea1622431fae26d9c0b14ffcab-e1dd44ea1622431fae26d9c0b14ffcab-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-17">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le chef de la diplomatie américaine se rend dimanche à Kiev pour rencontrer le président ukrainien, deux mois après le début de l’invasion russe. Les espoirs d’une trêve pour la fête de Pâques orthodoxe se sont envolés avec des bombardements à Odessa, qui ont notamment tué un bébé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : frappes meurtrières à Odessa, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, à Kiev      Le chef de la diplomatie américaine se rend dimanche à Kiev pour rencontrer le président ukrainien, deux mois après le début de l’invasion russe. Les espoirs d’une trêve pour la fête de Pâques orthodoxe se sont envolés avec des bombardements à Odessa, qui ont notamment tué un bébé.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 04h35, mis à jour hier à 07h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des pompiers devant un immeuble endommagé par un bombardement russe, à Odessa, en Ukraine, le 23 avril 2022.  MAX PSHYBYSHEVSKY / AP                 La guerre en Ukraine entre, dimanche 24 avril, dans son troisième mois, et les perspectives d’une trêve paraissent bien minces dans un contexte toujours tendu et meurtrier. Au moins huit personnes ont été tuées, et au moins dix-huit autres ont été blessées, dans des frappes russes, samedi, sur la ville portuaire d’Odessa dans le sud du pays, selon un bilan fourni par le président Volodymyr Zelensky.            « Sept missiles ont visé Odessa », a déclaré le dirigeant ukrainien, dont un qui « a touché un immeuble d’habitations » et « deux qui ont été abattus » par le système de défense antiaérienne. Un précédent bilan faisait état de six morts, dont un bébé de trois mois.              « La guerre a commencé quand ce bébé avait un mois. Pouvez-vous imaginer ce qui se passe ? », a déclaré M. Zelensky. « Ce ne sont que des salauds. … Je n’ai pas d’autres mots pour ça, juste des salauds », a-t-il ajouté à l’endroit des Russes, lors d’une conférence de presse, organisée dans une station de métro au cœur de la capitale ukrainienne.            L’armée russe a, pour sa part, affirmé avoir visé avec des « missiles de haute précision » un terminal logistique de l’aérodrome militaire près d’Odessa abritant des armes livrées aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays européens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Histoire de l’Ukraine : Odessa ou le passé oublié                   Par ailleurs, dans la région du Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, six civils ont trouvé la mort, victimes de frappes russes près du village de Guirské, a annoncé, dans la soirée, le gouverneur régional. « Pendant toute la journée, la commune de Guirské a essuyé d’importantes frappes russes », a expliqué Sergeï Gaïdaï.            Première visite diplomatique américaine à Kiev            Sur le front diplomatique, M. Zelensky a annoncé qu’il rencontrera, dimanche à Kiev, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, ainsi que le ministre américain de la défense, Lloyd Austin. Ce sera la première visite officielle de représentants du gouvernement des Etats-Unis en Ukraine depuis le début de la guerre. Volodymyr Zelensky a précisé que les discussions allaient porter sur les livraisons d’armes américaines à Kiev.                           Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une conférence de presse avec des médias internationaux, dans une station de métro souterraine, à Kiev, le 23 avril 2022.  GENYA SAVILOV / AFP                 « La semaine dernière, les signaux, les messages, les étapes, les délais, les chiffres – je parle des armes des Etats-Unis –, tout s’est amélioré », s’est-il félicité, se disant « reconnaissant » envers l’administration américaine, même s’il aimerait « des armes encore plus lourdes et plus puissantes » pour faire face à l’armée russe. La Pologne a déjà, pour sa part, fourni pour 1,6 milliard de dollars (1,5 milliard d’euros) d’armes à l’Ukraine, a précisé son premier ministre, Mateusz Morawiecki.              Parallèlement, Volodymyr Zelensky a de nouveau appelé à rencontrer Vladimir Poutine « pour mettre fin à la guerre ». Dans ce contexte, le patriarche orthodoxe russe Kirill, soutien actif du président russe, a demandé à prier pour une « paix durable », mais sans évoquer de trêve, alors que les appels à un cessez-le-feu pour le week-end pascal des chrétiens orthodoxes s’étaient multipliés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Eglise orthodoxe russe en rangs serrés derrière Vladimir Poutine                   Redoutant des « provocations », lors des cérémonies qui attirent habituellement les foules, les autorités ukrainiennes ont appelé, samedi, les fidèles à suivre en ligne les offices religieux.            Le désespoir de Marioupol            De violents combats se poursuivent dans l’est du pays et des dizaines, voire des centaines, de civils et de soldats ukrainiens restent pris au piège à Marioupol, ville dévastée par des semaines de bombardements.              Une nouvelle tentative d’évacuation de civils vers la ville de Zaporijia a échoué, a fait savoir un adjoint au maire de cette cité portuaire stratégique du sud-est de l’Ukraine. Selon Petro Andriouchtchenko, quelque 200 habitants avaient commencé à se rassembler pour être évacués lorsqu’ils ont été « dispersés » par l’armée russe. Certains auraient été ensuite contraints de monter dans des bus en partance pour une localité occupée par les Russes, à 80 kilomètres au nord. Plusieurs couloirs humanitaires ont déjà dû être annulés à Marioupol, que la Russie assure avoir « libérée ». Moscou et Kiev se sont rejeté la responsabilité de ces échecs.                           Des personnes marchent près d’un véhicule militaire endommagé dans une zone contrôlée par les forces séparatistes soutenues par la Russie, à Marioupol (Ukraine), le 23 avril 2022.  ALEXEI ALEXANDROV / AP                 Concernant le sort des combattants ukrainiens retranchés depuis plusieurs semaines dans le complexe métallurgique Azovstal de Marioupol, M. Zelensky a prévenu samedi que Kiev abandonnerait les négociations avec Moscou s’ils étaient tués. Il s’est aussi dit « prêt » à « un échange de nos militaires qui défendent Marioupol », sous « n’importe quel format », pour sortir « ces gens qui se trouvent dans une situation horrible, encerclés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quand une nation est sourde, muette et aveugle, Marioupol et Boutcha deviennent possibles »                   Des femmes et des enfants également réfugiés à l’intérieur de l’usine sidérurgique ont décrit leur désespoir, dans une vidéo publiée samedi. « Nous voulons voir des cieux paisibles, nous voulons respirer de l’air frais, dit une femme. Vous n’avez tout simplement aucune idée de ce que cela signifie pour nous de simplement manger, de boire du thé sucré. Pour nous, c’est déjà le bonheur. »              Les forces de Moscou occupent déjà une grande partie de l’est et du sud du pays. Il s’agit désormais d’« assurer un couloir terrestre » vers la Crimée et un accès à la Transnistrie, région moldave prorusse où se trouve une garnison russe, a détaillé le général Roustam Minnekaïev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                                    Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/24/guerre-en-ukraine-frappes-meurtrieres-a-odessa-l-americain-anthony-blinken-attendu-a-kiev_6123419_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: frappes meurtri\u00e8res \u00e0 Odessa, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-04-24T04:35:42+02:00","datePublished":"2022-04-24T04:35:42+02:00","dateModified":"2022-04-24T07:28:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine se rend dimanche \u00e0 Kiev pour rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien, deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Les espoirs d\u2019une tr\u00eave pour la f\u00eate de P\u00e2ques orthodoxe se sont envol\u00e9s avec des bombardements \u00e0 Odessa, qui ont notamment tu\u00e9 un b\u00e9b\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/903/0/6000/3000/1342/671/60/0/6a4084f_a73048c609364a219f5b4cc5c637e40c-a73048c609364a219f5b4cc5c637e40c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-18">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du bébé qu’elles portent, ou bien se réfugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher là où la gestation pour autrui est illégale ? Depuis l’invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face à un dilemme terrible.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          AXELLE DE RUSSÉ POUR M LE MAGAZINE DU MONDE          Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre   Par Julia Pascual  Publié hier à 03h43, mis à jour hier à 03h58   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageRester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du bébé qu’elles portent, ou bien se réfugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher là où la gestation pour autrui est illégale ? Depuis l’invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face à un dilemme terrible.         C’est un pavillon ordinaire de deux étages, dans une zone résidentielle en périphérie de Poznan, dans l’ouest de la Pologne. La seule chose qui le distingue, c’est son aspect inachevé. Les murs sont nus, les parpaings encore apparents. Jusque-là, il n’y avait que des hommes dans cette maison. Des ouvriers du bâtiment ukrainiens qui vivaient loin de leur famille. Ils se retrouvaient le soir, comme dans un foyer de travailleurs immigrés, pour partager un repas, un moment de repos, dans un confort sommaire.          Mais, depuis quelques jours, à l’entrée, une trentaine de paires de chaussures encombrent le palier. Elles appartiennent aux familles ukrainiennes qui ont fui la guerre et qui vivent désormais ici. Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, plus de 2,8 millions de déplacés ont franchi la frontière polonaise, faisant de ce pays la première terre d’accueil des réfugiés d’Ukraine.          Plusieurs milliers de naissances          Marina est arrivée à la mi-mars avec son fils, Kirilo, 6 ans, l’épouse de son frère et sa nièce de 4 ans. Ils partagent deux lits dans une petite chambre au dernier étage de la maison. Et, avec le reste de la maisonnée, font salle de bains et cuisine communes.          Comme tous ceux qui ont quitté l’Ukraine du jour au lendemain, Marina vit dans l’incertitude et la douleur de l’exil. Elle est aussi inquiète parce qu’elle est enceinte et qu’elle n’a pas pu faire d’échographie depuis deux mois alors qu’elle attend des jumeaux. Au centre d’accueil des réfugiés de la ville, on lui a donné les coordonnées d’un gynécologue russophone qui pourra enfin l’examiner.                              Marina, 32 ans, et son fils Kirilo, 6 ans, ont trouvé refuge à à Poznan, en Pologne, dans un foyer de travailleurs. Marina porte des jumeaux pour un couple italien. Elle attend d’être transférée en Georgie pour l’accouchement.  AXELLE DE RUSSÉ POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Mais Marina éprouve un stress qu’aucun médecin ne pourra dissiper. Les enfants qu’elle porte depuis six mois ne sont pas les siens. Et elle ne sait pas dans quelles conditions elle devra les mettre au monde, si elle pourra légalement s’en défaire, si leurs parents seront reconnus comme tels, s’ils considéreront qu’elle a respecté les termes du contrat qui les lie. Marina a 32 ans. Elle est mère porteuse. Et la gestation pour autrui (GPA) est interdite en Pologne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le côté obscur de la GPA                 En Ukraine, la pratique est légale depuis 2002. Aucun chiffre officiel ne le dit, mais on estime que plusieurs milliers de naissances ont lieu chaque année qui permettent à des parents chinois, européens, australiens ou américains de fonder une famille en dépit de leur infertilité. Le coût du programme tourne autour de 40 000 euros. Quand un enfant naît du fait d’une GPA, sa mère porteuse abandonne ses droits sur lui et ce sont les parents dits « d’intention » qui apparaissent sur l’acte de naissance ukrainien.        Il vous reste 86.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                    6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                    Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                    Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/24/des-meres-porteuses-ukrainiennes-prises-au-piege-de-la-guerre_6123417_4500055.html"},"headline":"Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre","dateCreated":"2022-04-24T03:43:27+02:00","datePublished":"2022-04-24T03:43:27+02:00","dateModified":"2022-04-24T03:58:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Actu","M le mag","Ukraine","Europe","International"],"description":"Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du b\u00e9b\u00e9 qu\u2019elles portent, ou bien se\u00a0r\u00e9fugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher l\u00e0 o\u00f9 la gestation pour autrui est ill\u00e9gale\u00a0? Depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face \u00e0 un dilemme terrible.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/0/0/1500/750/1342/671/60/0/1589099_186941-3269955.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-19">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ A Marioupol, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes âgées, retranchées dans le complexe métallurgique Azovstal, sont toujours assiégées. Volodymyr Zelensky appelle à une rencontre avec Vladimir Poutine
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                    Le point sur la situation à 20 heures         Le point sur la situation à midi         Nouvelle tentative d’évacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret         Kiev abandonnera les négociations avec Moscou si ses militaires, retranchés dans le vaste complexe métallurgique Azovstal, à Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, sont tués par l’armée russe, a prévenu samedi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a de nouveau appelé à une rencontre avec son homologue russe. Les négociations entre la Russie et l’Ukraine n’ont donné lieu à aucune avancée apparente et « patinent », a déclaré le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov.Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, et le secrétaire à la défense, Lloyd Austin, se rendront à Kiev dimanche, a annoncé le président ukrainien. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, ira mardi en Russie, où il s’entretiendra avec Vladimir Poutine, pour la première fois depuis le 24 février, avant de se rendre deux jours plus tard en Ukraine, où il sera reçu par Volodymyr Zelensky.A Odessa, « huit personnes sont mortes à ce stade, et 18 ou 20 autres sont blessées » dans des bombardements russes, selon un nouveau bilan annoncé par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une conférence de presse à Kiev. La Russie a utilisé des missiles de haute précision pour détruire un hangar dans lequel de nombreuses armes envoyées par les Etats-Unis et les pays européens étaient entreposées dans la ville d’Odessa.Six civils ont été tués, samedi, dans des frappes russes près du village de Guirské, dans la région de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé dans la soirée le gouverneur régional. « Pendant toute la journée, la commune de Guirské a essuyé de denses frappes russes », a écrit Sergiï Gaïdaï sur Telegram.Le port stratégique de Marioupol, que Moscou assure avoir « libéré », résiste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de défendre avec acharnement l’immense complexe métallurgique Azovstal, où sont également retranchés des civils. Vladimir Poutine accuse Kiev d’empêcher la reddition des combattants ukrainiens.Une nouvelle tentative d’évacuation de civils depuis Marioupol vers la ville de Zaporijia a échoué en raison de « perturbations de l’armée russe », a rapporté Piotr Andriouchtchenko, conseiller au maire de Marioupol, sur son compte Telegram.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Guerre en Ukraine : après l’occupation russe, le lent retour à la normale dans la centrale nucléaire de Tchernobyl         Décryptages. La guerre en Ukraine, priorité de l’Elysée         Reportage. La Russie crie victoire à Marioupol avant sa chute         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’espère aller passer quelques jours à Kiev avec mes parents – les voir, les toucher, être rassurée »         Bilan. Les livraisons d’armes et l’aide militaire promises par les pays occidentaux         Récit. Poutine, le culte de la guerre         Analyse. L’Unesco, victime collatérale de la guerre en Ukraine         Reportage. Sur le front du Donbass, près de Donetsk, l’armée ukrainienne attend toujours la « grande bataille » promise par Moscou         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 20 heures         Le point sur la situation à midi         Nouvelle tentative d’évacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-24T00:35:54+00:00","coverageEndTime":"2022-04-24T05:00:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","description":"A Marioupol, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, retranch\u00e9es dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, sont toujours assi\u00e9g\u00e9es. Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 une rencontre avec Vladimir Poutine","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : au moins huit morts dans des bombardements à Odessa, et six morts dans la région du Louhansk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A Marioupol, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, retranch\u00e9es dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, sont toujours assi\u00e9g\u00e9es. Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 une rencontre avec Vladimir Poutine","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/4464/2976/1342/894/3/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-04-24T00:35:54+00:00"
,"endDate":"2022-04-24T05:00:23+00:00"
  Mais vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-04-24T04:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-24T02:18:34+00:00","articleBody":"     Moscou a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par de cons\u00e9quentes sanctions \u00e9conomiques internationales depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Les effets \u00e0 court terme restent pour l\u2019instant difficiles \u00e0 percevoir.          \u00ab\u00a0Oui, les sanctions sont s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb, souligne Judy Dempsey, analyste de Carnegie Europe, \u00ab\u00a0mais elles ne dissuadent pas Poutine de prolonger son si\u00e8ge sur Marioupol (\u2026) ni de pilonner d\u2019autres villes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si l\u2019objectif c\u2019\u00e9tait de faire plier Poutine pour qu\u2019il se retire d\u2019Ukraine, force est de constater que \u00e7a n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, abonde Sylvie Matelly. \u00ab\u00a0Il a certes revu \u00e0 la baisse ses ambitions mais pas tant par rapport aux sanctions que par rapport \u00e0 la d\u00e9termination des forces ukrainiennes sur le terrain\u00a0\u00bb.          Pour mesurer l\u2019impact des sanctions sur l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 moyen et long termes, il faudra encore patienter quelques mois. \u00ab\u00a0La situation dans l\u2019\u00e9conomie russe sera plus claire en juin-juillet\u00a0\u00bb, note l\u2019analyste financier russe Alexe\u00ef Vedev de l\u2019institut Ga\u00efdar. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9conomie est encore en train de fonctionner sur la base de ses r\u00e9serves\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces r\u00e9serves sont en train de diminuer, mais tant qu\u2019elles existent encore, les sanctions ne se ressentent pas pleinement\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie pourraient se faire sentir dans quelques mois","dateModified":"2022-04-24T02:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-24T01:53:40+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, ira lundi \u00e0 Ankara, capitale de la Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Il sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019ONU, samedi soir.          La Turquie a essay\u00e9 de n\u00e9gocier la fin du conflit en accueillant des r\u00e9unions entre les n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens \u00e0 Istanbul, et une autre entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des deux pays \u00e0 Antalya. Ankara tente actuellement d\u2019organiser un sommet \u00e0 Istanbul entre M. Zelensky et son homologue russe Vladimir Poutine, bien que les responsables turcs admettent que les perspectives de tels pourparlers restent actuellement faibles.          M.\u00a0Guterres ira ensuite \u00e0 Moscou mardi, puis \u00e0 Kiev pour tenter de n\u00e9gocier la fin de l\u2019invasion russe. Samedi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a critiqu\u00e9 la d\u00e9cision de M. Guterres de se rendre d\u2019abord \u00e0 Moscou et ensuite seulement \u00e0 Kiev, d\u00e9clarant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune justice et aucune logique dans cet ordre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La guerre est en Ukraine, il n\u2019y a pas de cadavres dans les rues de Moscou. Il serait logique d\u2019aller d\u2019abord en Ukraine, pour voir les gens l\u00e0-bas, les cons\u00e9quences de l\u2019occupation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres en Turquie avant son d\u00e9placement \u00e0 Moscou et Kiev","dateModified":"2022-04-24T01:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-24T00:37:13+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct                Des habitants quittent un quartier r\u00e9sidentiel apr\u00e8s un bombardement dans la ville d\u2019Odessa, le 23 avril 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/04102d4_5031156-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-24T00:37:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T22:36:35+00:00","articleBody":"     Comme on peut le voir sur cette vid\u00e9o post\u00e9e sur le compte du chef du bureau de Moscou du Financial Times, le pr\u00e9sident russe \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s du maire de Moscou, Sergue\u00ef Sobianine, pour c\u00e9l\u00e9brer la P\u00e2que orthodoxe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine c\u00e9l\u00e8bre la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2ques","dateModified":"2022-04-23T22:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T22:05:59+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nEst ce qu\u2019il y a des informations sur les civils ukrainiens expuls\u00e9s vers la Russie ? Ou sont-ils ? Comment sont ils trait\u00e9s ?\r\nLe pr\u00e9sident Zel\u00e9nsky parle de 500 000 personnes. Avez vous la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier ces derniers ?\r\n\r\nMerci     Nicolak          Bonsoir Nicolak,          toutes ces informations sont difficilement v\u00e9rifiables car l\u2019acc\u00e8s sur le terrain pour les journalistes et les organisations est tr\u00e8s entrav\u00e9.          Dans son allocution vid\u00e9o de la soir\u00e9e, Volodymyr Zelensky \u00e9voque des d\u00e9portations vers des \u00ab\u00a0camps de concentration\u00a0\u00bb et vers des zones recul\u00e9es de Russie, affirmant que ces faits sont \u00ab\u00a0recens\u00e9s\u00a0\u00bb.           Les Ukrainiens de ces camps \u2013 les survivants \u2013 sont envoy\u00e9s plus loin dans les territoires occup\u00e9s et en Russie. Les faits de d\u00e9portation de nos citoyens vers les bleds russes, vers la Sib\u00e9rie, voire vers Vladivostok sont recens\u00e9s. Ils d\u00e9portent \u00e9galement des enfants en esp\u00e9rant qu\u2019ils oublieront o\u00f9 se trouve leur maison et d\u2019o\u00f9 ils viennent. Et ils viennent d\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T22:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T20:58:29+00:00","articleBody":"           Des manifestants anti-guerre tenant des pancartes participent \u00e0 un rassemblement \"Les Russes contre la guerre\", dans le contexte de l'invasion de l'Ukraine par la Russie, \u00e0 D\u00fcsseldorf, en Allemagne, le 23 avril 2022. WOLFGANG RATTAY \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/68c191c_1650722483102-2022-04-23t114613z-170640439-rc2zst9ken6y-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-protest.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation contre l\u2019invasion russe en Ukraine","dateModified":"2022-04-23T20:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T20:54:47+00:00","articleBody":"     La Pologne a fourni \u00e0 l\u2019Ukraine des armes d\u2019une valeur de 1,6\u00a0milliard de dollars (1,5\u00a0milliard d\u2019euros) pour l\u2019aider face \u00e0 l\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre \u00e0 Cracovie (sud) avec son homologue ukrainien, Denys Chmygal. Dans un communiqu\u00e9, il a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Cet \u00e9quipement sauve la souverainet\u00e9 ukrainienne, polonaise et europ\u00e9enne.           Depuis de d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine fin f\u00e9vrier, le gouvernement polonais a annonc\u00e9 avoir fourni \u00e0 l\u2019Ukraine notamment des missiles antichars, des missiles antia\u00e9riens, des mortiers, des munitions, ainsi que des drones. Quarante chars, ainsi qu\u2019une soixantaine de transporteurs blind\u00e9s feraient \u00e9galement partie du mat\u00e9riel fourni par la Pologne \u00e0 Kiev, selon les m\u00e9dias polonais, sans que le gouvernement ne le confirme officiellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne a fourni pour 1,6\u00a0milliard de dollars d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-23T20:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T20:46:54+00:00","articleBody":"    Quel est pr\u00e9sentement le r\u00f4le sur le terrain de l'OSCE ? Sont-ils pr\u00e9sents ailleurs en Ukraine ?    Pourquoi?         Bonsoir,          L\u2019objectif de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) est de favoriser le dialogue, la transparence et la paix. Elle regroupe cinquante-sept Etats d\u2019Am\u00e9rique du Nord, d\u2019Europe et d\u2019Asie. Son anc\u00eatre, la Conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 pour servir d\u2019interm\u00e9diaire entre les blocs de l\u2019Est et de l\u2019Ouest. Elle est la plus grande organisation r\u00e9gionale de s\u00e9curit\u00e9 au monde, avec une pr\u00e9sidence tournante, actuellement assur\u00e9e par la Pologne. L\u2019organisation d\u00e9ploie pr\u00e8s de trois mille personnes sur le terrain, pour des missions en Europe du Sud-Est, en Europe orientale, dans le Caucase du Sud et en Asie centrale. C\u2019est une des seules plates-formes de n\u00e9gociation qui r\u00e9unit les Etats-Unis et la Russie.          \u00ab\u00a0L\u2019OSCE est en crise structurelle depuis des ann\u00e9es maintenant, rappelle Marie Dumoulin, directrice du programme Wider Europe au Conseil europ\u00e9en des relations internationales. Il est devenu difficile de mettre en \u0153uvre les accords de contr\u00f4le des armements.\u00a0\u00bb Pour Marie Dumoulin, la Russie a totalement remis en cause la raison d\u2019\u00eatre de l\u2019OSCE et les principes de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne en envahissant l\u2019Ukraine. Une mission sp\u00e9ciale d\u2019observation de l\u2019OSCE avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e en\u00a02014. Face au danger des bombardements, le personnel de cette mission civile non arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 au complet le 9\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T20:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T20:28:25+00:00","articleBody":"     Six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s samedi dans des frappes russes pr\u00e8s du village de Guirsk\u00e9, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e le gouverneur r\u00e9gional. \u00ab\u00a0Pendant toute la journ\u00e9e, la commune de Guirsk\u00e9 a essuy\u00e9 de denses frappes russes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Sergi\u00ef Ga\u00efda\u00ef sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six civils tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-04-23T21:00:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T20:01:53+00:00","articleBody":"     A Ath\u00e8nes, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens arriv\u00e9s r\u00e9cemment en Gr\u00e8ce c\u00e9l\u00e8brent samedi soir la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2ques, pour la premi\u00e8re fois en exil. Sur le parvis de l\u2019\u00e9glise catholique de la Sainte Trinit\u00e9 dans le quartier ath\u00e9nien d\u2019Aghios Nikolaos, des Ukrainiens de confession orthodoxe, v\u00eatus en tenue traditionnelle ou portant des drapeaux ukrainiens, attendent que le feu sacr\u00e9 leur soit distribu\u00e9, comme le veut la tradition orthodoxe lors de la veill\u00e9e pascale. Devant eux, des paniers, sp\u00e9cialement confectionn\u00e9s pour l\u2019occasion, sont remplis de nourriture et de bougies allum\u00e9es. Plus de 22\u00a0000\u00a0Ukrainiens ont gagn\u00e9 la Gr\u00e8ce depuis le d\u00e9but de la guerre.                Sur le parvis de l\u2019\u00e9glise catholique de la Sainte Trinit\u00e9, le 23\u00a0avril. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP                 Dans le quartier d\u2019Aghios Nikolaos, \u00e0 Ath\u00e8nes, le 23\u00a0avril. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/9795ffb_5032238-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ath\u00e8nes, les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent P\u00e2ques orthodoxe","dateModified":"2022-04-23T20:23:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T19:52:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'est-ce que le centre de recherche des appareils occidentaux qui aurait br\u00fbl\u00e9 en Russie ? Quelles sont ses activit\u00e9s ? \r\nCet incendie est-il accidentel ?    Marie13         Bonsoir Marie13,          l\u2019Institut central de recherches des forces a\u00e9rospatiales russes s\u2019occupe notamment, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, de la mise au point de nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 jeudi qu\u2019au moins six\u00a0personnes sont mortes et 21 bless\u00e9es dans un important incendie qui a ravag\u00e9 l\u2019institut de recherches militaires \u00e0 Tver, \u00e0 160\u00a0km de Moscou. La t\u00e9l\u00e9vision russe a diffus\u00e9 les images d\u2019une \u00e9paisse fum\u00e9e noire qui s\u2019\u00e9levait au-dessus de l\u2019imposant b\u00e2timent jaune et brun de quatre \u00e9tages. Selon des t\u00e9moins cit\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision, plusieurs employ\u00e9s de l\u2019institut ont d\u00fb sauter par la fen\u00eatre des \u00e9tages sup\u00e9rieurs pour \u00e9chapper aux flammes qui ont envahi 1\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s de surface. D\u2019apr\u00e8s de premi\u00e8res informations, l\u2019incendie pourrait \u00eatre d\u00fb \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 du c\u00e2blage \u00e9lectrique du b\u00e2timent, a soulign\u00e9 l\u2019agence officielle TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T19:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T19:41:07+00:00","articleBody":"           Irina Tromsa, 55 ans, est contenue par les camarades de son fils Bogdan, 24 ans, parachutiste ukrainien de la 95e brigade tu\u00e9 lors des combats contre les troupes russes dans le nord-est du pays, lors de ses fun\u00e9railles au cimeti\u00e8re de Boutcha, dans la banlieue de Kiev, le samedi 23 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/7f72d4e_1650722276617-256269.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-23T19:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T19:26:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Huit personnes sont mortes \u00e0 ce stade, et 18 ou 20 autres sont bless\u00e9es\u00a0\u00bb dans des bombardements russes samedi sur la ville portuaire d\u2019Odessa dans le sud de l\u2019Ukraine, selon un nouveau bilan annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev. Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan, donn\u00e9 par le service d\u2019Etat ukrainien pour les situations d\u2019urgence, faisait \u00e9tat de six\u00a0morts, dont un b\u00e9b\u00e9, et plusieurs bless\u00e9s.          Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0sept missiles ont vis\u00e9 Odessa\u00a0\u00bb samedi, dont un qui \u00ab\u00a0a touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitations\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0deux qui ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb par le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne avait, elle, affirm\u00e9 sur Facebook que les forces russes avaient tir\u00e9 une s\u00e9rie de missiles depuis des bombardiers Tu-95 au-dessus de la mer Caspienne. Deux missiles ont touch\u00e9 une installation militaire, et deux autres des immeubles d\u2019habitation, selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air. Deux autres encore ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, toujours selon cette m\u00eame source. \u00ab\u00a0Le seul objectif des frappes de missiles russes contre Odessa, c\u2019est la terreur\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 sur Twitter le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, en appelant \u00e0 dresser \u00ab\u00a0un mur entre la civilisation et les barbares qui attaquent des villes pacifiques avec des missiles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins huit morts dans des frappes russes sur Odessa, estime selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-23T19:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T19:18:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) est extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9e par le fait qu\u2019un certain nombre de membres de sa mission sp\u00e9ciale de surveillance ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de leur libert\u00e9 \u00e0 Donetsk et \u00e0 Louhansk. L\u2019OSCE utilise tous les canaux disponibles pour faciliter la lib\u00e9ration de son personnel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi l\u2019organisation, ajoutant qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas en mesure de donner plus de d\u00e9tails pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains de ses observateurs sont d\u00e9tenus dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019OSCE","dateModified":"2022-04-23T19:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:59:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, estime que, \u00ab\u00a0selon des calculs pr\u00e9liminaires, les Russes ont d\u00e9j\u00e0 expuls\u00e9 environ 500\u00a0000\u00a0Ukrainiens vers la Russie. Parmi eux, environ 5\u00a0000\u00a0sont des enfants\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Anton Gerashchenko, conseiller du gouvernement ukrainien, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0les Russes ont d\u00e9j\u00e0 expuls\u00e9 environ 500\u00a0000\u00a0Ukrainiens vers la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-23T19:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:53:38+00:00","articleBody":"    Bonjour et Merci pour votre super live :) .La Suisse donne t'elle des armes et \u00e9quipement \u00e0 l'Ukraine? .    Flo         Bonsoir Flo,          \u00ab\u00a0C\u2019est totalement exclu, la Suisse ne fournira pas d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale suisse \u00e0 la justice et \u00e0 la police, le 16\u00a0avril. Non seulement la Suisse ne fournit pas d\u2019armes ni d\u2019\u00e9quipement militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, mais elle va plus loin, comme le rapportent nos confr\u00e8res du Temps. Pour maintenir la neutralit\u00e9 suisse, \u00ab\u00a0le secr\u00e9tariat d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9conomie a \u00e9tendu la d\u00e9claration de non-r\u00e9exportation aux pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et composants. D\u00e9sormais, depuis le 29\u00a0mars, les acheteurs priv\u00e9s doivent certifier par \u00e9crit que les armes, mais surtout les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es ou \u00e9l\u00e9ments d\u2019assemblage ne seront pas r\u00e9export\u00e9s, vendus, lou\u00e9s, pr\u00eat\u00e9s ou offerts \u00e0 l\u2019Ukraine ou \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, \u00e9crit le quotidien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T19:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:42:46+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, ira mardi 26\u00a0avril en Russie, o\u00f9 il sera re\u00e7u par Vladimir Poutine, avant de se rendre deux jours plus tard en Ukraine, o\u00f9 il s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident du pays, Volodymyr Zelensky.          Ce dernier fustige l\u2019ordre de ces rencontres. \u00ab\u00a0C\u2019est simplement erron\u00e9 d\u2019aller d\u2019abord en Russie, puis en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e dans la station de m\u00e9tro de la place centrale de Kiev. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune justice ni aucune logique dans cet ordre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce la d\u00e9cision \u00ab\u00a0illogique\u00a0\u00bb du chef de l\u2019ONU d\u2019aller \u00e0 Moscou avant Ki...","dateModified":"2022-04-23T19:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:34:23+00:00","articleBody":"     Plusieurs missiles ont frapp\u00e9 Odessa, ville portuaire du sud-ouest de l\u2019Ukraine, tuant au moins six personnes, dont un b\u00e9b\u00e9 de 3\u00a0mois, et blessant au moins dix-huit personnes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir vis\u00e9 avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa o\u00f9 \u00e9tait stock\u00e9 un important lot d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res livr\u00e9es par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.                Des pompiers et un soldat \u00e9vacuent une femme des d\u00e9combres d\u2019un immeuble apr\u00e8s le bombardement, \u00e0 Odessa, le 23\u00a0avril 2022. HANDOUT \/ AFP                 Un pompier pr\u00e8s des d\u00e9combres d\u2019un immeuble touch\u00e9 par un bombardement russe, \u00e0 Odessa, le 23\u00a0avril 2022. MAX PSHYBYSHEVSKY \/ AP                 Dans un quartier r\u00e9sidentiel d\u2019Odessa, frapp\u00e9 par au moins l\u2019un des tirs de missiles russes, le 23\u00a0avril 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 Des habitants \u00e9vacuent un quartier r\u00e9sidentiel d\u2019Odessa, le 23\u00a0avril 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/304dfc6_5031407-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: apr\u00e8s les bombardements \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-23T18:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:34:00+00:00","articleBody":"              Bonjour, merci pour votre fil, passionnant pour suivre au plus pr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements ! Quel est l'int\u00e9r\u00eat de la Turquie \u00e0 \u00eatre aussi engag\u00e9e contre l'intervention de la Russie depuis de d\u00e9but de la guerre, elle qui a choisi tr\u00e8s t\u00f4t de fermer l'acc\u00e8s \u00e0 la mer noire des b\u00e2timents de guerre russes ? Merci !    Marty         Bonjour Marty,          Ankara a adopt\u00e9 une position relativement neutre depuis le d\u00e9but du conflit, en prenant le r\u00f4le du principal m\u00e9diateur et en accueillant deux sessions de n\u00e9gociations entre les deux camps. Cela \u00e9tant, plus la guerre dure, plus les relations d\u2019Ankara se r\u00e9chauffent avec Kiev tandis qu\u2019elles se distendent avec Moscou.          La Turquie a ferm\u00e9 les d\u00e9troits des Dardanelles et du Bosphore \u00e0 tous les navires de guerre au quatri\u00e8me jour de la guerre. Et aujourd\u2019hui, elle a ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien aux avions russes \u00e0 destination de la Syrie.          Ankara a cependant refus\u00e9 jusqu\u2019ici de se joindre aux sanctions occidentales contre la Russie, soucieuse de garder une ligne ouverte avec le Kremlin. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est rapproch\u00e9 de Moscou ces derni\u00e8res ann\u00e9es apr\u00e8s une s\u00e9rie de d\u00e9convenues et de tensions avec les Occidentaux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:13:20+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019est entretenu avec le pr\u00e9sident ukrainien, samedi. Il a promis de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0une aide militaire suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, dont des v\u00e9hicules blind\u00e9s.          Boris Johnson a \u00e9galement engag\u00e9 \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions contre les membres de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni prend de nouvelles sanctions contre Moscou et va envoyer une aide militaire suppl\u00e9mentaire","dateModified":"2022-04-23T18:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:04:19+00:00","articleBody":"                     Un homme observe de la fum\u00e9e avec des jumelles sur un toit \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0e9b090_1650719845457-454971.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk","dateModified":"2022-04-23T18:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:00:59+00:00","articleBody":"      Kiev abandonnera les n\u00e9gociations avec Moscou si ses militaires, retranch\u00e9s dans le vaste complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, sont tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune avanc\u00e9e apparente et \u00ab\u00a0patinent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et dix-huit autres bless\u00e9es, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Andriy Yermak, le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Et ce ne sont que ceux qu\u2019on a r\u00e9ussi \u00e0 retrouver [\u00e0 ce stade]. Selon toute vraisemblance, le bilan sera plus lourd\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram en pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0un b\u00e9b\u00e9 de 3\u00a0mois\u00a0\u00bb faisait partie des victimes.          L\u2019arm\u00e9e russe a vis\u00e9 un terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa o\u00f9 \u00e9tait stock\u00e9 un important lot d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res livr\u00e9es par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Il a ajout\u00e9 que les forces russes avaient tu\u00e9 samedi jusqu\u2019\u00e0 deux cents soldats ukrainiens et d\u00e9truit plus de trente v\u00e9hicules, dont certains \u00e9taient blind\u00e9s.          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9 samedi avoir repris trois localit\u00e9s proches de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e dans l\u2019Est. \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es ukrainiennes ont r\u00e9ussi une contre-offensive lanc\u00e9e [vendredi] matin. Apr\u00e8s de longs combats acharn\u00e9s, nos unit\u00e9s ont d\u00e9log\u00e9 les troupes russes de Bezrouky, Slatyne et Proudianka\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Oleh Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv.          Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis le port de Marioupol, en grande partie sous contr\u00f4le russe, vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9, a fustig\u00e9 Piotr Andriouchtchenko, un adjoint au maire de Marioupol, sur son compte Telegram.          Joe Biden a annonc\u00e9 sur Twitter une mesure contre la flotte de la Russie. \u00ab\u00a0Aucun navire battant pavillon russe, d\u00e9tenu ou exploit\u00e9 par un int\u00e9r\u00eat russe ne sera autoris\u00e9 \u00e0 accoster dans un port am\u00e9ricain ou \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 nos c\u00f4tes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 20\u00a0heures","dateModified":"2022-04-23T18:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:58:53+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nPourquoi l\u2019Ukraine ne tente pas de sauver Marioupol ?     MaDmAtT         Bonjour MaDmAtT,          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9pondu \u00e0 cette question samedi soir, en expliquant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019\u00e9tait pas pr\u00eate pour mettre fin au si\u00e8ge de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:58:09+00:00","articleBody":"           Des pompiers pr\u00e8s d\u2019un immeuble d\u2019Odessa frapp\u00e9 par un bombardement russe, samedi 23\u00a0avril 2022. MAX PSHYBYSHEVSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/6a4084f_a73048c609364a219f5b4cc5c637e40c-a73048c609364a219f5b4cc5c637e40c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:40:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Demain, des officiels am\u00e9ricains viendront chez nous\u00a0: je rencontrerai le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense et Antony Blinken\u00a0\u00bb, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev. Ce sera la premi\u00e8re visite officielle de repr\u00e9sentants du gouvernement am\u00e9ricain en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019ils discuteraient du type d\u2019armes dont l\u2019Ukraine a besoin pour combattre l\u2019invasion du pays par la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken et Lloyd Austin se rendront \u00e0 Kiev dimanche","dateModified":"2022-04-23T18:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:38:07+00:00","articleBody":"              Bonsoir le monde\r\n\r\nLa Turquie fermerai son espace a\u00e9rien aux vols civils et militaires russes ?     Geoffrey         Bonsoir Geoffrey,          Effectivement, l\u2019espace a\u00e9rien turc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 aux avions militaires et civils transportant des soldats de Russie en Syrie apr\u00e8s consultation avec Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevlut Cavusoglu, cit\u00e9 par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique turque TRT Haber.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:29:38+00:00","articleBody":"     Kiev a pos\u00e9 ses limites aux n\u00e9gociations avec Moscou. \u00ab\u00a0Si nos hommes sont tu\u00e9s \u00e0 Marioupol et si des pseudo-r\u00e9f\u00e9rendums sont organis\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson [dans le Sud], alors l\u2019Ukraine se retirera de tout processus de n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev.          Il a de nouveau appel\u00e9 \u00e0 une rencontre avec son homologue russe. \u00ab\u00a0Je pense que celui qui a commenc\u00e9 cette guerre pourra y mettre fin\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, r\u00e9p\u00e9tant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019avait pas peur de rencontrer [Vladimir Poutine]\u00a0\u00bb si cela permettait de parvenir \u00e0 un accord de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 une rencontre avec Vladimir Poutine et menace de quitter les n\u00e9gociations s...","dateModified":"2022-04-23T18:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:18:27+00:00","articleBody":"              Bonsoir,  comment expliquer la docilit\u00e9 des dirigeants hongrois pour les russes alors qu'ils ont connu une invasion en 1956 et une occupation ?    Terion         Bonjour Terion,          Depuis le d\u00e9but du conflit, la Hongrie maintient une d\u00e9licate ambigu\u00eft\u00e9\u00a0: si elle soutient toutes les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou, elle ne critique pas directement Vladimir Poutine et renonce fermement \u00e0 livrer des armes.          Le dirigeant hongrois a justifi\u00e9 sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident russe\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Europe centrale n\u2019est qu\u2019un \u00e9chiquier pour les grandes puissances et elles veulent que la Hongrie soit un pion. Nous, nous devons repr\u00e9senter nos propres int\u00e9r\u00eats, et nos int\u00e9r\u00eats sont que la Hongrie ne soit pas entra\u00een\u00e9e dans la guerre des autres.\u00a0\u00bb          Une explication \u00e0 ce soutien serait la d\u00e9pendance de Budapest \u00e0 Moscou sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique \u2013 tout particuli\u00e8rement en gaz. \u00ab\u00a0Les Russes garantissent 80\u00a0% de l\u2019approvisionnement en gaz de notre pays. Si nous coupons le robinet, nous ne pourrons plus cuisiner ou nous chauffer. Et sans l\u2019extension du complexe de Paks, les tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 quadrupleraient\u00a0\u00bb, argumentait ainsi au d\u00e9but de mars le journal progouvernemental Magyar Nemzet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:07:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour votre travail.\r\nA quel moment l\u00e0 France peut elle \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme co-beligerante ? \r\n    Chuut         Bonjour Chuut,          La ministre des arm\u00e9es, Florence Parly, avait expliqu\u00e9 au d\u00e9but de mars, devant le S\u00e9nat, qu\u2019un \u00ab\u00a0engagement direct de nos forces ou de celles de nos alli\u00e9s pour soutenir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne face \u00e0 la Russie n\u2019est pas une option. Il ferait de nous des cobellig\u00e9rants de ce conflit\u00a0\u00bb. Sur le plan militaire, la ligne de cr\u00eate sur laquelle avancent les alli\u00e9s se r\u00e9sume ainsi\u00a0: une implication militaire directe en Ukraine, contre la Russie, est exclue. Les risques d\u2019un conflit de vaste envergure, d\u00e9bordant sur le territoire de pays de l\u2019OTAN, sont trop s\u00e9rieux. Il s\u2019agit donc de contenir les combats sur le sol ukrainien, sans pour autant abandonner sa population \u00e0 son funeste sort. Des livraisons d\u2019armes dites \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb ont donc \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es, en quantit\u00e9 importante, pour retarder au maximum l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes.          Sur la question des livraisons d\u2019armes, le droit international est assez clair. Un pays n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 comme bellig\u00e9rant tant qu\u2019il s\u2019en tient \u00e0 l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipements ou au financement. M\u00eame chose pour la formation ou l\u2019entra\u00eenement de groupes arm\u00e9s. En revanche, d\u00e8s lors qu\u2019un pays coordonne ces forces, m\u00eame \u00e0 distance, ou planifie des op\u00e9rations de combat, il devient une \u00ab\u00a0partie\u00a0\u00bb au conflit, selon la formule juridique consacr\u00e9e.          Les alli\u00e9s justifient donc leur aide \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019une autre mani\u00e8re. Tout pays fournissant une assistance militaire \u00e0 Kiev n\u2019engagerait pas sa propre responsabilit\u00e9, dans la mesure o\u00f9 l\u2019Ukraine exerce son droit l\u00e9gitime \u00e0 se d\u00e9fendre devant l\u2019agresseur russe. Pour autant, le trait\u00e9 sur le commerce des armes, qui a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par de nombreux membres de l\u2019OTAN, sauf les Etats-Unis, interdit toute exportation d\u2019armes s\u2019il y a connaissance, en amont, qu\u2019elles pourraient servir \u00e0 des violations graves du droit international humanitaire ou des droits humains.          A ce stade, c\u2019est la partie russe qui se rend manifestement coupable de ces violations, estiment les observateurs. Mais les Ukrainiens ont, par exemple, film\u00e9 des prisonniers de guerre, ce qui est interdit par la convention de Gen\u00e8ve (1949). D\u2019o\u00f9 l\u2019enjeu, pour les Occidentaux, d\u2019\u00e9quiper les Ukrainiens le plus rapidement et discr\u00e8tement possible, avant que les affrontements avec l\u2019arm\u00e9e russe ne se transforment en gu\u00e9rilla urbaine, \u00e0 la lecture plus difficile et aux risques de d\u00e9rapages multiples, o\u00f9 la distinction entre civils et combattants s\u2019efface.          Vous trouverez des informations compl\u00e9mentaires dans l\u2019article ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux, ni neutres ni cobellig\u00e9rants                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:02:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont mis aujourd\u2019hui hors service, avec des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e, un terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa, o\u00f9 \u00e9tait stock\u00e9 un important lot d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res livr\u00e9es par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9.          Il a ajout\u00e9 que les forces russes avaient tu\u00e9 samedi jusqu\u2019\u00e0 deux cents soldats ukrainiens et d\u00e9truit plus de trente v\u00e9hicules, dont certains \u00e9taient blind\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe a vis\u00e9 un important d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res pr\u00e8s d\u2019Odessa","dateModified":"2022-04-23T17:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:57:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Poutine assassin\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Poutine d\u00e9gage d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Fran\u00e7ais r\u00e9veillez-vous\u00a0\u00bb\u00a0: les Ukrainiens de Nice ont d\u00e9fil\u00e9 cet apr\u00e8s-midi dans les rues du centre-ville pour protester contre la guerre. Parti de la place Mass\u00e9na, le cort\u00e8ge de deux cents personnes, qui a brav\u00e9 un temps ex\u00e9crable, s\u2019est symboliquement rendu jusqu\u2019\u00e0 la place du G\u00e9n\u00e9ral-de-Gaulle, dans le quartier de la Lib\u00e9ration, une heure apr\u00e8s son d\u00e9part.          \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 pour deux choses, le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019Ukraine et des investigations sur les crimes de guerre qui ont \u00e9t\u00e9 commis\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Taras Ostapchuk, vice-pr\u00e9sident de l\u2019Association franco-ukrainienne C\u00f4te d\u2019Azur.          Aux Ukrainiens de Nice s\u2019\u00e9taient joints de simples Ni\u00e7ois mais aussi des Tch\u00e9tch\u00e8nes, tr\u00e8s nombreux sur la C\u00f4te d\u2019Azur. \u00ab\u00a0Nous sommes les t\u00e9moins de cette guerre inhumaine, mais les Ukrainiens ne sont pas des nazis comme la propagande russe les pr\u00e9sente. Nous aussi sommes des victimes de la Russie, nous nous sentons concern\u00e9s\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9 Mourad, 49\u00a0ans, r\u00e9fugi\u00e9 politique \u00e0 Nice depuis 2000.                Les manifestants contre la guerre en Ukraine ont brav\u00e9 la pluie \u00e0 Nice, samedi 23\u00a0avril 2022. VALERY HACHE \/ AFP           La r\u00e9gion de Nice est l\u2019une de celles qui, en France, ont accueilli le plus de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon la pr\u00e9fecture des Alpes-Maritimes. Au 21\u00a0avril, 5\u00a0079\u00a0autorisations provisoires de s\u00e9jour avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es par cette pr\u00e9fecture \u00e0 des ressortissants ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficiaires de la protection temporaire accord\u00e9e par la France.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0d1d68f_5030362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens de Nice dans la rue pour demander le retrait russe","dateModified":"2022-04-23T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:51:10+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nje retente pour la 4\u00e8me fois ma question... :)\r\n\r\nQue savons du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui sont retourn\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de a guerre ?\r\n\r\nMerci !    \u00b0_\u00b0         Bonjour,          Selon le porte-parole du service ukrainien des gardes-fronti\u00e8res, Andri\u00ef Demtchenko, un total de 1,1\u00a0million d\u2019Ukrainiens sont retourn\u00e9s dans leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelle proportion ces personnes \u00e9taient des Ukrainiens ayant fui le pays au d\u00e9but de l\u2019invasion ou des Ukrainiens qui vivaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger avant la guerre.          Le retour des Ukrainiens dans leur pays ou dans leur foyer se fait toutefois sentir, au point que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a exhort\u00e9 la semaine derni\u00e8re les \u00e9vacu\u00e9s de la capitale \u00e0 ne pas revenir pour l\u2019instant. Les m\u00e9dias locaux estiment pourtant que ceux-ci seraient environ 50\u00a0000 \u00e0 revenir chaque jour dans la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T17:24:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:30:35+00:00","articleBody":"    Est-ce que la centrale de Zaporijja est toujours aux mains de l'arm\u00e9e russe ?  Quels sont les risques ?     Mhp         Bonjour Mhp,          La centrale de Zaporijia est toujours occup\u00e9e par les soldats russes. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) n\u2019a pas manifest\u00e9 d\u2019inqui\u00e9tudes r\u00e9cemment \u00e0 son sujet. Les op\u00e9rations de la centrale se poursuivent normalement, avait relev\u00e9 en mars le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, qui reste en contact avec les autorit\u00e9s ukrainiennes et avec l\u2019entreprise assurant le fonctionnement de la centrale nucl\u00e9aire.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T16:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:12:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n...et que dire de l\u2019influence de l\u2019\u00e9glise orthodoxe russe?\r\nY a t-il en Russie beaucoup de monde pour encore croire \u00e0 une guerre sacr\u00e9e ?\r\nOu en est la pratique religieuse dans ce pays ?\r\nCes questions me semblent fondamentales pour vraiment comprendre....    Marc         Bonjour Marc,          L\u2019Eglise orthodoxe russe est la principale communaut\u00e9 religieuse du pays, rapporte la revue Le Courrier des pays de l\u2019Est en\u00a02004. Selon les enqu\u00eates, de 70 \u00e0 80\u00a0% des Russes se d\u00e9clarent orthodoxes, alors que les pratiquants ne repr\u00e9sentent que 6 \u00e0 7\u00a0% de la population. L\u2019Eglise orthodoxe russe avait \u00ab\u00a0gagn\u00e9 de plus en plus d\u2019influence dans le monde orthodoxe, \u00e9tant d\u00e9sormais (\u2026) bien implant\u00e9e en Europe occidentale, au sein de la diaspora russe\u00a0\u00bb , explique Kathy\u00a0Jeanne Rousselet, directrice de recherche \u00e0 Sciences Po et sp\u00e9cialiste de la Russie.          Mais elle \u00ab\u00a0risque de perdre de cette influence avec [son] soutien \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb. En effet, le patriarche de Moscou, Kirill, a b\u00e9ni la guerre et nomm\u00e9 les opposants \u00e0 Moscou en Ukraine \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb . Cela cr\u00e9e des dissensions. De nombreux pr\u00eatres de l\u2019Eglise relevant de Moscou refusent d\u00e9sormais de citer le nom du patriarche, Kirill, dans leurs services religieux.                    Lire aussi :  L\u2019Eglise orthodoxe russe dans la tourmente         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T16:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:54:10+00:00","articleBody":"     Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis le port de Marioupol, en grande partie sous contr\u00f4le russe, vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9, a fustig\u00e9 Piotr Andriouchtchenko, un adjoint au maire de Marioupol sur son compte Telegram.          Quelque deux cents r\u00e9sidents avaient commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s lorsqu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dispers\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe. Certains auraient \u00e9t\u00e9 ensuite contraints de monter dans des bus en partance pour une localit\u00e9 occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au nord. \u00ab\u00a0Une fois encore, les Russes ont perturb\u00e9 une \u00e9vacuation\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019adjoint au maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation de civils de Marioupol \u00ab\u00a0perturb\u00e9e\u00a0\u00bb par les Russes, confirme un adjoint au maire","dateModified":"2022-04-23T17:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:42:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 sur Twitter une mesure contre la flotte de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Aucun navire battant pavillon russe, d\u00e9tenu ou exploit\u00e9 par un int\u00e9r\u00eat russe ne sera autoris\u00e9 \u00e0 accoster dans un port am\u00e9ricain ou \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 nos c\u00f4tes\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington interdit aux navires affili\u00e9s \u00e0 la Russie l\u2019acc\u00e8s aux ports am\u00e9ricains","dateModified":"2022-04-23T15:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:35:00+00:00","articleBody":"              Bonjour \r\nJe retente...ou en est le 6eme paquet de sanctions? Plus de son plus d'image? \u00c7a fait 3 semaines que l'UE en parle...\r\nMerci    Virginiequisimpatiente         Bonjour Virginiequisimpatiente,          Effectivement, un sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 11\u00a0avril. Depuis, les Vingt-Sept tentent de trouver un consensus. Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, refuserait notamment d\u2019aller plus loin dans les sanctions.          Ces sanctions viseront les banques, en particulier Sberbank, ainsi que le secteur p\u00e9trolier, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 un journal allemand, dimanche dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T15:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:10:35+00:00","articleBody":"              Quel est le dernier bilan des soldats russes morts? Merci    Louise Onbobet         Bonjour Louise Onbobet,          Il est toujours difficile d\u2019avoir des chiffres officiels sur les pertes humaines russes. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Le 25\u00a0mars, il avait reconnu la mort de 1\u00a0351\u00a0soldats pour 3\u00a0825\u00a0bless\u00e9s. Certaines sources occidentales vont jusqu\u2019\u00e0 \u00e9voquer la mort de 12\u00a0000\u00a0soldats russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T15:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:01:03+00:00","articleBody":"    Les avoirs de la banque centrale russe ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s par l\u2019EU et les US, est il envisageable que cette argent soit utilis\u00e9 pour reconstruire l\u2019Ukraine ?     Bruno          Bonjour Bruno,          Cette solution avait \u00e9t\u00e9 notamment propos\u00e9e par le chef de la banque centrale ukrainienne, Kyrylo Chevtchenko. \u00ab\u00a0Une grande partie du financement doit \u00eatre obtenue \u00e0 titre de r\u00e9paration de l\u2019agresseur, y compris des fonds qui sont actuellement gel\u00e9s dans nos pays alli\u00e9s\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC.          Mais cette id\u00e9e reste, pour l\u2019instant, au stade abstrait, parce qu\u2019elle \u00ab\u00a0demande un travail de justification consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, explique l\u2019administrateur g\u00e9n\u00e9ral du Tr\u00e9sor belge Alexandre De Geest, dans une interview \u00e0 L\u2019Echo. \u00ab\u00a0Ceci s\u2019apparenterait \u00e0 une expropriation ou une nationalisation. Il faudrait une loi pour pouvoir le faire.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T15:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:43:56+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et dix-huit autres bless\u00e9es, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Andriy Yermak, le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0Et ce ne sont que ceux qu\u2019on a r\u00e9ussi \u00e0 retrouver [\u00e0 ce stade]. Selon toute vraisemblance, le bilan sera plus lourd\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram en pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0un b\u00e9b\u00e9 de trois mois\u00a0\u00bb faisait partie des victimes.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 sur Facebook que les forces russes avaient tir\u00e9 une s\u00e9rie de missiles depuis des bombardiers Tu-95 au-dessus de la mer Caspienne. Deux missiles ont touch\u00e9 une installation militaire, et deux autres des immeubles d\u2019habitation. Deux autres encore ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par le syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq morts dans des frappes russes sur Odessa, rapporte Kiev","dateModified":"2022-04-23T15:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:27:26+00:00","articleBody":"              bonjour,\r\nquand on voit tous ces d\u00e9sastres, qui va payer la reconstruction?\r\nce sont des dizaines de milliard?    inquiet         Bonjour inquiet,          La reconstruction s\u2019organise d\u00e9j\u00e0. Elle va \u00eatre soutenue financi\u00e8rement par le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), la Banque mondiale et l\u2019Union europ\u00e9enne.          Pour cela, le FMI a ouvert un compte d\u2019urgence pour l\u2019Ukraine, auquel les pays donateurs pourront contribuer en pr\u00eats et subventions. Le Canada, les Pays-Bas, la Pologne, les pays baltes et scandinaves ont fait part d\u2019intentions de dons.          Lorsque des sites patrimoniaux d\u2019importance sont touch\u00e9s, l\u2019Unesco, autre instance onusienne, peut aussi apporter son concours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T14:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:13:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont appel\u00e9 les fid\u00e8les orthodoxes \u00e0 suivre les c\u00e9r\u00e9monies de la veill\u00e9e pascale orthodoxe en ligne, et \u00e0 ne pas d\u00e9roger au couvre-feu.          Dans la capitale, Kiev, le maire, Vitali Klitschko, a rappel\u00e9 que le couvre-feu serait en vigueur de 23\u00a0heures (locales) samedi \u00e0 5\u00a0heures dimanche. \u00ab\u00a0Respectez les r\u00e8gles du couvre-feu, c\u00e9l\u00e9brez en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 sur son compte Telegram, en soulignant que les services seraient \u00ab\u00a0transmis en ligne\u00a0\u00bb.          L\u2019ensemble des r\u00e9gions ukrainiennes, y compris celle de Lviv, dans l\u2019ouest du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, sont plac\u00e9es sous un r\u00e9gime de couvre-feu. Dans les r\u00e9gions du sud et de l\u2019est du pays, les plus vis\u00e9es par les frappes russes, il commence d\u00e8s 19\u00a0heures (locales).          \u00ab\u00a0Nous soutenons les d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine et restons \u00e0 la maison pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Kyrylo Timochenko, membre du cabinet de Volodymyr Zelensky, appelant les Ukrainiens, \u00ab\u00a0comme les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes pour cause de confinement\u00a0\u00bb, \u00e0 suivre la messe qui sera retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fid\u00e8les orthodoxes appel\u00e9s \u00e0 suivre la veill\u00e9e pascale en ligne","dateModified":"2022-04-23T14:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:00:35+00:00","articleBody":"           Ludmila Sadlova, 72\u00a0ans, racontant comment sa maison a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des roquettes le 12\u00a0mars, \u00e0 Ozera, dans l\u2019oblast de Kiev, le 23\u00a0avril 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/f57928d_1650722362467-569601.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ozera, dans l\u2019oblast de Kiev","dateModified":"2022-04-23T14:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:46:07+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, Dmytro Kuleba d\u00e9nonce des bombardements \u00e0 Odessa destin\u00e9s \u00e0 imposer \u00ab\u00a0la terreur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e comme un Etat parrain du terrorisme et trait\u00e9e en cons\u00e9quence. Pas d\u2019affaires, pas de contacts, pas de projets culturels\u00a0\u00bb, plaide le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.                    Anton Gerashchenko, un de conseillers du gouvernement ukrainien, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que les forces russes avaient tir\u00e9 au moins six missiles de croisi\u00e8re sur la ville portuaire, dont un, voire plus, a explos\u00e9. \u00ab\u00a0Des immeubles r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Gerashchenko, qui pr\u00e9cise qu\u2019une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien confirme les frappes sur Odessa","dateModified":"2022-04-23T14:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:39:42+00:00","articleBody":"                     Des habitants dans une rue d\u00e9truite de Marioupol, le 22\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T13:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:30:59+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9vacuation humanitaire des civils r\u00e9sidant \u00e0 Marioupol pr\u00e9vue samedi va \u00eatre report\u00e9e car \u00ab\u00a0les Russes ne l\u2019autorisent pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire adjoint de la ville, Serhiy Orlov, interrog\u00e9 sur BFM-TV. Une tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils \u00e9tait initialement pr\u00e9vue pour la mi-journ\u00e9e, avait annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avertissant toutefois que les forces russes pourraient vouloir organiser un couloir d\u2019\u00e9vacuation parall\u00e8le, vers la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol n\u2019aura pas lieu samedi, selon la mairie","dateModified":"2022-04-23T13:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:13:16+00:00","articleBody":"              Est-il vrai qu\u2019Odessa fait l\u2019objet de bombardements importants en ce moment ?    Spartyy         Bonjour Spartyy,          Des bombardements ont effectivement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s \u00e0 Odessa, selon Reuters, mais nous ne disposons pas d\u2019autres informations pour l\u2019instant.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T13:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:13:08+00:00","articleBody":"           Deux fr\u00e8res jouent dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Des personnes mises \u00e0 l\u2019abri attendent une distribution de nourriture dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une personne de la Croix-Rouge ukrainienne s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer une femme de 92\u00a0ans du sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une jeune fille devant des v\u00eatements qui s\u00e8chent, dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Des parents s\u2019occupent de leur petite fille de 7\u00a0mois dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/c8cdce0_1650719272980-454964.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-23T13:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:03:10+00:00","articleBody":"              Pour quelle raison y a-t-il un aussi grand \u00e9lan de solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis des ukrainiens tant de la part des europ\u00e9ens (dont je reconnais faire partie) que de la part des pays anglophones alors que c'est un sentiment de presqu'indiff\u00e9rence qui pr\u00e9dominait quand cela concerne les autres conflits (Y\u00e9men, Irak, Syrie, ...)? Merci de votre travail que je suis avec assiduit\u00e9.     Double poids double mesure         Bonjour,          L\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 in\u00e9dit de la part des Europ\u00e9ens s\u2019explique par les \u00ab\u00a0relations diplomatiques et g\u00e9opolitiques\u00a0\u00bb de proximit\u00e9 entre l\u2019Ukraine et l\u2019Europe, selon Michel Agier, anthropologue et directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales. Il ajoute que \u00ab\u00a0la position de pays tampon [de l\u2019Ukraine] avec la Russie en fait une zone sur laquelle toute l\u2019attention des dirigeants europ\u00e9ens et mondiaux se porte\u00a0\u00bb. L\u2019in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et afghans, syriens ou y\u00e9m\u00e9nites a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par plusieurs ONG, dont Human Rights Watch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T13:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:54:51+00:00","articleBody":"     Si les soldats russes ont quitt\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl il y a trois semaines, laissant derri\u00e8re eux des mines et des lieux d\u00e9truits, ils occupent toujours la centrale en activit\u00e9 de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le lent retour \u00e0 la normale dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl apr\u00e8s l\u2019occupation russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T13:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:44:26+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nQuelle est la superficie du complexe Azovstal \u00e0 Mariupol ?     Pierre         Bonjour Pierre,          Nous ne disposons pas d\u2019informations exactes concernant la taille du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal \u00e0 Marioupol. Etendue sur 11\u00a0km\u00b2, l\u2019usine disposerait d\u2019une vingtaine de kilom\u00e8tres de couloirs creus\u00e9s \u00e0 une profondeur de 30\u00a0m\u00e8tres.\u00a0Pour vous donner une id\u00e9e, elle a abrit\u00e9 \u00ab\u00a0environ un millier de civils, femmes et enfants\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est une ville dans la ville, et il y a plusieurs niveaux souterrains datant de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, expliquait au d\u00e9but d\u2019avril Edouard Bassourine, repr\u00e9sentant des forces s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk.                Cette vid\u00e9o extraite d'une s\u00e9quence publi\u00e9e par le conseil municipal de Mariupol le 19 avril 2022 montre des nuages de fum\u00e9e au-dessus de l'aci\u00e9rie Azovstal et des portes d\u00e9truites du chantier naval d'Azov, alors que la Russie poursuit son offensive pour prendre la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol. MUNICIPALIT\u00c9 DE MARIUPOL VIA  AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/ede9d4c_1650718509158-450483.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T12:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:35:18+00:00","articleBody":"           Des habitants s'appr\u00eatent \u00e0 monter dans un bus d'\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Des habitants s\u2019appr\u00eatent \u00e0 monter dans un bus d\u2019\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Une dame porte son chat dans un bus d'\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/518aeea_1650717134430-lgeai-kramatorsk-49.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-23T12:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:15:41+00:00","articleBody":"     Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui l\u2019invasion de leur territoire par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin de f\u00e9vrier continue d\u2019augmenter et atteint 5\u00a0163\u00a0686, selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s publi\u00e9s samedi. Au mois d\u2019avril, ce sont pour l\u2019heure un peu plus de 1\u00a0128\u00a0000\u00a0Ukrainiens qui ont fui, bien moins que les 3,4\u00a0millions qui avaient choisi l\u2019exode en mars.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), \u00e9galement rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019ONU, a d\u00e9clar\u00e9 que plus de 218\u00a0000\u00a0non-Ukrainiens, essentiellement des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants, avaient aussi quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour les pays voisins, ce qui signifie que plus de 5,25\u00a0millions de personnes au total ont fui le pays depuis le d\u00e9but de la guerre.          Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 90\u00a0% de ces r\u00e9fugi\u00e9s, les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans \u00e9tant susceptibles d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s et n\u2019ayant pas le droit de partir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 5,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ","dateModified":"2022-04-23T12:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:10:33+00:00","articleBody":"           Valentyna pleure devant une maison voisine de la sienne d\u00e9truite par un missile, \u00e0 Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 23\u00a0avril 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/b9182a0_1650715795804-2022-04-23t111038z-460574111-rc2wst9y4dmp-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A  Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk ","dateModified":"2022-04-23T12:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:51:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a affirm\u00e9 samedi avoir repris trois localit\u00e9s proches de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e dans l\u2019est. \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es ukrainiennes ont r\u00e9ussi une contre-offensive lanc\u00e9e [vendredi] matin. Apr\u00e8s de longs combats acharn\u00e9s, nos unit\u00e9s ont d\u00e9log\u00e9 les troupes russes de Bezrouki, Slatyne et Proud\u00efanka\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Oleh Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv.          M. Synehoubov a ajout\u00e9 que trois personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept bless\u00e9es dans les bombardements russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures.          Selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Kharkiv reste \u00ab\u00a0partiellement bloqu\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes, notamment pr\u00e9sentes au nord-ouest et qui \u00ab\u00a0renforcent leurs positions\u00a0\u00bb au sud de la ville.          Selon la m\u00eame source, les Russes ont poursuivi leurs offensives dans les districts d\u2019Izioum et de Barvinkove (\u00e0 environ 150 km au sud-est de Kharkiv) pour \u00ab\u00a0prendre le contr\u00f4le du r\u00e9seau ferr\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e russe tente dans cette zone, frontali\u00e8re entre les r\u00e9gions de Kharkiv, de Donetsk et de Louhansk, d\u2019encercler les positions fortifi\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le Donbass.          Moscou a annonc\u00e9 vendredi viser le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine et de la r\u00e9gion du Donbass afin d\u2019\u00ab\u00a0assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce avoir repris trois localit\u00e9s proches de Kharkiv","dateModified":"2022-04-23T16:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:25:10+00:00","articleBody":"     Des femmes et des enfants r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une usine sid\u00e9rurgique dans la ville portuaire ukrainienne de Marioupol ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils aspiraient \u00e0 voir le soleil, selon une vid\u00e9o publi\u00e9e samedi, alors que les troupes russes poursuivent leur offensive dans la r\u00e9gion orientale du Donbass contre une r\u00e9sistance farouche.Le r\u00e9giment Azov de la garde nationale ukrainienne, dont les membres sont retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal avec d\u2019autres soldats et civils, a publi\u00e9 des images d\u2019une vingtaine de femmes et d\u2019enfants, dont certains ont d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre dans les tunnels souterrains de l\u2019usine depuis deux mois. Le commandant adjoint du r\u00e9giment, Sviatoslav Palamar, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Associated Press que la vid\u00e9o avait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e jeudi. Son contenu n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les autorit\u00e9s ukrainiennes et russes ont d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019usine Azovstal \u00e9tait le dernier bastion de d\u00e9fense de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Nous voulons voir des cieux paisibles, nous voulons respirer de l\u2019air frais\u00a0\u00bb, dit une femme dans la vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Vous n\u2019avez tout simplement aucune id\u00e9e de ce que cela signifie pour nous de simplement manger, de boire du th\u00e9 sucr\u00e9. Pour nous, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 le bonheur.\u00a0\u00bb                    Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, plus de 100 000 personnes \u2013 contre une population d\u2019environ 430 000 avant la guerre \u2013 seraient bloqu\u00e9es \u00e0 Marioupol, avec peu de nourriture, d\u2019eau ou de chauffage. Les autorit\u00e9s ont estim\u00e9 vendredi qu\u2019un millier de civils restaient pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Azovstal avec environ 2 000\u00a0combattants ukrainiens. Les images montrent des soldats donnant des bonbons aux enfants, qui r\u00e9pondent par des poign\u00e9es de main. Une jeune fille dit qu\u2019elle et ses proches \u00ab\u00a0n\u2019ont vu ni le ciel, ni le soleil\u00a0\u00bb depuis qu\u2019ils ont quitt\u00e9 leur maison, le 27 f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les survivants de l\u2019usine de Marioupol veulent voir le soleil","dateModified":"2022-04-23T11:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:09:40+00:00","articleBody":"     Editorial du Monde.  Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit \u00e0 un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-\u00e0-vis du dirigeant de l\u2019Eglise orthodoxe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: isoler la hi\u00e9rarchie de l\u2019Eglise orthodoxe russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T11:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T10:31:04+00:00","articleBody":"           Un policier recouvre le corps d\u2019une victime du bombardement d'une usine, le 19 avril \u00e0 Kramatorsk. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MO                 Kramatorsk, le 19 avril 2022. En cette fin de journ\u00e9e, une usine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, faisant un mort. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Devant la gare de Kramatorsk, le 16\u00a0avril 2022. Mykita, 13\u00a0ans, et son ami, devant l\u2019impact du missile qui s\u2019est abattu sur la gare de Kramatorsk. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e il y a quelques jours. Elle \u00e9tait vide. Kramatorsk, le 18 avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/3b1a2e9_1650709744806-lgeai-kramatorsk-77.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-23T10:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T10:01:05+00:00","articleBody":"      Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol (sud-est), en grande partie contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est pr\u00e9vue samedi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Plusieurs couloirs humanitaires ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute. A chaque fois, Moscou et Kiev se sont rejet\u00e9s la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs.          Cette semaine a d\u00e9but\u00e9 la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e en Ukraine le 24 f\u00e9vrier par Moscou. \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi un haut responsable militaire russe. Les troupes russes, qui se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de\u00a0mars de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, occupent d\u00e9j\u00e0 une grande partie de l\u2019est et du sud du pays.          \u00ab\u00a0Cela ne fait que confirmer ce que j\u2019ai dit \u00e0 plusieurs reprises\u00a0: l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine n\u2019\u00e9tait cens\u00e9e \u00eatre que le d\u00e9but, et ensuite ils veulent capturer d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 vendredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, commentant les plans russes.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont obtenu ces derniers jours une aide en armements plus substantielle des Occidentaux, continuent d\u2019assurer qu\u2019elle peuvent repousser l\u2019arm\u00e9e russe hors de leur sol mais ont r\u00e9clam\u00e9 une tr\u00eave pascale. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0rejet\u00e9e\u00a0\u00bb par Moscou, a pest\u00e9 jeudi M. Zelensky.          Vendredi, la Russie a reconnu pour la premi\u00e8re fois des pertes sur son croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, navire-amiral de la flotte de la mer Noire qui a coul\u00e9 le 14\u00a0avril. Un marin est mort et 27 sont port\u00e9s disparus, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Moscou affirme que le navire a sombr\u00e9 \u00e0 cause de l\u2019explosion de munitions \u00e0 bord et de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o. Mais l\u2019Ukraine dit avoir coul\u00e9 le b\u00e2timent avec des missiles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 midi","dateModified":"2022-04-23T10:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:56:37+00:00","articleBody":"                     Des habitants marchent avec leurs v\u00e9los devant une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. Une seule croix en m\u00e9tal subsiste \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise orthodoxe faite de briques bris\u00e9es et de pierres noircies. Les habitants disent que les soldats russes utilisaient le lieu de culte pour stocker des munitions, et que les forces ukrainiennes ont bombard\u00e9 le b\u00e2timent pour faire partir les Russes. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                 Un trou dans le toit d\u2019une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, pr\u00e8s de la ville de Tchernihiv dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi\u00a022 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                 Les cloches de l\u2019\u00e9glise \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                 Une croix en m\u00e9daille qui se trouvait au sommet du d\u00f4me se trouve \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise endommag\u00e9e de Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/7445c3e_1650702488807-255934.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lukashivka pr\u00e8s de Tchernihiv","dateModified":"2022-04-23T10:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:41:23+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte de situation dat\u00e9e du 23 avril \u00e0 2\u00a0heures.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/69fef27_1650706704149-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-2304-actu-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-23T09:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:27:43+00:00","articleBody":"    Le d\u00e9gel (raspoutitsa) limitera jusqu'\u00e0 quand les avanc\u00e9es russes dans l'est ou le sud-est du pays ?    RV         Bonjour,          Le d\u00e9gel a commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mars et n\u2019a rien arrang\u00e9 \u00e0 l\u2019enlisement de la guerre-\u00e9clair voulue par Vladimir Poutine. Ce terme russe raspoutitsa, qui signifie \u00ab\u00a0le temps des mauvaises routes\u00a0\u00bb, est une r\u00e9alit\u00e9 bien connue en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 le radoucissement des temp\u00e9ratures et la fonte des neiges au printemps, tout comme les fortes pluies de l\u2019automne, se traduisent par plusieurs semaines de gadoue, deux fois par an. La raspoutitsa g\u00eanera jusqu\u2019en mai le mouvement des unit\u00e9s russes dont les nombreux blind\u00e9s sont contraints d\u2019emprunter les routes, donc d\u2019avancer en colonnes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T09:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:40:38+00:00","articleBody":"     Jamais assum\u00e9e dans les mots, la violence arm\u00e9e est l\u2019instrument privil\u00e9gi\u00e9 par le chef du Kremlin pour imposer son pouvoir et organiser la confrontation avec l\u2019Occident. R\u00e9cit.                    Lire aussi :  Vladimir Poutine, le culte de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T08:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:27:33+00:00","articleBody":"           Des r\u00e9sidents de Marioupol vendent des \u0153ufs sur un march\u00e9 de rue improvis\u00e9 pr\u00e8s d'un v\u00e9hicule militaire endommag\u00e9, dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi 22 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Des habitants de Marioupol se rassemblent sur un march\u00e9 de rue improvis\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de deux tombes r\u00e9centes au premier plan dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi 22 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Des habitants de Marioupol rassembl\u00e9s pr\u00e8s d\u2019un g\u00e9n\u00e9rateur pour recharger leurs appareils mobiles dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi\u00a022\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/61e7875_1650701912457-255935.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-23T08:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:26:00+00:00","articleBody":"                     Un membre des troupes prorusses discute avec le conducteur d\u2019un v\u00e9hicule \u00e0 un poste de contr\u00f4le dans la ville de Marioupol, en Ukraine, le 22 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/de53a31_1650702263105-569036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T08:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:09:22+00:00","articleBody":"           Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka. Le 21 avril 2022. Un soldat dans une tranch\u00e9e. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka. Le 21 avril 2022. Devant le poste de tirs d\u2019une tranch\u00e9e, au sol, des munitions vides. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/e9f501f_36512914-lgeai-tranchees-28.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Avdi\u00efvka dans le Donbass","dateModified":"2022-04-23T08:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:56:02+00:00","articleBody":"     Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol (sud-est), en grande partie contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est pr\u00e9vue samedi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous essayons \u00e0 nouveau d\u2019\u00e9vacuer les femmes, les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur Facebook. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que des civils avaient commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler pr\u00e8s d\u2019un centre commercial de la ville et esp\u00e9raient pouvoir commencer \u00e0 \u00e9vacuer vers midi.          Apr\u00e8s plusieurs jours sans \u00e9vacuations possibles, trois cars d\u2019\u00e9vacu\u00e9s de Marioupol avaient pu arriver \u00e0 Zaporijjia, \u00e0 quelque 200 km au nord-ouest, jeudi.          Mme Verechtchouk a cependant averti que les forces russes pourraient vouloir organiser un autre couloir d\u2019\u00e9vacuation en parall\u00e8le, vers la Russie cette fois. \u00ab\u00a0Soyez prudents\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Ne succombez pas \u00e0 la tromperie et la provocation\u00a0\u00bb.          Cette tentative survient alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e0 nouveau r\u00e9clam\u00e9 vendredi soir, \u00e0 la veille du week-end de P\u00e2ques orthodoxe, une \u00ab\u00a0pause humanitaire\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les civils des villes ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es par les Russes.          Si Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov, est d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9 en grande partie par l\u2019arm\u00e9e russe, les derniers combattants ukrainiens, appartenant notamment au r\u00e9giment Azov, sont retranch\u00e9s dans l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal. Ils demandent depuis plusieurs jours \u00e0 ce que les femmes et les enfants, qui seraient des centaines avec eux r\u00e9fugi\u00e9s dans les souterrains de ce complexe, puissent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00ab\u00a0avec des garanties\u00a0\u00bb de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev","dateModified":"2022-04-23T08:56:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:47:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que le trafic maritime en Mer noire est totalement bloqu\u00e9 ou seulement \u00e0 proximit\u00e9 de l'Ukraine ? J'ai cru comprendre que la Turquie interdit le passage du Bosphore et des Dardanelles aux navires militaires russes. Par ce fait, la Turquie prend des risques. Qu'en est-il ? Merci    GD         Bonjour,          Au d\u00e9but de mars, Ankara a annonc\u00e9 avoir ferm\u00e9 les d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles, en vertu de la convention de Montreux, sign\u00e9e en\u00a01936. Cet accord lui permet d\u2019emp\u00eacher les b\u00e2timents militaires de passer en temps de guerre, sauf s\u2019ils regagnent leurs bases. Les d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles relient la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 la mer Noire, \u00e0 partir de laquelle la Russie a lanc\u00e9 son invasion du sud de l\u2019Ukraine. Bien avant le d\u00e9but de l\u2019assaut, de nombreux navires russes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 positionn\u00e9s sur la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T07:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:04:22+00:00","articleBody":"     Comme la France, plusieurs pays ont fourni \u00e0 l\u2019Ukraine une aide militaire et des armes afin de l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre depuis les d\u00e9buts de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les livraisons connues concernent globalement des armes dites d\u00e9fensives, mais cela \u00e9volue. Parmi les armes offensives qui jouent un r\u00f4le important figurent les lance-missiles antichars Javelin, de fabrication am\u00e9ricaine, ou encore les drones turcs. Cette aide comprend souvent des \u00e9quipements de protection (casques, gilets pare-balles) et des rations de survie.          Les pays donateurs ne communiquent pas toujours le d\u00e9tail des livraisons effectu\u00e9es, ni si elles ont effectivement eu lieu. Certaines peuvent rester secr\u00e8tes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises \u00e0 l\u2019Ukraine par les pays occidentaux","dateModified":"2022-04-23T07:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T06:33:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 une activit\u00e9 accrue, les forces russes n\u2019ont pas r\u00e9alis\u00e9 de gains importants au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, les contre-attaques ukrainiennes continuant \u00e0 entraver leurs efforts\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Defence Intelligence (DI), du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son dernier bulletin.                    Le renseignement militaire britannique explique que les forces a\u00e9riennes et navales russes \u00ab\u00a0n\u2019ont pas \u00e9tabli de contr\u00f4le dans l\u2019un ou l\u2019autre domaine en raison de l\u2019efficacit\u00e9 de la d\u00e9fense a\u00e9rienne et maritime de l\u2019Ukraine qui r\u00e9duit leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser des progr\u00e8s notables\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0malgr\u00e9 leur conqu\u00eate d\u00e9clar\u00e9e de Marioupol [dans le sud-est de l\u2019Ukraine], de violents combats se poursuivent et font \u00e9chouer les tentatives russes de prendre la ville\u00a0\u00bb. Cela \u00ab\u00a0ralentit les progr\u00e8s souhait\u00e9s par la Russie\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion orientale du Donbass, en Ukraine, ajoute la DI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes n\u2019ont pas r\u00e9alis\u00e9 de gains majeurs au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, sel...","dateModified":"2022-04-23T06:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T06:07:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, les Russes prenant position au sud et \u00e0 l'est de l'Ukraine, selon certains experts, la guerre est partie pour durer.... tranch\u00e9es, pilonnages, etc. Combien de temps selon vous ?    Nour         Bonjour,          Les capitales occidentales s\u2019attendent \u00e0 un conflit appel\u00e9 \u00e0 durer. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a qualifi\u00e9 vendredi de \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023, en raison de la d\u00e9termination de la Russie \u00e0 poursuivre son offensive \u00ab\u00a0\u00e9pouvantable\u00a0\u00bb.          Et Washington a invit\u00e9 vendredi quarante pays alli\u00e9s \u00e0 se retrouver en Allemagne mardi, pour discuter des besoins s\u00e9curitaires \u00e0 long terme de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T06:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T05:21:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,  Odessa et la partie sud ouest sont-ils des objectifs des russes?    Tycho         Bonjour,          La guerre entrera dimanche dans son troisi\u00e8me mois, mais la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Moscou vient de commencer, cette semaine. \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 vendredi un haut responsable militaire russe.          Les troupes russes, qui se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de\u00a0mars de la r\u00e9gion de Kiev et du nord et l\u2019Ukraine, occupent d\u00e9j\u00e0 une grande partie de l\u2019est et du sud du pays. Il s\u2019agit d\u00e9sormais d\u2019\u00ab\u00a0assurer un couloir terrestre\u00a0\u00bb vers la Crim\u00e9e et un autre menant \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion moldave prorusse, o\u00f9 se trouve une garnison russe, a d\u00e9taill\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, commandant adjoint des forces du district militaire du centre de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T05:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T04:31:10+00:00","articleBody":"                     Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka, le 21 avril 2022. Devant un poste de tirs de la tranch\u00e9e. De l\u2019autre cot\u00e9, les soldats russes ont des positions. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/fb6cdb1_467662183-lgeai-tranchees-51.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T05:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T04:00:38+00:00","articleBody":"      Un haut grad\u00e9 russe, le g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, permettant \u00ab\u00a0d\u2019assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb puis \u00ab\u00a0un couloir vers la Transnistrie\u00a0\u00bb, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse en Moldavie. Plusieurs experts analysent cette d\u00e9claration comme \u00ab\u00a0une diversion\u00a0\u00bb pour d\u00e9tourner l\u2019attention du Donbass vers le sud, la Russie n\u2019ayant pas actuellement les capacit\u00e9s militaires pour atteindre cet objectif.          Dans le Donbass, \u00ab\u00a0les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localit\u00e9s comme Lyman, Bouha\u00efvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 vendredi matin le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le port strat\u00e9gique de Marioupol, que Moscou assure avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9siste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de d\u00e9fendre avec acharnement l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 sont \u00e9galement retranch\u00e9s des civils. Vladimir Poutine accuse Kiev d\u2019emp\u00eacher la reddition des combattants ukrainiens.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, qui repr\u00e9sente les Etats membres de l\u2019UE, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, de garantir des corridors humanitaires \u00e0 Marioupol \u00e0 l\u2019occasion de la P\u00e2ques orthodoxe. Pour sa part, l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne relevant du patriarcat de Moscou a propos\u00e9 d\u2019organiser une procession pascale vers la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol afin d\u2019en \u00e9vacuer des civils et militaires bless\u00e9s. Plusieurs couloirs humanitaires dans cette ville ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute.          Des images satellites, publi\u00e9es jeudi par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, montrent \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village \u00e0 20 kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de deux cents, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant.          Les n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune avanc\u00e9e apparente et \u00ab\u00a0patinent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait plus t\u00f4t qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023, en raison de la d\u00e9termination de la Russie \u00e0 poursuivre son offensive.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, ira mardi en Russie, o\u00f9 il s\u2019entretiendra avec Vladimir Poutine, pour la premi\u00e8re fois depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, avant de se rendre deux jours plus tard en Ukraine, o\u00f9 il sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. L\u2019ONU a accus\u00e9 vendredi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever des crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine depuis l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier.          Un marin est mort et 27 autres sont toujours port\u00e9s disparus apr\u00e8s le naufrage la semaine derni\u00e8re du croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, reconnaissant pour la premi\u00e8re fois des pertes.          L\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza, f\u00e9roce d\u00e9tracteur du Kremlin, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 vendredi en d\u00e9tention provisoire jusqu\u2019en juin dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur les activit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e en Ukraine, selon son avocat.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-04-23T05:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T03:59:51+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-23T03:59:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/4464/2976/1342/894/3/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/25/19-20">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La destruction de Lützerath, dans le bassin rhénan, est prévue pour permettre l’extension de la mine de Garzweiler.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Allemagne             En Allemagne, des manifestants anticharbon défendent un village menacé de disparition      La destruction de Lützerath, dans le bassin rhénan, est prévue pour permettre l’extension de la mine de Garzweiler.       Le Monde avec AFP     Publié le 23 avril 2022 à 17h43    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Manifestation contre la destruction du village de Lützerath pour l’expansion de la mine à ciel ouvert de charbon de Garzweiler, près de Lützerath, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, le 23 avril 2022.  BERND LAUTER / AFP                 La commune de Lützerath est, comme d’autres, condamnée de longue date à disparaître pour permettre à la mine de charbon de s’étendre. Selon les organisateurs, quelque 3 500 personnes ont manifesté, samedi 23 avril, à Lützerath, dans le bassin minier rhénan, à quelques centaines de mètres seulement de la gigantesque mine à ciel ouvert de Garzweiler, régulièrement prise pour cible par des militants écologistes. La police n’a pour l’instant pas communiqué le nombre de participants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Une centaine de militants ont décidé d’aller protester au bord de la mine, ce qui peut s’avérer « extrêmement dangereux », a estimé dans un tweet la police de la région Rhénanie-du-Nord-Westphalie, demandant aux organisateurs de faire passer le message parmi les protestataires.                           Manifestation près du village de Lützerath, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, le 23 avril 2022.  BERND LAUTER / AFP                 Réduire sa dépendance au gaz russe            Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le débat sur le charbon est toutefois relancé dans le pays, très dépendant du gaz russe, qui représentait jusque-là quelque 55 % de ses importations. Afin d’assurer la production d’électricité tout en réduisant sa dépendance, le gouvernement allemand s’est donné fin mars la possibilité de « suspendre » la fermeture de certaines centrales à charbon pour remplacer le gaz russe, tout en assurant que l’objectif d’une sortie du charbon d’ici à 2030 reste inchangé.                             Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Guerre en Ukraine : Berlin face au piège du gaz russe                   « Comment pouvons-nous avoir confiance en la capacité du gouvernement de contribuer à la paix en Ukraine s’il détruit des maisons et des villages dans son propre pays pour des énergies fossiles ? », a dénoncé Ilyess El Kortbi, militant ukrainien du mouvement Fridays For Future, cité dans un communiqué.              Lützerath est devenu le nouveau point de ralliement du mouvement écologiste allemand. Des activistes y ont construit des cabanes et se préparent à la confrontation avec les forces de l’ordre. Greta Thunberg avait visité la région en septembre dernier.            Le charbon qui se trouve dans le sous-sol de ces communes sera « nécessaire dès 2024 » pour approvisionner les centrales, alors que les autres mines de la région ferment, assure pour sa part l’exploitant, le groupe énergétique RWE. D’autres hameaux sont déjà complètement abandonnés. La plupart de leurs habitants ont été relogés dans de nouveaux villages construits à bonne distance de la mine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/23/en-allemagne-des-manifestants-anticharbon-defendent-un-village-menace-de-disparition_6123393_3244.html"},"headline":"En Allemagne, des manifestants anticharbon d\u00e9fendent un village menac\u00e9 de disparition","dateCreated":"2022-04-23T17:43:35+02:00","datePublished":"2022-04-23T17:43:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Allemagne"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","International","Europe","Allemagne"],"description":"La destruction de L\u00fctzerath, dans le bassin rh\u00e9nan, est pr\u00e9vue pour permettre l\u2019extension de la mine de Garzweiler.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/320/0/3841/1920/1342/671/60/0/68df19a_5029483-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
   
