<FILE-date="2022/04/25/19">

<article-nb="2022/04/25/19-1">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’armée ukrainienne a affirmé avoir repoussé une série d’attaques russes dans les régions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, où de nombreuses localités, comme Roubijne, sont quotidiennement bombardées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    La situation sur le terrain en Ukraine         Le point sur la situation à 6 heures 30                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret         Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la défense des Etats-Unis, ont rencontré, dimanche 24 avril à Kiev, le président ukrainien Volodymyr Zelensky, deux mois exactement après le début de l’invasion russe de l’Ukraine. Washington a annoncé le retour progressif d’une présence diplomatique américaine en Ukraine, et une aide supplémentaire, directe et indirecte, de plus de 700 millions de dollars.Malgré les nombreux appels à une trêve pour le week-end pascal des chrétiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.A Marioupol, une nouvelle tentative d’évacuation de civils vers la ville de Zaporijia a échoué samedi. Moscou et Kiev se sont rejeté la responsabilité de ces échecs. Près de 100 000 civils sont encore coincés dans la ville en ruines, assiégée depuis début mars, et 20 000 personnes y seraient mortes selon son maire. Le président Zelensky a proposé à la Russie de tenir « une session spéciale de pourparlers juste à côté du site d’Azovstal », dernière poche de résistance ukrainienne, et a indiqué « attendre la réponse » russe.Au moins huit personnes ont été tuées, dont un bébé, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d’Odessa, selon un bilan fourni par la présidence ukrainienne. L’armée russe a affirmé, pour sa part, avoir visé avec des « missiles de haute précision » un terminal logistique de l’aérodrome militaire près d’Odessa abritant des armes livrées aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays européens.Dans le bassin du Donbass, les troupes russes ont « intensifié leurs offensives » dans trois directions, selon l’état-major ukrainien. Dans la région de Louhansk six civils ont trouvé la mort, victimes de frappes russes près du village de Guirské. Près de Donetsk, ce sont cinq civils qui ont été tués dimanche. A Koroviy Iar, localité du nord du Donbass, des combats se déroulaient à l’entrée du village, a constaté l’AFP. Des chars et des blindés ukrainiens renforçaient la contre-offensive et couvraient une tentative d’évacuation de 30 civils.L’armée russe a de son côté indiqué dimanche avoir mené des frappes de missiles contre neuf cibles militaires ukrainiennes, dont quatre dépôts de munitions au sud de la région de Kharkiv. Moscou a aussi dit avoir mené des frappes aériennes contre 26 cibles, et 423 frappes d’artillerie, sans préciser de lieux.L’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) s’est dite « extrêmement inquiète » suite à l’arrestation, dans les territoires ukrainiens séparatistes prorusses de l’Est, de quatre membres de sa mission d’observation du cessez-le-feu de 2014, installée après le conflit qui avait éclaté entre ces régions et Kiev après l’annexion russe de la Crimée. Elle a appelé à leur « libération immédiate ».En Russie, toute voix contestant la guerre continue à être étouffée. Le populaire site consacré aux échecs Chess.com y a été bloqué, à la demande du parquet général russe, après la publication de deux articles sur l’Ukraine qualifiés de « fausses informations ».Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, ira, lundi, en Turquie, un important médiateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre à Moscou et à Kiev, a fait savoir l’ONU dans un communiqué.Le nombre de réfugiés fuyant l’invasion russe avoisine les 5,2 millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7 millions de personnes ont quitté leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Loin du front, la ville ukrainienne de Tchernivtsi fête Pâques sans joie         Tribune. « L’intervention militaire de la Russie en Ukraine ne s’appuie sur aucune légalité internationale »         Récit. En Pologne, la « fatigue de l’aide » aux réfugiés ukrainiens commence à se faire sentir         Reportage. Les habitants de Lyman, sous le feu croisé des Russes et des Ukrainiens : « Nous n’avons pas l’intention de partir, même si les bombardements continuent »         Tribune. Irène Tolleret, eurodéputée :  « Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          La situation sur le terrain en Ukraine         Le point sur la situation à 6 heures 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-25T16:39:42+00:00","coverageEndTime":"2022-04-26T04:39:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","description":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : tentatives d’évacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbass... Le point sur la situation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/0/0/5650/3769/1342/895/3/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-04-25T16:39:42+00:00"
,"endDate":"2022-04-26T04:39:42+00:00"
  Le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 lundi que l\u2019\u00e9conomie de son pays \u00e9tait en train \u00ab\u00a0de se stabiliser\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des salves de sanctions occidentales \u00e0 la suite du d\u00e9clenchement de son op\u00e9ration militaire en Ukraine. Durant une r\u00e9union du gouvernement consacr\u00e9e aux questions \u00e9conomiques, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           L\u2019inflation a ralenti, la croissance hebdomadaire des prix s\u2019est rapproch\u00e9e de la normale et sur un certain nombre de produits, les prix ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 baisser.           Cette r\u00e9silience tient, selon lui, \u00e0 deux facteurs\u00a0: la bonne sant\u00e9 du rouble, qui s\u2019est \u00ab\u00a0activement renforc\u00e9 ces derniers temps\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 revenir \u00e0 des niveaux d\u2019avant-crise. Et la \u00ab\u00a0demande des consommateurs\u00a0\u00bb, revenue \u00e0 la normale apr\u00e8s un \u00ab\u00a0pic en f\u00e9vrier-mars\u00a0\u00bb, lorsque les Russes se sont pr\u00e9cipit\u00e9s dans les magasins et sur les biens de consommation courants par crainte de p\u00e9nuries ou d\u2019une chute du rouble. Le pr\u00e9sident russe a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0garantir une normalisation progressive de la dynamique des prix\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00e9viter \u00ab\u00a0une baisse spectaculaire de la demande\u00a0\u00bb.          Si Vladimir Poutine assure que l\u2019\u00e9conomie russe a tenu le choc, des \u00e9conomistes estiment que le pire est \u00e0 venir \u00e0 mesure que l\u2019impact des sanctions sera de plus en plus en plus visible.          Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la panique financi\u00e8re russe des premiers jours de conflit est enray\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine affirme que l\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0se stabilise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-25T16:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:15:33+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine un \u00ab\u00a0petit nombre\u00a0\u00bb de blind\u00e9s lance-missiles antia\u00e9riens Stormer, a annonc\u00e9 lundi le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace. \u00ab\u00a0Ces v\u00e9hicules Stormer apporteront aux forces ukrainiennes des capacit\u00e9s antia\u00e9riennes de courte port\u00e9e de jour comme de nuit\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          A l\u2019occasion d\u2019une prise de parole lundi devant le Parlement, il a d\u00e9clar\u00e9 que les missiles Starstreak antia\u00e9riens promis aux Ukrainiens \u00e9taient \u00ab\u00a0d\u00e9ploy\u00e9s et utilis\u00e9s depuis trois semaines pour se d\u00e9fendre et d\u00e9fendre leur territoire\u00a0\u00bb. Ben Wallace a par ailleurs rappel\u00e9 que le Royaume-Uni estimait qu\u2019\u00ab\u00a0environ 15\u00a0000\u00a0militaires russes\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00ab\u00a0pendant leur offensive\u00a0\u00bb en Ukraine.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le Royaume-Uni a fourni \u00e0 l\u2019Ukraine 5\u00a0000\u00a0missiles antichars, cinq\u00a0syst\u00e8mes de missiles antia\u00e9riens avec plus de 100\u00a0missiles et 4,5\u00a0tonnes d\u2019explosifs. S\u2019y sont r\u00e9cemment ajout\u00e9s pour 100\u00a0millions de livres sterling d\u2019autres \u00e9quipements militaires, 120\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, selon le bilan fourni par M.\u00a0Wallace.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va fournir des v\u00e9hicules lance-missiles antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-25T16:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:13:24+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien regarde un missile balistique russe tomb\u00e9 dans un champ \u00e0 Bohodarove, dans l'est de l'Ukraine, le 25 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/4a568a2_1650903182077-467044.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:00:40+00:00","articleBody":"     Plusieurs tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, ce port strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov d\u00e9truit \u00e0 90\u00a0%, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, ont \u00e9chou\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Dans le reste du pays, les combats se poursuivent dans le Donbass (Est), o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s sont quotidiennement bombard\u00e9es. Voici un point de la situation, \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place, de d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         Dans le Sud           Moscou a annonc\u00e9 son intention de cesser les hostilit\u00e9s lundi afin de permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils demeurant avec des combattants ukrainiens dans le complexe m\u00e9tallurgique assi\u00e9g\u00e9 Azovstal, \u00e0 Marioupol. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que les cat\u00e9gories de personnes autoris\u00e9es \u00e0 sortir sont les femmes, les enfants et le personnel de l\u2019usine. Mais Kiev a d\u00e9menti qu\u2019un accord ait \u00e9t\u00e9 conclu \u00e0 cette fin. \u00ab\u00a0Je d\u00e9clare officiellement et publiquement que, malheureusement, il n\u2019y a aucun accord concernant un couloir humanitaire depuis Azovstal aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0civils sont retranch\u00e9s \u00e0 Azovstal. Au total, au moins 100\u00a0000\u00a0civils seraient encore coinc\u00e9s \u00e0 Marioupol.         Dans l\u2019Est           L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 lundi avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es. Le contr\u00f4le de ce bassin minier est l\u2019un des objectifs affich\u00e9s par Moscou, tout comme le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats sont aussi quotidiens, notamment dans la r\u00e9gion entre Kherson et Mykola\u00efv. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la Russie a enregistr\u00e9 des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es mineures\u00a0\u00bb dans certaines zones, mais pas de \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb.          La Russie a abattu lundi matin deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, dans le district de Rylsk, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Koursk, Roman Starovo\u00eft. Cette annonce a \u00e9t\u00e9 faite peu apr\u00e8s que les autorit\u00e9s russes ont signal\u00e9 l\u2019incendie d\u2019un grand d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Briansk, une ville russe situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou. Les Russes n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 les causes de ce sinistre.         Dans le Centre-Ouest           Au moins cinq\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-huit autres, bless\u00e9es lundi dans des bombardements russes sur des installations ferroviaires dans la r\u00e9gion de Vinnytsia (Centre-Ouest), a annonc\u00e9 le parquet local. L\u2019explosion d\u2019un missile a par ailleurs d\u00e9clench\u00e9 lundi matin un incendie dans la gare de Krasne, pr\u00e8s de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur r\u00e9gional, qui a pr\u00e9cis\u00e9 ne pas avoir d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T16:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:45:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une visite \u00e0 New Delhi destin\u00e9e \u00e0 renforcer les liens strat\u00e9giques entre l\u2019Europe et l\u2019Inde, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019issue de la guerre ne d\u00e9terminera[it] pas seulement l\u2019avenir de l\u2019Europe, mais elle affectera[it] profond\u00e9ment aussi la r\u00e9gion indo-pacifique\u00a0\u00bb.          L\u2019Inde cherche un \u00e9quilibre difficile entre ses relations avec l\u2019Occident et celles avec la Russie, qui lui fournit une grande partie de ses besoins en armes et en \u00e9nergie. Elle s\u2019est abstenue de condamner ouvertement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, et de se joindre aux votes en ce sens aux Nations unies. L\u2019enjeu pour la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne est donc d\u2019obtenir que l\u2019Inde se d\u00e9solidarise de la Russie.          Probl\u00e8me\u00a0: certains indices indiquent que New Delhi ne compte pas prendre ce chemin. \u00ab\u00a0La Russie et la Chine ont apparemment forg\u00e9 un pacte sans restrictions. (\u2026) Elles ont d\u00e9clar\u00e9 que leur amiti\u00e9 \u00e9tait \u201csans limites\u201d . (\u2026) Que pouvons-nous attendre des \u201cnouvelles relations internationales\u201d que toutes deux ont appel\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle alarm\u00e9e.          Pour contrer l\u2019influence russe, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a inaugur\u00e9 un nouveau conseil sp\u00e9cial destin\u00e9 \u00e0 dynamiser la coop\u00e9ration commerciale et technologique entre l\u2019Inde et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          L\u2019Inde et l\u2019UE ont d\u00e9cid\u00e9, en\u00a02021, de reprendre les pourparlers sur un accord de libre-\u00e9change, bloqu\u00e9s depuis 2013 en raison de d\u00e9saccords portant sur des sujets comme les brevets et les tarifs douaniers. \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne est le troisi\u00e8me plus important partenaire commercial de l\u2019Inde, mais nous pouvons faire beaucoup plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen.Les \u00e9changes commerciaux entre l\u2019UE se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 62,8\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02020, selon la Commission europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen\u00a0: l\u2019issue de la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0affectera profond\u00e9ment aussi la r\u00e9gion ind...","dateModified":"2022-04-25T15:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:20:50+00:00","articleBody":"     Des militants de Greenpeace se sont encha\u00een\u00e9s pendant plusieurs heures lundi \u00e0 un p\u00e9trolier russe dans le fjord d\u2019Oslo pour l\u2019emp\u00eacher de d\u00e9charger sa cargaison d\u2019hydrocarbures, a annonc\u00e9 l\u2019organisation. \u00ab\u00a0Vingt personnes qui n\u2019avaient pas ob\u00e9i aux ordres des policiers ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la police dans un communiqu\u00e9 apr\u00e8s avoir mis fin \u00e0 l\u2019action de Greenpeace.          Affr\u00e9t\u00e9 par le groupe p\u00e9trolier russe Novatek, l\u2019Ust-Luga, immatricul\u00e9 \u00e0 Hongkong, transporte 95\u00a0000\u00a0tonnes de k\u00e9ros\u00e8ne \u00e0 destination du terminal d\u2019Esso \u00e0 Asgardstrand, dans le sud-est de la Norv\u00e8ge, avait pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis choqu\u00e9 que la Norv\u00e8ge se comporte comme un havre pour le p\u00e9trole russe dont on sait qu\u2019il finance la guerre [du pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Frode Pleym, \u00e0 la t\u00eate de Greenpeace Norv\u00e8ge et cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.                          Des membres de Greenpeace manifestent contre le navire Ust Luga transportant du p\u00e9trole russe, \u00e0 \u00c5sgardstrand, en Norv\u00e8ge, le 25 avril 2022. OLE BERG-RUSTEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/5f0e2df_1650901594631-261125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt militants de Greenpeace, qui bloquaient un p\u00e9trolier russe en Norv\u00e8ge, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s","dateModified":"2022-04-25T15:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:00:50+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, va se rendre dans la centrale de Tchernobyl demain, accompagn\u00e9 d\u2019une \u00e9quipe d\u2019experts de l\u2019instance onusienne.          \u00ab\u00a0Nous allons pouvoir mieux comprendre la situation en nous fondant sur nos propres mesures scientifiques et \u00e9valuations techniques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de l\u2019AIEA. Outre cette mission de \u00ab\u00a0contr\u00f4les radiologiques \u00bb, l\u2019\u00e9quipe livrera \u00e9galement \u00ab\u00a0des \u00e9quipements vitaux\u00a0\u00bb (dosim\u00e8tres, combinaisons de protection,\u00a0etc.).Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la mi-avril qu\u2019elles ne parvenaient pas \u00e0 r\u00e9tablir les moyens de surveillance de la radioactivit\u00e9 sur ce site du nord de l\u2019Ukraine. Les soldats russes, qui l\u2019avaient envahi le 24 f\u00e9vrier, au premier jour de leur offensive, ont cr\u00e9\u00e9, selon elles, un r\u00e9seau souterrain, s\u2019exposant \u00e0 de fortes radiations. Ils se sont finalement retir\u00e9s d\u2019eux-m\u00eames du site \u00e0 la fin de mars.  M.\u00a0Grossi s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rendu en Ukraine \u00e0 la fin de\u00a0mars pour jeter les bases d\u2019un accord de fourniture d\u2019assistance technique. \u00ab\u00a0Le conflit militaire cr\u00e9e un danger sans pr\u00e9c\u00e9dent pour les centrales et les autres sites du pays\u00a0\u00bb, avait-il alors averti.Toujours occup\u00e9e par les Russes, la centrale de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a subi au d\u00e9but de mars des frappes d\u2019artillerie qui ont provoqu\u00e9 un incendie dans des b\u00e2timents annexes et fait craindre une catastrophe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gendarme du nucl\u00e9aire civil se rendra \u00e0 Tchernobyl demain","dateModified":"2022-04-25T15:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T14:43:37+00:00","articleBody":"    quelle est l'attitude de la Roumanie dans le conflit ukrainien ? Facilite-t-elle l'acheminement d'armes vers l'Ukraine ?     Boulip         Bonjour Boulip,          La Roumanie a annonc\u00e9, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, l\u2019envoi en Ukraine de combustible, de munitions et d\u2019autres \u00e9quipements militaires, \u00e0 hauteur de 3\u00a0millions d\u2019euros. Par ailleurs, la France a envoy\u00e9 au m\u00eame moment plusieurs centaines de soldats en Roumanie afin de renforcer le dispositif de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) dans la r\u00e9gion. Enfin, \u00e0 la date du 23\u00a0avril, 777\u00a0602\u00a0Ukrainiens avaient quitt\u00e9 leur pays pour entrer en Roumanie, dont la plupart \u00e9taient arriv\u00e9s par la Moldavie, enclav\u00e9e entre la Roumanie et l\u2019Ukraine.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire les articles ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l\u2019OTAN, se voit en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T14:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:59:33+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-huit\u00a0autres, bless\u00e9es lundi dans des bombardements russes sur des installations ferroviaires dans la r\u00e9gion de Vinnytsia, dans le centre-ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le parquet local, pr\u00e9cisant que les tirs de roquettes dans la matin\u00e9e avaient vis\u00e9 des \u00ab\u00a0infrastructures de transport\u00a0\u00bb pr\u00e8s des petites villes de Jmerynka et Koziatyn.          Oleksandr Kamychine, qui est \u00e0 la t\u00eate de l\u2019exploitant du r\u00e9seau ferroviaire ukrainien Ukrzaliznytsia, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0a[vait] tir\u00e9, ce matin en moins d\u2019une heure, sur cinq\u00a0gares du centre et de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0dix-neuf trains\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 retard\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq\u00a0morts dans des bombardements d\u2019installations ferroviaires","dateModified":"2022-04-25T14:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:54:09+00:00","articleBody":"    Bonjour\nJe repose ma question pour la X\u00e8me fois, comprenant parfaitement vos choix obligatoires parmi une avalanche de demandes.\nPourquoi dit-on presque toujours que les russes veulent occuper le sud du Donbass pour assurer une continuit\u00e9 territoriale alors qu'ils ont construit un pont mixte de 4 voies sur le d\u00e9troit de Kertch reliant la Russie \u00e0 la Crim\u00e9e ?\nMerci    Joan         Bonjour Joan,          L\u2019arm\u00e9e russe a pour objectif de prendre le contr\u00f4le total du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine dans le cadre de la deuxi\u00e8me phase de son op\u00e9ration militaire, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, Roustam Minneka\u00efev, commandant adjoint du district militaire central de Russie, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la Russie comptait \u00e9tablir une continuit\u00e9 territoriale entre la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e \u2013\u00a0qu\u2019elle a annex\u00e9e en\u00a02014 \u2013 et la r\u00e9gion du Donbass, o\u00f9 se trouvent les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et de Louhansk, autoproclam\u00e9es la m\u00eame ann\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses. Pour atteindre cet objectif, la Russie doit s\u2019emparer de la ville de Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov.          Selon Roustam Minneka\u00efev, le passage sous contr\u00f4le russe du sud de l\u2019Ukraine permettrait \u00e9galement d\u2019am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9cessionniste de Moldavie, \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s de Kiev craignent que cette r\u00e9gion ne serve de base arri\u00e8re \u00e0 la Russie pour mener des attaques dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T14:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:36:05+00:00","articleBody":"    Et moi et moi et moi !!!!\r\nplusieurs fois je vous ai demand\u00e9 de m\u2019expliquer comment la Russie pourrait contr\u00f4ler voire bloquer le trafic en Mer Noire alors que cette mer longe d\u2019autres pays comme la Bulgarie et la Roumanie, la Turquie ou la G\u00e9orgie . Merci pour une r\u00e9ponse attendue depuis si longtemps. Et surtout merci pour votre  super travail d\u2019informations     Renata         Bonjour Renata,          Certes la Russie est en mesure de bloquer la mer Noire, mais la Turquie est en mesure d\u2019interdire \u00e0 la marine russe d\u2019en sortir. Ankara contr\u00f4le l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire par la convention de Montreux, sign\u00e9e le 20 juillet 1936, qui garantit la libre circulation sur le Bosphore et le d\u00e9troit des Dardanelles, mais lui accorde le droit de bloquer les navires de guerre dans le d\u00e9troit en temps de conflit, sauf s\u2019ils doivent regagner leur base.          Vous pouvez lire ces deux articles\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                       Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T13:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:34:36+00:00","articleBody":"     En r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9cision similaire prise r\u00e9cemment par l\u2019Allemagne \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe en Ukraine, l\u2019ambassadeur d\u2019Allemagne \u00e0 Moscou, convoqu\u00e9 lundi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, s\u2019est vu remettre une note selon laquelle \u00ab\u00a0quarante collaborateurs des missions diplomatiques allemandes en Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s persona non grata\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.          L\u2019expulsion des diplomates allemands n\u2019est \u00ab\u00a0pas justifi\u00e9e\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande. \u00ab\u00a0Les quarante\u00a0membres des repr\u00e9sentations russes en Allemagne que nous avons expuls\u00e9s il y a trois semaines n\u2019ont pas travaill\u00e9 un seul jour au service de la diplomatie pendant leur s\u00e9jour en Allemagne\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9 Annalena Baerbock, assurant que les diplomates allemands expuls\u00e9s n\u2019avaient, eux, \u00ab\u00a0absolument rien \u00e0 se reprocher\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse quarante\u00a0diplomates allemands par mesure de repr\u00e9sailles","dateModified":"2022-04-25T14:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:23:46+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de tweets, Lloyd Austin, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain a parl\u00e9 avec ses interlocuteurs ukrainiens des plans \u00ab\u00a0visant \u00e0 \u00e9tendre la formation des militaires ukrainiens sur certains syst\u00e8mes d\u2019armes\u00a0\u00bb. Il ajoute que les Etats-Unis ont \u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la livraison de ces syst\u00e8mes, dont beaucoup arrivent quelques jours seulement apr\u00e8s leur annonce\u00a0\u00bb. Il rappelle que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine peut gagner si elle dispose du bon \u00e9quipement et du bon soutien. Nous allons continuer \u00e0 faire tout notre possible pour nous assurer qu\u2019ils obtiennent l\u2019\u00e9quipement dont ils ont besoin le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont former des militaires ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de nouveaux mat\u00e9riels","dateModified":"2022-04-25T13:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:19:59+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 lundi de renforcer le mandat de l\u2019agence de coop\u00e9ration judiciaire Eurojust pour lui permettre de conserver des preuves de crimes de guerre en Ukraine et de les partager notamment avec la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). Dans un communiqu\u00e9, l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en annonce\u00a0:           Pour s\u2019assurer que les auteurs des crimes commis en Ukraine r\u00e9pondent de leurs actes, il est essentiel de garantir le stockage s\u00fbr des preuves en dehors de l\u2019Ukraine et de soutenir les enqu\u00eates et les poursuites men\u00e9es par diverses autorit\u00e9s judiciaires europ\u00e9ennes et internationales.           Le bureau du procureur de la CPI participera \u00e0 l\u2019enqu\u00eate europ\u00e9enne sur les principaux crimes pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine, a ainsi annonc\u00e9 lundi l\u2019agence de coop\u00e9ration judiciaire Eurojust. Depuis mars, Eurojust soutient une \u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate de l\u2019UE, cr\u00e9\u00e9e par la Pologne et la Lituanie avec l\u2019Ukraine, qui examine les pr\u00e9somptions de crimes de guerre commis dans ce pays. Or le r\u00e8glement actuel \u00ab\u00a0ne permet pas \u00e0 Eurojust de conserver ces preuves de mani\u00e8re plus permanente, ni de les analyser ou de les \u00e9changer si n\u00e9cessaire, ni de coop\u00e9rer directement avec les autorit\u00e9s judiciaires internationales telles que la CPI\u00a0\u00bb, qui ont ouvert des enqu\u00eates, explique la Commission.          Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous proposons aujourd\u2019hui de donner \u00e0 Eurojust les moyens d\u2019accomplir ces t\u00e2ches. Il n\u2019y aura pas de place pour l\u2019impunit\u00e9.\u00a0Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le monde est t\u00e9moin des atrocit\u00e9s commises \u00e0 Boutcha, \u00e0 Kramatorsk et dans d\u2019autres villes ukrainiennes. Les responsables de crimes de guerre en Ukraine doivent r\u00e9pondre de leurs actes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles veut renforcer le r\u00f4le d\u2019Eurojust","dateModified":"2022-04-25T13:24:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:54:02+00:00","articleBody":"     Au moins dix-sept\u00a0personnes sont mortes dans l\u2019incendie qui a ravag\u00e9, jeudi, l\u2019Institut central de recherche pour la d\u00e9fense a\u00e9rienne et spatiale du minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 Tver, ont annonc\u00e9 lundi les autorit\u00e9s. Le gouvernement r\u00e9gional de Tver, une ville situ\u00e9e \u00e0 environ 180\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 que seules cinq des victimes avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es pour le moment. Des responsables avaient pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9clar\u00e9 que vingt-sept\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et que treize d\u2019entre elles avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du nombre de morts dans l\u2019incendie du centre de recherche militaire russe revu \u00e0 la hausse","dateModified":"2022-04-25T12:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:47:21+00:00","articleBody":"               Une vid\u00e9o publi\u00e9e lundi par le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la d\u00e9fense montre des missiles sol-air Stinger, des missiles antichars Javelin et d\u2019autres \u00e9quipements militaires\u2026 embarquant depuis la plus grande base de fret de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, sise \u00e0 Dover, dans le Delaware.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, ont rencontr\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, et lui ont annonc\u00e9 une nouvelle aide d\u2019une valeur de 713\u00a0millions de dollars (661\u00a0millions d\u2019euros) pour le gouvernement ukrainien et d\u2019autres pays de la r\u00e9gion.          Plus t\u00f4t ce mois-ci, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a d\u00e9voil\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9largissant la port\u00e9e des syst\u00e8mes fournis pour inclure des armes d\u2019artillerie lourde.          Le Kremlin a mis en garde les Etats-Unis contre de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019ambassadeur de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, \u00e0 Washington, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0Nous avons soulign\u00e9 le caract\u00e8re inacceptable de cette situation o\u00f9 les Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique d\u00e9versent des armes en Ukraine, et nous avons demand\u00e9 qu\u2019il soit mis fin \u00e0 cette pratique\u00a0\u00bb, a dit Anatoli Antonov dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Russie 24.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington montre ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-25T12:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:37:30+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 sur Twitter les dirigeants et les entreprises du monde \u00e0 \u00ab\u00a0priver [Vladimir] Poutine des revenus p\u00e9troliers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Assez d\u2019excuses et de demi-mesures alors que des Ukrainiens sont bombard\u00e9s, tu\u00e9s, tortur\u00e9s et viol\u00e9s. Le p\u00e9trole russe est plein de sang ukrainien. Arr\u00eatez de l\u2019acheter\u00a0!, a-t-il demand\u00e9. Ne laissez pas les Russes contourner les restrictions\u00a0!\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ne laissez pas les Russes contourner les restrictions\u00a0\u00bb, r\u00e9clame le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re...","dateModified":"2022-04-25T12:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:20:09+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, doit rencontrer lundi en Inde le premier ministre, Narendra Modi, avec qui elle devrait \u00e9voquer la neutralit\u00e9 affich\u00e9e par New Delhi sur la guerre en Ukraine. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est, lui, attendu en Turquie, pays qui tente de jouer les m\u00e9diateurs dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou mardi puis \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen attendue en Inde\u00a0; Antonio Guterres, \u00e0 Ankara","dateModified":"2022-04-25T12:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:13:35+00:00","articleBody":"           Un jeune r\u00e9fugi\u00e9 ukrainien \u00e0 l\u2019a\u00e9roport international de Bordeaux \u00e0 M\u00e9rignac le 21 avril 2022. Un premier charter avec 71 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 bord a atterri \u00e0 Bordeaux en provenance de Moldavie, un pays frontalier de l'Ukraine que Paris s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 aider en transf\u00e9rant 2 500\u00a0personnes d\u00e9plac\u00e9es en France. PHILIPPE LOPEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/a166c32_1650888768574-f7878e0-5022111-01-06.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T12:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:12:14+00:00","articleBody":"           Une photo prise le 23 avril 2022 montre des personnes vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une photo prise le 23 avril 2022 montre des personnes vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une photo prise le 23 avril 2022 montre une fillette vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/8c4a234_1650888578933-466485.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-25T12:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:59:49+00:00","articleBody":"     Aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 conclu, lundi, pour cr\u00e9er un couloir humanitaire permettant l\u2019\u00e9vacuation des civils terr\u00e9s avec des combattants ukrainiens dans le complexe m\u00e9tallurgique assi\u00e9g\u00e9 d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Je d\u00e9clare officiellement et publiquement que, malheureusement, il n\u2019y a aucun accord concernant un couloir humanitaire depuis Azovstal aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, peu apr\u00e8s l\u2019annonce par la Russie qu\u2019elle cesserait les hostilit\u00e9s pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas d\u2019accord\u00a0\u00bb pour un couloir humanitaire depuis Azovstal, selon Kiev","dateModified":"2022-04-25T12:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#404066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:35:44+00:00","articleBody":"     Le premier groupe a\u00e9rien russe, Aeroflot, a annonc\u00e9 lundi une baisse de 20,4\u00a0% du nombre de passagers transport\u00e9s en mars par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en\u00a02021, une chute largement due aux sanctions occidentales prises en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression militaire russe en Ukraine.          En mars\u00a02022, un total de 2,2\u00a0millions de passagers ont emprunt\u00e9 des vols de la compagnie Aeroflot ou de ses filiales, Rossiya et Pobeda, contre 2,76\u00a0millions en mars\u00a02021. La baisse atteint 50\u00a0% sur les vols internationaux, avec 189\u00a0400 personnes transport\u00e9es, contre 379\u00a0200 un an plus t\u00f4t. Sur les vols int\u00e9rieurs, le recul est de 15\u00a0%. La compagnie m\u00e8re Aeroflot, plus centr\u00e9e sur l\u2019international, est la plus durement touch\u00e9e avec une chute totale de 32,1\u00a0%.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re annonce de r\u00e9sultats op\u00e9rationnels du groupe Aeroflot depuis le lancement de l\u2019invasion russe en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui a provoqu\u00e9 une salve de sanctions occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe a\u00e9rien russe Aeroflot annonce une baisse de 20\u00a0% du nombre de ses passagers en mars","dateModified":"2022-04-25T12:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:14:02+00:00","articleBody":"     Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui leur pays pris d\u2019assaut par les troupes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier a d\u00e9pass\u00e9 les 5,2\u00a0millions, selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, publi\u00e9s lundi.          Depuis le d\u00e9but d\u2019avril, pr\u00e8s de 1, 2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui, bien moins que les 3,4\u00a0millions qui avaient choisi l\u2019exode au seul mois de mars.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations, \u00e9galement rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019ONU, a indiqu\u00e9 que plus de 218\u00a0000 non-Ukrainiens, essentiellement des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants, avaient aussi quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour les pays voisins, ce qui signifie que plus de 5,25\u00a0millions de personnes au total ont fui le pays depuis le d\u00e9but de la guerre.          Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 90\u00a0% de ces r\u00e9fugi\u00e9s, les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans, susceptibles d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s, n\u2019ayant pas le droit de partir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 5,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-04-25T11:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:46:20+00:00","articleBody":"                     Des membres de Greenpeace manifestent pr\u00e8s du navire \u00ab\u00a0Ust-Luga\u00a0\u00bb transportant du p\u00e9trole russe, \u00e0 Asgardstrand, en Norv\u00e8ge, le lundi 25\u00a0avril 2022. OLE BERG-RUSTEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/9ccc5ff_1650883539388-261124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T11:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:28:26+00:00","articleBody":"               Des militants de Greenpeace se sont encha\u00een\u00e9s, lundi, \u00e0 l\u2019Ust-Luga, dans le fjord d\u2019Oslo, pour l\u2019emp\u00eacher de d\u00e9charger sa cargaison d\u2019hydrocarbures. Ce p\u00e9trolier immatricul\u00e9 \u00e0 Hongkong est affr\u00e9t\u00e9 par le groupe p\u00e9trolier russe Novatek. Il transporte 95\u00a0000 tonnes de k\u00e9ros\u00e8ne \u00e0 destination du terminal d\u2019Esso \u00e0 Asgardstrand, dans le sud-est de la Norv\u00e8ge, a \u00e9crit Greenpeace dans un communiqu\u00e9.          Le tanker \u00e9tait en provenance de la ville russe d\u2019Oust-Louga, situ\u00e9e pr\u00e8s de Saint-P\u00e9tersbourg, selon le site Marine Traffic. Des militants de Greenpeace \u00e0 bord d\u2019un pneumatique se sont attach\u00e9s \u00e0 sa cha\u00eene, tandis que d\u2019autres sur des kayaks d\u00e9ployaient des banni\u00e8res \u00ab\u00a0Oil fuels war\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0le p\u00e9trole alimente la guerre\u00a0\u00bb), selon l\u2019ONG. Certains militants ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par la police avant de pouvoir prendre part \u00e0 l\u2019action.          Selon une porte-parole d\u2019Esso Norv\u00e8ge, la cargaison en question n\u2019est pas concern\u00e9e par les sanctions occidentales prises contre la Russie en lien avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La commande a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a soulign\u00e9 Anne Fougner aupr\u00e8s du journal Dagbladet. Esso Norv\u00e8ge n\u2019a pas d\u2019autres contrats d\u2019achat pour des produits en provenance de Russie.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un p\u00e9trolier russe bloqu\u00e9 en Norv\u00e8ge par des militants de Greenpeace","dateModified":"2022-04-25T11:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:12:20+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live et votre travail soutenu! l'information sur le suicide (?) de deux oligarques russes et leur famille est-elle v\u00e9rifi\u00e9e?     cath        Bonjour \r\nOn parle de plusieurs morts suspects chez les oligarques Russes ainsi que leurs proches depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Avez vous des pr\u00e9cisions \u00e0 ce sujet ?    Michmuch         Bonjour cath et Michmuch,          En effet, Sergey Protosenya, vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant gazier priv\u00e9 Novatek, sa femme de 53\u00a0ans et leur fille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts dans leur villa de Lloret del Mar (Catalogne), en Espagne, le 19\u00a0avril. L\u2019hypoth\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e pour l\u2019instant est celle d\u2019un drame familial. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa femme et sa fille en les poignardant \u00e0 plusieurs reprises.          A Moscou, Vladislav Avayev, ancien vice-pr\u00e9sident de Gazprombank, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme et de sa fille. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s les avoir tu\u00e9es.          En mars, le journal Kommersant a rapport\u00e9 la mort du milliardaire Vasily Melnikov dans son appartement de luxe \u00e0 Nijni Novgorod. Sa femme et ses deux fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.          Le 28\u00a0f\u00e9vrier, le magnat russe d\u2019origine ukrainienne Mikhail Watford a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 Wentworth, dans le Surrey, au Royaume-Uni.          Le magazine Newsweek compl\u00e8te la liste des oligarques morts avec les noms d\u2019Alexander Tyulyakov, qui travaillait chez Gazprom (mort le 25\u00a0f\u00e9vrier) et Leonid Shulman, qui travaillait lui aussi chez Gazprom, retrouv\u00e9 mort le 30\u00a0janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T10:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:12:05+00:00","articleBody":"           Cette image satellite de Planet Labs PBC montre les dommages subis \u00e0 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Mariupol, en Ukraine, dimanche 24\u00a0avril 2022. PLANET LABS PBC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/8125c84_1650880799122-260876.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Mariupol","dateModified":"2022-04-25T10:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:04:42+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe annonce sur Facebook avoir ouvert un \u00ab\u00a0couloir humanitaire pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils qui seraient situ\u00e9s dans les structures souterraines de l\u2019usine Azovstal\u00a0\u00bb de Marioupol.          Le minist\u00e8re ajoute que les forces arm\u00e9es de Russie et de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb cesseront le feu \u00e0 partir de 14\u00a0heures et se placeront \u00e0 distance pour permettre le d\u00e9part des civils \u00ab\u00a0dans la direction de leur choix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce un cessez-le-feu lundi pour permettre aux civils de quitter Azovstal","dateModified":"2022-04-25T10:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:41:54+00:00","articleBody":"            LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/004d613_1650879703898-web-inter-1722-avancee-russe-ukraine-2504.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte","dateModified":"2022-04-25T09:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:26:09+00:00","articleBody":"           A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Un bombardement russe vient d\u2019avoir lieu sur ces maisons. Galina, 63\u00a0ans, est sous le choc, sa maison est d\u00e9truite en grande partie. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23\u00a0avril 2022. Un bombardement russe vient d\u2019avoir lieu sur ces maisons. Artmen, 37\u00a0ans, semble sous le choc. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Olena, 40\u00a0ans, passe devant le trou creus\u00e9 dans son jardin par le bombardement, probablement une frappe a\u00e9rienne. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Un habitant tente de circuler dans les d\u00e9combres\u00a0; plusieurs maisons sont en partie d\u00e9truites. Les bombardements sont incessants alentour. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/62e6592_1650851352188-lgeai-lyman-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyman dans le Donbass","dateModified":"2022-04-25T09:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:13:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nIl semblerait que les Russes ont \u00e0 nouveau envoy\u00e9 une note aux Etats-Unis pour r\u00e9clamer l'arr\u00eat des envois d'armes    Geoffrey                   En effet, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe Rossiya 24, Anatoly Antonov, l\u2019ambassadeur \u00e0 Washington a remis une lettre de protestation, affirmant que les livraisons d\u2019armes ne contribuent en rien \u00e0 la recherche d\u2019une solution diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T09:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:59:38+00:00","articleBody":"              Bonjour le Live de Le Monde,\nje constate que vous r\u00e9pondez souvent aux m\u00eames questions.\nPersonnellement mes questions n ont jamais \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es.\nExemples : savez vous comment les militaires Russes peuvent conna\u00eetre les endroits o\u00f9 sont stock\u00e9s les armements qui sont livr\u00e9s \u00e0 l Ukraine ?\nComment sont ravitaill\u00e9s les civils et les militaires encercl\u00e9s \u00e0 Marioupol ?    Jean Michel C         Bonjour Jean Michel C,          Vous n\u2019\u00eates pas sans savoir que la Russie a lanc\u00e9 Spoutnik, le premier satellite. Depuis, elle a quelque peu am\u00e9lior\u00e9 ses technologies, m\u00eame si elle reste en retard par rapport aux Etats-Unis, rapporte Radio Free Europe-Radio Liberty. Pour conna\u00eetre les stocks de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, elle doit aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de renseignements humains.          Pour ce qui est du ravitaillement des civils et militaires \u00e0 Marioupol, la ville est encercl\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle ne peut \u00eatre ravitaill\u00e9e ni par la mer d\u2019Azov, contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, ni par les airs.          L\u2019ancien militaire Michel Goya rapportait le 16\u00a0avril que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont pu \u00eatre ravitaill\u00e9es de nuit par Mi-8 (dont 3 auraient \u00e9t\u00e9 abattus) en tr\u00e8s basse altitude comme l\u2019attestent des images d\u2019emploi d\u2019\u00e9quipements occidentaux pourtant fournis apr\u00e8s le d\u00e9but du si\u00e8ge\u00a0\u00bb. Des vid\u00e9os d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens abattus ont circul\u00e9 le 31\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, combats dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-25T09:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:27:37+00:00","articleBody":"     Antony Blinken a annonc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, allait nommer dans les prochains jours une nouvelle ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine. Il s\u2019agira de Bridget Brink, actuellement ambassadrice en Slovaquie. Le poste diplomatique en Ukraine \u00e9tait occup\u00e9 depuis 2019 par des charg\u00e9s d\u2019affaires.          Le retour d\u2019une pr\u00e9sence diplomatique am\u00e9ricaine dans le pays sera tr\u00e8s progressif, les Etats-Unis se montrant beaucoup plus prudents que plusieurs pays europ\u00e9ens qui ont d\u00e9j\u00e0 rouvert leur ambassade \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s, nous avons une \u00e9quipe en Pologne qui fait ce travail. A partir de cette semaine, des membres de cette \u00e9quipe vont faire des d\u00e9placements dans une m\u00eame journ\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un haut responsable du d\u00e9partement d\u2019Etat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bridget Brink sera l\u2019ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T08:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:20:19+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Michel Hazanavicius a chang\u00e9 le titre de son prochain film, Z (comme Z), qui devient Coupez\u00a0! , en raison d\u2019un risque de confusion avec la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb figurant sur les blind\u00e9s russes en Ukraine et qui est devenue le principal symbole de soutien \u00e0 l\u2019invasion.          \u00ab\u00a0Au vu de la charge symbolique prise par la lettre Z depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, et \u00e0 la demande de cin\u00e9astes ukrainiens, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de changer le titre de mon film\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 lundi dans un communiqu\u00e9 le r\u00e9alisateur oscaris\u00e9 pour The Artist. \u00ab\u00a0Ce titre \u00e9tait peut-\u00eatre dr\u00f4le quand nous avons fini le film il y a quelques mois, il ne l\u2019est plus du tout, et je ne peux pas l\u2019assumer. Mon film est fait pour apporter de la joie et en aucun cas je ne voudrais qu\u2019il soit associ\u00e9 de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Michel Hazanavicius. \u00ab\u00a0Je suis donc tr\u00e8s heureux d\u2019en changer [de titre], et dans cette mesure de marquer mon soutien le plus total au peuple ukrainien\u00a0\u00bb, conclut M. Hazanavicius.          Coupez\u00a0!, com\u00e9die dont B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo et Romain Duris sont les principaux acteurs, sera projet\u00e9 en avant-premi\u00e8re le 17\u00a0mai en ouverture du 75e Festival de Cannes et sortira en salles en France le m\u00eame jour. Le film raconte le tournage d\u2019un film de zombies.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, embl\u00e8me d\u2019un patriotisme russe exacerb\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michel Hazanavicius change le titre de son prochain film","dateModified":"2022-04-25T08:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:01:19+00:00","articleBody":"           Des r\u00e9sidents de Marioupol marchent pr\u00e8s d\u2019un v\u00e9hicule militaire endommag\u00e9 dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, samedi 23\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Cette image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o montre des civils locaux attendant qu\u2019un pr\u00eatre orthodoxe b\u00e9nisse les g\u00e2teaux traditionnels et les \u0153ufs peints pr\u00e9par\u00e9s pour la c\u00e9l\u00e9bration de P\u00e2ques \u00e0 Marioupol, dimanche 24\u00a0avril 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/9991b76_1650873570002-257009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-25T08:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:55:22+00:00","articleBody":"           Des r\u00e9sidents locaux regardent des tombes d\u00e9truites dans un cimeti\u00e8re d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0avril 2022, qui aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile la veille. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/b52b5cf_1650872917884-464254.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-25T07:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:45:00+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/94b1a1b_1650872692823-capture-d-ecran-2022-04-25-a-09-07-12.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine en carte","dateModified":"2022-04-25T07:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:42:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a adress\u00e9 un message de f\u00e9licitations \u00e0 Emmanuel Macron apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection. \u00ab\u00a0Je vous souhaite sinc\u00e8rement du succ\u00e8s dans vos activit\u00e9s, ainsi qu\u2019une bonne sant\u00e9 et du bien-\u00eatre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef d\u2019Etat russe dans ce message publi\u00e9 sur le site du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine f\u00e9licite Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-25T07:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:13:04+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis qui fournissent une importante aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine veulent voir la Russie \u00ab\u00a0affaiblie\u00a0\u00bb au point de ne plus avoir les capacit\u00e9s de mener des offensives semblables \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 lundi le chef du Pentagone, Lloyd Austin. \u00ab\u00a0[La Russie] a d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de capacit\u00e9s militaires, et beaucoup de troupes pour \u00eatre franc, et nous ne voudrions pas qu\u2019elle puisse rapidement reconstituer ces capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes dans l\u2019est de la Pologne, au retour d\u2019une visite \u00e0 Kiev.                Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la D\u00e9fense, Lloyd Austin, et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s'adressent aux journalistes apr\u00e8s leur retour de leur voyage \u00e0 Kiev et leur rencontre avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelenskiy, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, en Pologne, le 25 avril 2022. POOL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/46ab5a5_1650873374285-571648.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etat-Unis veulent une Russie \u00ab\u00a0affaiblie\u00a0\u00bb pour qu\u2019elle ne puisse pas mener de nouvelle guerre","dateModified":"2022-04-25T10:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:02:44+00:00","articleBody":"     Moscou a abattu lundi deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a abattu deux drones ukrainiens aujourd\u2019hui \u00e0 4\u00a0h\u00a015 du matin [3 h 15 heure de Paris]\u00a0\u00bb dans le district de Rylsk, frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Koursk, Romain Starovo\u00eft, pr\u00e9cisant qu\u2019il n\u2019y avait pas de victime ni de d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir abattu deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ","dateModified":"2022-04-25T07:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T06:48:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine peut gagner la guerre contre la Russie si elle dipose des bons \u00e9quipements, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Pentagone, Lloyd Austin, au retour d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Kiev avec le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose pour gagner, c\u2019est de croire que l\u2019on peut gagner. Et ils sont convaincus qu\u2019ils peuvent gagner\u00a0\u00bb, a dit Lloyd Austin \u00e0 quelques journalistes \u00e0 propos des Ukrainiens. \u00ab\u00a0Ils peuvent gagner s\u2019ils ont les bons \u00e9quipements, le bon soutien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 apr\u00e8s cette visite au cours de laquelle les deux ministres ont rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymir Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb la guerre \u00ab\u00a0si elle a les bons \u00e9quipements\u00a0\u00bb, estime le chef du Penta...","dateModified":"2022-04-25T08:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#403015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T05:54:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9p\u00f4t de carburant Transneft Briansk-Droujba \u00e0 Briansk\u00a0\u00bb, ville situ\u00e9e \u00e0 150 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou dans ce pays, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence cit\u00e9 par les agences de presse russes. Les raisons de l\u2019incendie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de carburant russe en flammes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne","dateModified":"2022-04-25T06:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T05:51:42+00:00","articleBody":"     Au 61e jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien de la situation sur le terrain.          Selon ce bilan s\u2019appuyant sur des informations des services de renseignement britanniques,  \u00ab\u00a0la Russie a fait des progr\u00e8s mineurs dans certaines zones depuis qu\u2019elle s\u2019est concentr\u00e9e sur l\u2019occupation compl\u00e8te du Donbass. Manquant de moyens logistiques et de soutien au combat en place, la Russie n\u2019a pas encore r\u00e9alis\u00e9 de perc\u00e9e significative\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, \u00ab\u00a0la d\u00e9cision de la Russie d\u2019assi\u00e9ger plut\u00f4t que d\u2019attaquer l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol signifie que de nombreuses unit\u00e9s russes restent dans la ville et ne peuvent pas \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9es. La d\u00e9fense ukrainienne de Marioupol a \u00e9galement mis \u00e0 mal de nombreuses unit\u00e9s russes et r\u00e9duit leur efficacit\u00e9 au combat\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a propos\u00e9 que les indemnit\u00e9s vers\u00e9es aux familles des militaires d\u00e9c\u00e9d\u00e9s soient contr\u00f4l\u00e9es par des militaires plut\u00f4t que par des civils\u00a0\u00bb.\u00a0Une d\u00e9cision \u00ab\u00a0qui\u00a0refl\u00e8te probablement un d\u00e9sir de cacher la v\u00e9ritable ampleur des pertes de la Russie \u00e0 la population nationale\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britanniques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9fense ukrainienne de Marioupol a mis \u00e0 mal de nombreuses unit\u00e9s russes\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re...","dateModified":"2022-04-25T06:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:46:12+00:00","articleBody":"     Les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis, Antony Blinken et Lloyd Austin, ont rencontr\u00e9 dimanche \u00e0 Kiev le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a confirm\u00e9, lundi, Washington, en annon\u00e7ant une aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine et le retour des diplomates am\u00e9ricains dans le pays.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les chefs am\u00e9ricains de la diplomatie et de la d\u00e9fense en visite discr\u00e8te \u00e0 Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine et retour des diplomates am\u00e9ricains en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T05:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:33:39+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en route pour Kiev, depuis la Andrews Air Force Base, dans le Maryland, aux Etats-Unis, le 23 avril 2022. ALEX BRANDON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/d97a2ef_5042887-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken s\u2019est rendu \u00e0 Kiev dimanche 24 avril","dateModified":"2022-04-25T08:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:31:08+00:00","articleBody":"      Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis, ont rencontr\u00e9, dimanche \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, deux mois exactement apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Washington a annonc\u00e9 le retour progressif d\u2019une pr\u00e9sence diplomatique am\u00e9ricaine en Ukraine, et une aide suppl\u00e9mentaire, directe et indirecte, de plus de 700\u00a0millions de dollars.          Malgr\u00e9 les nombreux appels \u00e0 une tr\u00eave pour le week-end pascal des chr\u00e9tiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.          A Marioupol, une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9 samedi. Moscou et Kiev se sont mutuellement rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs. Pr\u00e8s de 100\u00a0000 civils sont encore coinc\u00e9s dans la ville en ruines, assi\u00e9g\u00e9e depuis d\u00e9but mars, et 20\u00a0000 personnes y seraient mortes selon son maire. Le pr\u00e9sident Zelensky a propos\u00e9 \u00e0 la Russie de tenir \u00ab\u00a0une session sp\u00e9ciale de pourparlers juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du site d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne, et a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0attendre la r\u00e9ponse\u00a0\u00bb russe.          Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un b\u00e9b\u00e9, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, selon un bilan fourni par la pr\u00e9sidence ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, pour sa part, avoir vis\u00e9 avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa abritant des armes livr\u00e9es aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens.          Dans le bassin du Donbass, les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans trois directions, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Dans la r\u00e9gion de Louhansk, six civils ont trouv\u00e9 la mort, victimes de frappes russes pr\u00e8s du village de Guirsk\u00e9. Pr\u00e8s de Donetsk, ce sont cinq civils qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dimanche. A Koroviy Iar, localit\u00e9 du nord du Donbass, des combats se d\u00e9roulaient \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du village, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Des chars et des blind\u00e9s ukrainiens renfor\u00e7aient la contre-offensive et couvraient une tentative d\u2019\u00e9vacuation de 30 civils.          L\u2019arm\u00e9e russe a de son c\u00f4t\u00e9 indiqu\u00e9, dimanche, avoir men\u00e9 des frappes de missiles contre neuf cibles militaires ukrainiennes, dont quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions au sud de la r\u00e9gion de Kharkiv. Moscou a \u00e9galement annonc\u00e9 des frappes a\u00e9riennes contre 26\u00a0cibles, et 423\u00a0frappes d\u2019artillerie, sans pr\u00e9ciser les lieux vis\u00e9s.          L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) s\u2019est dite \u00ab\u00a0extr\u00eamement inqui\u00e8te\u00a0\u00bb suite \u00e0 l\u2019arrestation, dans les territoires ukrainiens s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est, de quatre membres de sa mission d\u2019observation du cessez-le-feu de 2014, install\u00e9e apr\u00e8s le conflit qui avait \u00e9clat\u00e9 entre ces r\u00e9gions et Kiev apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e. Elle a appel\u00e9 \u00e0 leur \u00ab\u00a0lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb.          En Russie, toute voix contestant la guerre continue \u00e0 \u00eatre \u00e9touff\u00e9e. Le populaire site consacr\u00e9 aux \u00e9checs Chess.com y a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, \u00e0 la demande du parquet g\u00e9n\u00e9ral russe, apr\u00e8s la publication de deux articles sur l\u2019Ukraine qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ira, lundi, en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev, a fait savoir l\u2019ONU dans un communiqu\u00e9.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion russe avoisine les 5,2\u00a0millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7\u00a0millions de personnes ont quitt\u00e9 leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures\u00a030","dateModified":"2022-04-25T05:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html#402804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/25/guerre-en-ukraine-en-direct-tentatives-d-evacuations-de-civils-de-marioupol-combats-dans-le-donbass-le-point-sur-la-situation_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:30:20+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T04:30:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/0/0/5650/3769/1342/895/3/0/0bcc1a0_1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/25/19-2">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La dissolution du fonds de développement de l’industrie cinématographique porte un coup très dur au septième art algérien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Algérie             En Algérie, les professionnels sur cinéma se disent « au bord de l’asphyxie »      La dissolution du fonds de développement de l’industrie cinématographique porte un coup très dur au septième art algérien.          Par Safia Ayache(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             L’entrée de la salle El-Mougar à Alger, en septembre 2012.  FAROUK BATICHE / AFP                 Sofia Djama ne mâche pas ses mots. La dissolution du Fonds de développement de l’art, de la technique et de l’industrie cinématographique (Fdatic) signe purement et simplement, « la mise à mort du cinéma algérien, estime la réalisatrice. On accumule du retard avec des projets bloqués depuis deux ans, alerte la cinéaste. Les professionnels sont une situation de plus en plus précaire. Il est impossible de se projeter. »              « En péril », « Au bord de l’asphyxie »… Le septième art algérien « n’a plus de financement public et nous n’avons aucune réponse quant à ce qui est prévu pour le maintenir en vie », s’indignent plusieurs professionnels du secteur dans une tribune partagée depuis la mi-mars sur les réseaux sociaux.                             Lire aussi :  En Algérie, l’impossible réhabilitation des salles de cinéma                   Une colère d’autant plus amère que les réseaux de diffusion et d’exploitation des films en Algérie sont depuis longtemps défaillants. Le pays ne compte plus une vingtaine de salles, contre près de 450 en 1962.            Lancé cinq ans après l’indépendance, le Fdatic était l’un des rares, si ce n’est le seul, dispositifs publics de soutien à la création cinématographique en Algérie. A elles seules, les subventions qu’il allouait n’ont jamais été suffisantes pour financer entièrement un film, reconnaissent les professionnels.            Coupes budgétaires            Mais ces sommes, qui pouvaient atteindre 300 000 euros, étaient « importantes pour amorcer des négociations avec des partenaires étrangers », souligne Yacine Bouaziz, producteur au sein de Thala Films, une société créée en 2010 à Alger.              Officielle depuis le 31 décembre 2021, la suppression du Fdatic a été décidée dans le cadre des coupes budgétaires opérées par la loi de finances. Une conséquence de la crise économique, mais aussi de l’opacité qui a entouré la gestion de ce fonds, estime Aziz Hamdi, chef de projet au Groupe de travail sur la politique culturelle en Algérie (GTPCA), un collectif indépendant créé en 2013.                              Lire aussi   Le cinéma algérien rêve d’indépendance financière                   « Peu de films affichaient leurs bilans après chaque production. On ne connaissait pas non plus le budget du Fdatic, les critères de sélection ni à quelle hauteur les films étaient financés », précise-t-il.            « Il y a certainement eu de la mauvaise gestion. On sait qu’il y a eu des productions qui ont bénéficié de trop de largesse, mais ce n’est pas pour autant qu’il faille sacrifier ce fonds qui a aussi permis l’émergence de films réalisés avec une comptabilité respectueuse de la loi », soutient Sofia Djama, dont le prochain film, Jeudi moins le quart, devra se passer d’un financement public algérien.            Tenter de rassurer les professionnels            La réalisatrice, dont le premier long-métrage Les Bienheureux avait été sélectionné à la Mostra de Venise en 2017, craint que la disparition des aides publiques décourage les aspirants cinéastes. Malgré le manque de moyens, une nouvelle génération d’auteurs et de cinéastes avait émergé ces dernières années et « commençait à devenir une force identifiable dans les circuits des festivals internationaux, assure-t-elle. On parlait de nous comme étant la nouvelle vague du cinéma algérien ».                              Lire aussi   En Algérie, le mauvais film de la censure politique                   En 2019, Yacine Bouaziz avait ainsi participé au Festival de Cannes avec la production d’Abou Leïla du réalisateur algérien Amin Sidi-Boumédiène. En 2022, aucun film algérien ne figure dans la sélection du festival cannois et, du côté des producteurs, c’est le calme plat.              « Entre le Covid et la crise des financements, cela fait un an que nous ne travaillons plus », regrette le producteur, dont le dernier projet – le court-métrage Toute la nuit du réalisateur Fayçal Hammoum – a été tourné en 2020 et présentée en 2021 lors du Festival international du court-métrage de Clermont-Ferrand.                              Lire aussi   Cinéma : Farouk Beloufa, l’image manquante de l’Algérie                   Pour tenter de rassurer les professionnels, le directeur du développement et de la promotion des arts au ministère de la culture, Missoum Laroussi, avait tenu à rappeler en avril 2021 que le Fdatic avait « soutenu un total de 139 films longs et courts-métrages et documentaires » entre 2015 et juin 2020. Si « la forme juridique et procédurale devait changer », le fonds d’aide publique sera « préservé », avaient alors assuré alors des membres du Fonds.            En octobre 2021, la création d’un Centre national de l’industrie cinématographique, dépendant du premier ministre, avait été annoncée par décret présidentiel. L’organisme, dont l’objectif est de « développer et de promouvoir l’industrie cinématographique » est, selon des professionnels interrogés par Le Monde, censé remplacer le Fdatic. Mais il n’est toujours pas opérationnel.                 Safia Ayache(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/25/en-algerie-les-professionnels-sur-cinema-se-disent-au-bord-de-l-asphyxie_6123632_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, les professionnels sur cin\u00e9ma se disent \u00ab\u00a0au bord de l\u2019asphyxie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-25T18:00:18+02:00","datePublished":"2022-04-25T18:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Culture & Style","Culture","Cin\u00e9ma","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"La dissolution du fonds de d\u00e9veloppement de l\u2019industrie cin\u00e9matographique porte un coup tr\u00e8s dur au septi\u00e8me art alg\u00e9rien.","author":[{"@type":"Person","name":"Safia Ayache","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/363/0/3192/1596/1342/671/60/0/86eda50_1650895207844-000-nic6130551.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-3">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apaisé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde passe à table       Vignobles & vignerons             Face à la Russie, l’embarras de la filière vinicole française      Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apaisé.          Par Ophélie Neiman         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Dans un grand magasin de Moscou, en Russie, en septembre 2021.  BLOOMBERG/GETTY IMAGES               Pour les acteurs du vin en France, évoquer ouvertement les répercussions commerciales du conflit russo-ukrainien est délicat. Ce serait indécent, quand il y a tant de drames humains. Ils préfèrent évoquer leurs ventes caritatives et dons en faveur de l’Ukraine. Et puis ils font remarquer que la Russie est « un tout petit marché pour le vin ». C’est vrai, mais à nuancer.                           Lire aussi :  L’ombre de l’ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire                 En 2021, les expéditions directes de vins français vers la Russie ne représentaient que 50 millions d’euros. Mais, de son côté, la Russie enregistrait 198 millions d’euros d’importations. Et même 340 millions, si l’on englobe les spiritueux, selon la Fédération des exportateurs de vins et spiritueux de France (FEVS).          La différence s’explique par le fait qu’une grande partie des expéditions transite par les pays baltes – Lituanie, Lettonie et Estonie – avant d’arriver en Russie. Ce circuit méandreux est plus avantageux. Au total, en comptant large, la Russie représente moins de 3 % des exportations françaises, plaçant ce grand pays au 15e rang des clients français.          Un marché atypique          Les conséquences de la guerre sont pourtant palpables à tous les niveaux de la chaîne du vin en France. La communication des vignobles slalome entre plusieurs paramètres : fidélité ancienne, avenir à préserver, enjeux commerciaux et embarras moral.           « Quand, le 2 mars, donc quelques jours après le début de la guerre, trois transporteurs sont venus chercher 52 000 bouteilles pour la Russie, j’ai hésité », Elisabeth Prataviera, vigneronne          C’est particulièrement sensible pour les exploitations ayant noué des partenariats privilégiés avec l’ancien bloc soviétique. Elisabeth Prataviera, gérante du domaine Haut Marin, à Gondrin (Gers), exporte 20 % de ses vins de Gascogne en Russie, à un prix très bas. Autour de 30 % si on ajoute l’Ukraine et les pays baltes. Un marché atypique, construit grâce à son responsable export, originaire d’Ouzbékistan et russophone. « Quand, le 2 mars, donc quelques jours après le début de la guerre, trois transporteurs sont venus chercher 52 000 bouteilles pour la Russie, j’ai hésité, raconte la vigneronne. Cela représentait plus de 100 000 euros. Payables à soixante jours. J’ai appelé ma banque, qui m’a mise en garde, et j’ai renoncé. Peu après, notre assurance nous annonçait qu’elle ne couvrait plus ce type d’envoi. » Elle se retrouve avec quelque 50 000 bouteilles bloquées dans sa cave, qui « pèsent » sur les finances.          Elisabeth Prataviera a aussi préféré rembourser une commande d’Ukraine, payée d’avance, de bouteilles qui ne sont donc pas parties. Elle peine à contenir son émotion quand en évoquant le message d’un de ses trois relais dans ce pays : « On vous écrit depuis le sous-sol. » Elle ajoute que l’un d’entre eux est parti faire la guerre.        Il vous reste 68.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/04/25/face-a-la-russie-l-embarras-de-la-filiere-vinicole-francaise_6123631_6082232.html"},"headline":"Face \u00e0 la Russie, l\u2019embarras de la fili\u00e8re vinicole fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-04-25T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-25T18:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-25T18:00:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"keywords":["International","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vignobles & vignerons","Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"description":"Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apais\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/42ff0c2_1650463663381-gettyimages-1235421315.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vignobles & vignerons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vignobles-vignerons/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-4">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Alors que Vladimir Poutine a lancé son offensive sur l’Ukraine fin février, petit tour de la politique du vin dans une région du monde saignée ou tourmentée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Le Monde passe à table       Vins & autres plaisirs liquides         L’ombre de l’ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire   Éditorial            Michel Guerrin          Ophélie Neiman        Alors que Vladimir Poutine a lancé son offensive sur l’Ukraine fin février, petit tour de la politique du vin dans une région du monde saignée ou tourmentée.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Vue sur la ville d’Alouchta, en Crimée.  УШАРОВ В.С./GETTY IMAGES/ISTOCKPHOTO                 La guerre d’invasion que mène depuis deux mois la Russie a de lourdes conséquences pour le peuple ukrainien. Elle en a aussi, de moins évidentes, sur la filière du vin. C’est vrai pour ces deux pays, mais aussi pour les Etats limitrophes, aux vignes millénaires, comme la Géorgie, l’Arménie ou la Moldavie, longtemps dans le giron de l’ex-bloc soviétique. C’est vrai également pour la France, qui exporte une partie de sa production en Russie, où des experts français prodiguent leurs conseils.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la Russie, l’embarras de la filière vinicole française                   Avec ce numéro, nous proposons d’explorer une géopolitique du vin dans une région du monde saignée ou tourmentée. Avec ses enjeux et conflits. La Crimée, dont nous publions une image bucolique ici, en est le parfait exemple. La vaste péninsule ukrainienne donnant sur la mer Noire, réputée pour son climat méditerranéen et ses vins prisés des tsars, a été annexée par la Russie en 2014. Depuis, notamment par l’intermédiaire de ses oligarques, Moscou investit avec force dans ce vignoble, jusqu’à le planter intensément, voulant en faire sa vitrine viticole et un agent de développement du tourisme.            Une équation complexe            En perdant la Crimée, l’Ukraine a été amputée de la moitié de son vignoble. Mais elle ne s’est pas découragée, développant ses vignes ailleurs depuis huit ans, avec pour mission de souder une nation et de soutenir le tourisme. Jusqu’à ce que la guerre anéantisse ce dynamisme. Pourtant, ses acteurs pensent déjà à reconstruire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le vignoble ukrainien, tous les indicateurs étaient au vert avant la guerre                   En Géorgie, berceau mondial du vin et pays-phare, tant par la quantité de bouteilles que par le prestige de ses crus, notamment nature, mais aussi en Arménie ou en Moldavie, le défi relève de l’équation complexe : agrandir la surface des vignes, gagner en qualité, regarder toujours plus vers l’Union européenne tout en s’émancipant de la Russie, où est consommée la grande majorité des crus de ces trois pays.            La Russie constitue un casse-tête différent pour la France. Même si les bouteilles expédiées représentent un petit marché, la question morale est sur la table : faut-il encore commercer, notamment du champagne, avec un pays qui ensanglante l’Ukraine ? Quelques mois avant la guerre, le Kremlin mettait en place des mesures protectionnistes dans le but de favoriser son vignoble. Ainsi, les mousseux russes peuvent écrire le mot champanskoïe (« champagne ») sur leurs étiquettes. Au mépris des normes. Mais le droit, on sait ce que Poutine en fait…                  Le Monde     Michel Guerrin et  Ophélie Neiman          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/04/25/l-ombre-de-l-ogre-russe-plane-sur-les-vignes-de-la-mer-noire_6123627_6082232.html"},"headline":"L\u2019ombre de l\u2019ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire","dateCreated":"2022-04-25T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-25T17:00:13+02:00","dateModified":"2022-04-25T17:01:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vins & autres plaisirs liquides","Foires aux vins","Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"description":"Alors que Vladimir Poutine a lanc\u00e9 son offensive sur l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, petit tour de la politique du vin dans une r\u00e9gion du monde saign\u00e9e ou tourment\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin"}
,{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/395/0/4724/2362/1342/671/60/0/a5e3cc7_1650464150660-gettyimages-1356156898-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vins & autres plaisirs liquides","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vins/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-5">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ C’est la première fois que le Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans, un mouvement lié à Al-Qaïda, revendique une telle prise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sahel             Au Mali, des djihadistes affirment avoir « capturé » un Russe du Groupe Wagner      C’est la première fois que le Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans, un mouvement lié à Al-Qaïda, revendique une telle prise.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h25, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des manifestants brandissent une banderole « Merci Wagner » lors d’un rassemblement à Bamako, le 19 février 2022.  FLORENT VERGNES / AFP                 Un Russe membre de la société militaire privée Wagner a été « capturé » par des djihadistes dans le centre du Mali, selon un communiqué émanant du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM) et transmis à l’AFP dans la nuit du dimanche 24 au lundi 25 avril. C’est la première fois que ce mouvement lié à Al-Qaïda revendique une telle prise. Aucune preuve permettant d’attester de sa véracité n’a toutefois été fournie.            Dirigé par des militaires depuis 2020, le Mali a fait appel massivement à ce qu’il présente comme des « instructeurs » venus de Russie pour soutenir son armée, alors que Paris et Washington dénoncent régulièrement la présence dans le pays de « mercenaires » du groupe privé russe Wagner, accusations fermement démenties par Bamako.                             Lire aussi :  Mali : dans la guerre de l’information, l’armée française réplique et accuse le Groupe Wagner                   Dans son communiqué, le GSIM affirme avoir « capturé un soldat des forces russes Wagner dans la région de Ségou durant la première semaine d’avril ». « Ces forces meurtrières ont participé avec l’armée malienne à une opération de parachutage sur un marché dans le village de Moura, où elles ont affronté plusieurs moudjahidines avant d’encercler cette localité pendant cinq jours et tuer des centaines de civils innocents », ajoute le texte, rédigé en arabe, sans plus de détail sur le lien entre la capture du Russe et les événements de Moura.              Fin mars, Moura a été le théâtre d’une opération controversée de l’armée malienne. Selon les autorités de Bamako, les soldats maliens y ont « neutralisé » 203 djihadistes, mais l’ONG Human Rights Watch accuse des membres des Forces armées maliennes d’y avoir exécuté sommairement 300 civils avec l’aide de combattants étrangers. La mission de l’ONU au Mali, la Minusma, demande depuis lors en vain aux autorités maliennes de l’autoriser à se rendre sur place pour enquêter afin de faire la lumière sur ces événements.            Trois attaques contre des camps militaires            Par ailleurs, selon des sources concordantes, un ressortissant russe en opération avec des soldats maliens a été tué le 19 avril dans le centre du Mali. Il s’agit du premier décès confirmé d’un Russe dans le cadre d’opérations militaires dans le pays depuis que la junte a pris le pouvoir.            Dimanche, l’armée malienne a également annoncé la mort de six soldats lors d’attaques simultanées contre trois camps militaires dans le centre du pays. Dans un message audio transmis à l’AFP, ces opérations ont été revendiquées par la katiba Macina, du prédicateur peul Amadou Koufa. Ce groupe de combattants est subordonné à Iyad Ag Ghaly, le chef du GSIM.                             Lire aussi :  Mali : six soldats tués dans trois attaques contre des camps militaires                   Le Mali est plongé depuis 2012 dans une crise sécuritaire profonde que le déploiement de forces étrangères n’a pas permis de régler. La junte militaire au pouvoir s’est rapprochée de Moscou en même temps qu’elle se détournait de la France, engagée militairement dans le pays contre les djihadistes depuis 2013.              Parties du nord du pays, les violences djihadistes se sont étendues vers le centre et le sud, avant que le conflit ne se complique avec l’apparition de milices communautaires et de bandes criminelles. Le conflit a fait des milliers de morts, civils et combattants, et le centre du Mali est actuellement un des principaux foyers de la crise au Sahel.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/25/au-mali-un-groupe-djihadiste-affirme-avoir-capture-un-russe-du-groupe-wagner_6123622_3212.html"},"headline":"Au Mali, des djihadistes affirment avoir \u00ab\u00a0captur\u00e9\u00a0\u00bb un Russe du Groupe Wagner","dateCreated":"2022-04-25T16:25:10+02:00","datePublished":"2022-04-25T16:25:10+02:00","dateModified":"2022-04-25T16:51:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"C\u2019est la premi\u00e8re fois que le Groupe de soutien \u00e0 l\u2019islam et aux musulmans, un mouvement li\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda, revendique une telle prise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/550/0/6602/3301/1342/671/60/0/8520b9b_1650896384584-000-323g3vk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-6">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le président du conseil, Mario Draghi, a salué « une excellente nouvelle pour l’ensemble de l’Europe », tandis que Matteo Salvini s’est réjoui du bon résultat de Marine Le Pen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Italie             En Italie, les réactions à la victoire de Macron soulignent les divergences sur l’Europe au sein de la coalition gouvernementale      Le président du conseil, Mario Draghi, a salué « une excellente nouvelle pour l’ensemble de l’Europe », tandis que Matteo Salvini s’est réjoui du bon résultat de Marine Le Pen.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h53, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président du conseil italien, Mario Draghi, le 29 septembre 2021, à Rome.  YARA NARDI / REUTERS               La victoire d’Emmanuel Macron vient remettre en lumière les divisions de la coalition gouvernementale italienne, qui va de l’extrême droite (Ligue) au centre gauche (Parti démocrate, PD), notamment sur la question centrale de l’Europe.          Dans un communiqué publié dimanche 24 avril, le président du conseil, Mario Draghi, a salué « une excellente nouvelle pour toute l’Europe », rappelant que l’Italie et la France « sont engagées côte à côte, avec tous les autres partenaires, dans la construction d’une Union européenne plus forte, plus solidaire et plus juste ». Avec comme premier défi à relever celui de la guerre en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’expérience italienne éclaire le nouveau paysage politique français                 Au sein du gouvernement, c’est le chef de la diplomatie italienne, Luigi Di Maio, qui s’est exprimé le premier pour saluer la réélection de M. Macron. L’ancien vice-président du conseil (Mouvement 5 étoiles, populiste) a souhaité un « bon travail » au locataire de l’Elysée, soulignant : « Ce n’est qu’avec un fort élan proeuropéen que nous pourrons continuer à mener, tous ensemble, d’importantes batailles en faveur des citoyens, également en Europe. » M. Di Maio s’était distingué, en 2019, quand il était venu en France pour rencontrer des représentants du mouvement des « gilets jaunes », provoquant un tollé diplomatique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Luigi Di Maio : « Pourquoi j’ai voulu rencontrer des représentants des “gilets jaunes” »                 « A notre tour » en 2023          Toujours très présent sur les réseaux sociaux, Matteo Salvini, sécrétaire fédéral de la Ligue (extrême droite), a salué le parcours de Marine Le Pen, voyant dans son résultat (41,46 % des voix, contre 58,54 % pour M. Macron) des promesses pour l’avenir du populisme en Europe. « Seule contre tous, cohérente et souriante, tu as recueilli le vote de 13 millions de Français, un pourcentage jamais vu auparavant », a-t-il tweeté dimanche soir en postant une photo de lui et de Mme Le Pen. M. Salvini a invité à « avancer ensemble, pour une Europe fondée sur le travail, la famille, la sécurité, les droits et la liberté ».          A l’autre bout du spectre politique, le secrétaire général du PD, Enrico Letta, s’est réjoui de la victoire de M. Macron. Le nouveau mandat du président français est le produit d’« un vote qui met en échec le nationalisme, l’antieuropéanisme et [Vladimir] Poutine ». Dans la soirée, l’ancien président du conseil Matteo Renzi (centre gauche) avait été l’un des premiers à saluer « une victoire écrasante, une belle page d’espoir pour la France et pour l’Europe », sur Twitter.          Ces visions divergentes de l’Europe risquent d’accroître les tensions au sein du gouvernement Draghi dans la perspective des prochaines élections législatives dans la Péninsule, qui devraient se tenir à la fin de la législature, en 2023. Avec respectivement 155 et 133 députés à la Chambre, le M5S et la Ligue sont en effet les deux formations les plus importantes, mais également les plus eurosceptiques. Fort de ce succès de M. Macron, le centre gauche italien espère bien devenir majoritaire l’an prochain : « A notre tour l’année prochaine, unis et déterminés », a exhorté M. Letta.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/en-italie-les-reactions-a-la-victoire-de-macron-soulignent-les-divergences-sur-l-europe-au-sein-de-la-coalition-gouvernementale_6123611_3210.html"},"headline":"En Italie, les r\u00e9actions \u00e0 la victoire de Macron soulignent les divergences sur l\u2019Europe au sein de la coalition gouvernementale","dateCreated":"2022-04-25T14:53:31+02:00","datePublished":"2022-04-25T14:53:31+02:00","dateModified":"2022-04-25T15:59:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le pr\u00e9sident du conseil, Mario Draghi, a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une excellente nouvelle pour l\u2019ensemble de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, tandis que Matteo Salvini s\u2019est r\u00e9joui du bon r\u00e9sultat de Marine Le Pen.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/5953640_fw1-ukraine-crisis-italy-algeria-0409-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-7">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Cette maladie mortelle, évitable, continue à gagner du terrain, soulignent, à l’occasion de la Journée mondiale de lutte contre le paludisme, dans une tribune au « Monde », des scientifiques et des responsables associatifs, parmi lesquels Najat Vallaud-Belkacem, Jean-Luc Romero-Michel et Hélène Berger. Ils appellent le président français à augmenter la contribution au Fonds de solidarité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Santé         « Chaque minute, un enfant de moins de 5 ans meurt du paludisme dans le monde »   Tribune        Collectif        Cette maladie mortelle, évitable, continue à gagner du terrain, soulignent, à l’occasion de la Journée mondiale de lutte contre le paludisme, dans une tribune au « Monde », des scientifiques et des responsables associatifs, parmi lesquels Najat Vallaud-Belkacem, Jean-Luc Romero-Michel et Hélène Berger. Ils appellent le président français à augmenter la contribution au Fonds de solidarité.   Publié aujourd’hui à 12h26, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   En 2020, sur les 241 millions de cas de paludisme déclarés, 627 000 personnes sont mortes de la maladie. Ce sont 14 millions de cas supplémentaires et 47 000 décès de plus qu’en 2019, comme le déclarait l’Organisation mondiale de la santé (OMS) dans son rapport annuel publié en décembre 2021. Les femmes enceintes et les enfants de moins de cinq ans représentent 80 % des décès dus au paludisme. L’Afrique subsaharienne enregistre 95 % des cas de paludisme et 96 % des décès liés à la maladie.          Aujourd’hui, chaque minute, un enfant de moins de cinq ans meurt du paludisme dans le monde. Si cette maladie – transmise par la piqûre de la femelle infectée du moustique anophèle – décimait encore les enfants et les femmes enceintes en Europe ou en Amérique du Nord, les investissements dans la lutte contre le paludisme auraient sans nul doute été aussi rapides et massifs qu’ils ont pu l’être pour le Covid-19.          Une maladie des pauvres          Ne nous leurrons pas. Il s’agit bel et bien d’une maladie des pauvres, qui affecte en très grande majorité les populations les plus éloignées des systèmes de santé. Eloignées géographiquement, en raison de discriminations persistantes, par manque de considération de la part des autorités locales, régionales, nationales, internationales.          Des progrès ont pourtant été réalisés ces deux dernières décennies. Au début des années 2000, le paludisme entraînait la mort de près de 900 000 personnes. Mais depuis cinq ans, la lutte contre le paludisme stagne. Elle a même reculé, notamment en raison de la pandémie de Covid-19 qui a entravé le bon déroulement de l’approvisionnement des produits de lutte antivectorielle et perturbé les services de prévention.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Paludisme : « Pourquoi l’OMS recommande-t-elle un vaccin efficace à seulement 30 % ? »                 Dans les pays où la charge de paludisme est la plus élevée – principalement en Afrique subsaharienne –, les résultats tendent à diminuer. Ces régions font face à d’autres menaces, sanitaires, humanitaires, climatiques. Cette dernière nous préoccupe particulièrement. Les changements climatiques entraînent notamment la hausse des inondations et favorisent l’émergence des moustiques vecteurs de paludisme. Le réchauffement de la planète entraînera indubitablement une recrudescence et une propagation des maladies vectorielles, telles que le paludisme, dans certaines régions du monde.          Le Covid-19 a en outre fortement perturbé les programmes de lutte contre le paludisme. Dès le début de la pandémie, le Fonds mondial [Le Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme] a mis en œuvre un mécanisme de réponse à la crise sanitaire et a permis aux pays bénéficiaires de ses financements d’atténuer les impacts de la crise sur les programmes de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme. Au Niger et au Bénin, par exemple, plus de 8 millions de moustiquaires ont pu être distribuées au domicile des habitants, afin d’éviter les rassemblements en période de Covid-19.        Il vous reste 63.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/25/chaque-minute-un-enfant-de-moins-de-cinq-ans-meurt-du-paludisme-dans-le-monde_6123599_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque minute, un enfant de moins de 5\u00a0ans meurt du paludisme\u00a0dans le monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-25T12:26:44+02:00","datePublished":"2022-04-25T12:26:44+02:00","dateModified":"2022-04-25T16:57:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Sciences","M\u00e9decine","Le Monde Afrique","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Cette maladie mortelle, \u00e9vitable, continue \u00e0 gagner du terrain, soulignent, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le paludisme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des scientifiques et des responsables associatifs, parmi lesquels Najat Vallaud-Belkacem, Jean-Luc Romero-Michel et H\u00e9l\u00e8ne Berger. Ils appellent le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 augmenter la contribution au Fonds de solidarit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/1203/0/4786/2393/1342/671/60/0/d1e7604_1650878964780-pns-6091964.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-8">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Malgré un patriotisme nourri par la mythologie des héros de la « grande guerre patriotique », nombre de jeunes russes tentent d’éviter la conscription, craignant de subir de mauvais traitements dans une armée dont l’image est marquée par la violence, note la chercheuse en géopolitique, Christine Dugoin-Clément, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d’engagement dans l’armée, c’est passer pour un lâche »   Tribune        Christine Dugoin-Clément  Chercheuse en géopolitique, Paris-I Panthéon-Sorbonne        Malgré un patriotisme nourri par la mythologie des héros de la « grande guerre patriotique », nombre de jeunes russes tentent d’éviter la conscription, craignant de subir de mauvais traitements dans une armée dont l’image est marquée par la violence, note la chercheuse en géopolitique, Christine Dugoin-Clément, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Après deux mois de conflit, l’armée russe montre en Ukraine son pire visage : échecs tactiques, découvertes des massacres comme à Boutcha et Borodianka, près de Kiev, et accusations de viols de guerre se succèdent. Peut-on être surpris ? L’armée russe a, notamment depuis la Tchétchénie [1999-2000], une image marquée par la violence. En interne, il en va de même : les mauvais traitements font redouter le service militaire aux conscrits malgré leur patriotisme. Or, ceux-ci constituent une large part des troupes.          Cette ambivalence face à l’armée questionne sur la levée de 134 500 hommes, annoncée par Moscou [le 31 mars]. Le Kremlin a annoncé qu’aucun conscrit ne rejoindrait « l’opération spéciale », mais rien n’exclut que certaient soient encouragés voire pressurés pour signer rapidement un contrat d’engagement. Refuser d’apposer sa signature, c’est passer pour un lâche ou un traître aux yeux de ses camarades, surtout quand la guerre fait rage en Ukraine et que l’armée russe, qui a subi de fortes pertes, a un besoin crucial de nouveaux soldats. Même si leurs compétences opérationnelles sont inexistantes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Par le passé, les forces russes ont montré une propension à remplacer le manque d’hommes par davantage de violence »                 L’opération militaire russe a souffert d’incohérences tactiques et de carences logistiques massives. L’approvisionnement en carburant et en produits de première nécessité a été touché, réduisant les soldats à affronter le froid et parfois la faim. De nombreux témoignages ont, alors fait état de désertions montrant des tanks abandonnés. Bien que difficiles à quantifier avec exactitude, ces comportements montrent le manque de moral des militaires russes, peu préparés à une guerre de haute intensité. De fait, aux dires de plusieurs soldats russes capturés, nombre d’entre eux pensaient participer à de simples exercices. En outre, ces hommes étaient pour beaucoup très jeunes et manifestement peu préparés à un tel conflit. Les Ukrainiens se défendent avec une grande combativité et ont acquis une expérience de la guerre, après huit ans de conflit dans le Donbass. Ils luttent pour la survie de leur État.          Sujet sensible          Malgré la rhétorique de « forteresse assiégée » traditionnellement employée en Russie pour faire vibrer la fibre patriotique en glorifiant l’héroïsme militaire, la conscription reste un sujet sensible. Les conscriptions du printemps et de l’automne sont des périodes marquées par la crainte des familles et des jeunes de 18 à 27 ans, tant les mauvais traitements dans l’armée russe ont marqué les esprits. Depuis la fin des années 1990, le comité des mères de soldats, aujourd’hui peu audible, remonte les violences physiques et psychologiques subies par les soldats, et les privations y compris de nourriture et de soins médicaux. Aussi, on observe beaucoup de stratégies d’évitement allant, sans exhaustivité, de la reprise d’études, aux certificats médicaux, à des mariages de dernière minute avec des mères célibataires, et à la corruption pour ceux qui en ont les moyens. Enfin, le nombre des recherches effectuées sur yandex.ru, moteur de recherche internet populaire en Russie, portant sur le report de la conscription, témoigne de cette volonté d’évitement.        Il vous reste 46.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/25/pour-les-conscrits-russes-refuser-de-signer-un-contrat-d-engagement-dans-l-armee-c-est-passer-pour-un-lache_6123595_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d\u2019engagement dans l\u2019arm\u00e9e, c\u2019est passer pour un l\u00e2che\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-25T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-04-25T12:00:10+02:00","dateModified":"2022-04-25T12:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Malgr\u00e9 un patriotisme nourri par la mythologie des h\u00e9ros de la \u00ab\u00a0grande guerre patriotique\u00a0\u00bb, nombre de jeunes russes tentent d\u2019\u00e9viter la conscription, craignant de subir de mauvais traitements dans une arm\u00e9e dont l\u2019image est marqu\u00e9e par la violence, note la chercheuse en g\u00e9opolitique, Christine Dugoin-Cl\u00e9ment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Dugoin-Cl\u00e9ment","description":"Chercheuse en g\u00e9opolitique, Paris-I Panth\u00e9on-Sorbonne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/110/0/1800/900/1342/671/60/0/acd9c34_1650553745325-000-app1999122863401.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-9">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ En 1903, l’année de sa naissance, les frères Wright effectuaient le premier vol motorisé et Marie Curie devenait la première femme à remporter un prix Nobel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Société             Japon : la doyenne de l’humanité Kane Tanaka est morte à 119 ans      En 1903, l’année de sa naissance, les frères Wright effectuaient le premier vol motorisé et Marie Curie devenait la première femme à remporter un prix Nobel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      La doyenne de l’humanité, la Japonaise Kane Takana, est morte à 119 ans le 25 avril 2022. En 2019, le « Livre Guinness des records » lui avait décerné le titre de la personne vivante la plus âgée au monde.  KYODO / REUTERS                 Elle était officiellement reconnue comme l’actuelle doyenne de l’humanité. La Japonaise Kane Tanaka est décédée le 19 avril à l’âge de 119 ans, ont annoncé lundi 25 avril les autorités locales.            Kane Tanaka était née le 2 janvier 1903 dans le département de Fukuoka (sud-ouest du Japon) : cette année-là, les frères Wright effectuaient le premier vol motorisé et Marie Curie devenait la première femme à remporter un prix Nobel. Elle était relativement en bonne santé jusqu’à récemment et vivait dans une maison de retraite dans son département natal, où elle aimait les jeux de société, la résolution de problèmes de mathématiques, le soda et le chocolat.              Plus jeune, Mme Tanaka avait géré plusieurs commerces, dont une boutique de nouilles et un magasin de gâteaux de riz. Elle s’était mariée en 1922, donnant naissance à quatre enfants et adoptant un cinquième. Elle avait prévu de participer en fauteuil roulant au relais de la flamme des Jeux olympiques de Tokyo en 2021, mais y avait renoncé à cause de la pandémie.            Mathématiques, jeux de société et calligraphie            Lorsque le Livre Guinness des records lui avait décerné en 2019 le titre de la personne vivante la plus âgée au monde, on lui avait demandé quel était le moment le plus heureux dans sa vie. Sa réponse : « Maintenant. »            Sa routine quotidienne était décrite à l’époque comme comprenant un réveil à 6 heures du matin et des après-midi consacrés à l’étude des mathématiques et à la pratique de la calligraphie. « Un de ses passe-temps favoris est le jeu Othello, elle est devenue experte dans ce classique des jeux de société et parvient souvent à battre le personnel de la maison », écrivait en 2019 le Guinness.              Le Japon a la population la plus âgée au monde et environ 86 500 de ses habitants sont des centenaires, selon la dernière estimation du ministère de la santé, en septembre 2021.            La personne la plus âgée ayant jamais vécu et dont la date de naissance était attestée reste la Française Jeanne Calment, morte en 1997 à l’âge de 122 ans.                              Lire aussi   Des chercheurs russes remettent en question l’âge de la mort de Jeanne Calment                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/japon-la-doyenne-de-l-humanite-est-morte-a-119-ans_6123591_3210.html"},"headline":"Japon\u00a0: la doyenne de l\u2019humanit\u00e9 Kane Tanaka est morte \u00e0 119\u00a0ans","dateCreated":"2022-04-25T11:50:38+02:00","datePublished":"2022-04-25T11:50:38+02:00","dateModified":"2022-04-25T18:17:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"En\u00a01903, l\u2019ann\u00e9e de sa naissance, les fr\u00e8res Wright effectuaient le premier vol motoris\u00e9 et Marie Curie devenait la premi\u00e8re femme \u00e0 remporter un prix Nobel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/334/0/2591/1295/1342/671/60/0/3b91a41_fw1-japan-oldest-woman-0425-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-10">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Rien ne sera possible sans un profond changement de méthode qui mette la participation démocratique au cœur des politiques de solidarité, explique, dans une tribune au « Monde », Pascal Brice, président de la Fédération des acteurs de la solidarité (FAS).
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Social         « De notre mobilisation collective contre la précarité et la pauvreté dépend bien la santé démocratique du pays »   Tribune        Pascal Brice  Président de la Fédération des acteurs de la solidarité (FAS)        Rien ne sera possible sans un profond changement de méthode qui mette la participation démocratique au cœur des politiques de solidarité, explique, dans une tribune au « Monde », Pascal Brice, président de la Fédération des acteurs de la solidarité (FAS).   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Notre fédération d’associations engagées contre la pauvreté – la Fédération des acteurs de la solidarité (FAS) – a été conduite, de manière inhabituelle, à prendre position à la veille du deuxième tour de l’élection présidentielle pour contribuer à empêcher l’extrême droite d’exercer le pouvoir dans notre pays, car elle est la négation même de la solidarité.          Nous nous autorisons dès lors, au lendemain de votre réélection, Monsieur le président de la République, à dire que les choses doivent changer. Face à tant de blocages, il est indispensable de construire la confiance sociale, condition d’une solidarité réinventée. Nous y sommes prêts.          Nous ne sous-estimons pas la difficulté de la tâche du président réélu dans un pays blessé par de longues décennies de chômage de masse, dans un temps de fragilisation sociale et culturelle. Sans compter désormais une guerre ouverte en Europe.          Mais les leçons doivent enfin être tirées de ce que nous venons – de nouveau – de vivre.          Vertige          Nous sommes prêts à nous engager dans la perspective du plein-emploi que le chef de l’Etat a ouverte. Mais elle est indissociable d’un recul massif, tangible, de la pauvreté, de la précarité ; des inégalités sociales et territoriales.          La pauvreté s’enracine chez les jeunes, chez les femmes seules avec enfants, chez les chômeurs en fin de droits, chez les retraités, dans certains quartiers et territoires ruraux. Conjuguée à la précarisation de nombre de salariés et d’indépendants, elle accentue le vertige de tant de Français saisis par la peur de basculer. Il en découle la tentation de dénoncer les « assistés », et les étrangers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le défi du siècle, celui du changement climatique, devrait aider la France à aller vers le plein-emploi »                 De notre mobilisation collective contre la précarité et la pauvreté dépend bien la santé démocratique du pays.          Mais rien ne sera possible sans un profond changement de méthode qui mette la participation démocratique au cœur des politiques de solidarité.          Confiance          Les approches centralisées, bureaucratiques, formatées, n’ont que l’apparence de l’efficacité. Elles passent trop souvent à côté des réalités de la vie. Se contenter de les remettre aux mains des préfets ne changerait rien.          Les politiques de solidarité doivent, sur la base d’un socle national renforcé de droits et de moyens, partir des personnes concernées, dans leur diversité, de leurs besoins, de leurs aspirations. Il convient de déployer les dispositifs sanitaires et sociaux autour d’une exigence de continuité suivant les parcours des personnes, de partir des territoires sur lesquels elles vivent avec les acteurs qui les y accompagnent (Etat, collectivités, associations, bailleurs).        Il vous reste 59.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/25/de-notre-mobilisation-collective-contre-la-precarite-et-la-pauvrete-depend-bien-la-sante-democratique-du-pays_6123586_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0De notre mobilisation collective contre la pr\u00e9carit\u00e9 et la pauvret\u00e9 d\u00e9pend bien la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-25T11:30:03+02:00","datePublished":"2022-04-25T11:30:03+02:00","dateModified":"2022-04-25T16:16:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Social"],"keywords":["International","Immigration en Europe","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Tribunes","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Rien ne sera possible sans un profond changement de m\u00e9thode qui mette la participation d\u00e9mocratique au c\u0153ur des politiques de solidarit\u00e9, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Pascal Brice, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9 (FAS).","author":[{"@type":"Person","name":"Pascal Brice","description":"Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9 (FAS)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/556b244_1650846059889-cbi1032003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-11">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Aziz Akhannouch est l’objet de vives critiques en raison de sa double casquette de dirigeant politique et d’actionnaire principal d’Afriquia, leader sur le marché local des hydrocarbures.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Les Décodeurs Depuis 2002, comment le parti de Marine Le Pen a amélioré son score au second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Politique             Au Maroc, le premier ministre accusé de conflit d’intérêts sur fond de hausse des prix des carburants      Aziz Akhannouch est l’objet de vives critiques en raison de sa double casquette de dirigeant politique et d’actionnaire principal d’Afriquia, leader sur le marché local des hydrocarbures.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le premier ministre marocain, Aziz Akhannouch, lors du One Ocean Summit, à Brest, le 11 février 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 La flambée des prix des carburants au Maroc a ravivé une polémique sur les conflits d’intérêts entre milieux des affaires et monde politique, exposant le premier ministre Aziz Akhannouch, magnat du pétrole, à de vives critiques.            Pour la première fois depuis la guerre en Ukraine, M. Akhannouch a dû s’expliquer devant le Parlement, la semaine passée, sur la hausse brutale des prix des denrées alimentaires et des carburants (14 dirhams le litre de gazole à la pompe, soit 1,32 euro, un record face à un salaire minimum mensuel à peine supérieur à 260 euros). Au cœur du débat parlementaire : une demande de plafonnement des marges « exorbitantes » des distributeurs de carburants.                             Lire aussi :  Maroc : le gouvernement va subventionner les routiers devant la flambée du gazole                   Sur la défensive, M. Akhannouch, un businessman ayant bâti sa fortune sur la distribution des hydrocarbures, a qualifié de « mensonges » les profits « énormes » dénoncés par des députés, assurant qu’ils sont « quasiment les mêmes depuis 1997 ». Si son poste n’est pas menacé, le premier ministre est sur la sellette en raison de sa double casquette de dirigeant politique et d’actionnaire principal d’Afriquia, leader sur le marché local des hydrocarbures avec Total et Shell. Sous pression, son gouvernement a débloqué une enveloppe de 200 millions d’euros en faveur des transporteurs routiers afin d’apaiser leur colère.            Des marges « excessives »            Les prix à la consommation (+ 3,3 % pour janvier et février 2022 sur un an) vont continuer de grimper à « des niveaux supérieurs à la moyenne de la dernière décennie », a averti le Haut Commissariat au plan (HCP). Résultat : le moral des ménages marocains enregistre depuis le début de l’année « son niveau le plus bas depuis 2008 », selon le HCP.              Ce n’est pas la première fois que le Maroc, dépendant des importations d’hydrocarbures, traverse pareille crise, mais jusqu’en 2015 l’Etat subventionnait l’essence et le gazole à la pompe. Gage de « paix sociale » pendant des décennies, cette subvention a été enterrée en 2015 en raison de son coût élevé pour les caisses de l’Etat. A l’époque, le gouvernement envisageait de la compenser par une aide financière mensuelle directe aux plus démunis, un soutien qui n’a jamais vu le jour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Maroc : au marché de Casablanca, la flambée des prix perturbe les préparatifs du ramadan                   En 2018, trois ans après la libéralisation du marché, un scandale éclate : dans un rapport parlementaire, les distributeurs de carburants sont accusés d’engranger des marges « excessives », sur fond de dénonciations de la vie chère sur les réseaux sociaux. Patron d’Afriquia et ministre de l’agriculture, Aziz Akhannouch se retrouve au banc des accusés, personnifiant la collusion entre le monde des affaires et la classe dirigeante.            Saisi de l’affaire, le Conseil de la concurrence conclut en juillet 2020 à une entente entre géants pétroliers. Des amendes tombent sur le trio Afriquia, Total et Shell à hauteur de 9 % de leurs chiffres d’affaires annuels. Mais, accusé d’irrégularités dans la procédure, le président du conseil, Driss Guerraoui, est limogé par le roi Mohammed VI. Les sanctions ne seront pas appliquées.            Raffinerie à l’arrêt            Depuis la libéralisation, les profits des distributeurs ont atteint « plus de 45 milliards de dirhams [4,25 milliards d’euros] jusqu’en 2021 », s’indigne Hussein El Yamani, délégué de la Confédération démocratique du travail (CDT).              « Qu’importe l’origine de la flambée du cours du baril – une guerre, une pénurie, une pandémie –, les distributeurs prélèvent leur bénéfice comme si de rien n’était », dénonçait récemment l’hebdomadaire TelQuel. Titrant sur « Le jeu ambigu d’Akhannouch », ce journal a illustré sa une avec deux portraits, l’un sérieux et l’autre souriant, ainsi légendés : « Chef de gouvernement passif » et « Businessman heureux ». « Le conflit d’intérêts est patent au sein du gouvernement », estime l’économiste Mohamed Benmoussa, cité par TelQuel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Espagne renoue avec le Maroc après un an de brouille                   L’exécutif est également critiqué pour son « incapacité » à redémarrer la seule raffinerie du royaume, implantée à Mohammedia, en liquidation depuis 2018. Pour le syndicaliste Hussein El Yamani, il faut soit la nationaliser, soit faciliter son rachat. Sa remise en marche « fera baisser les prix de plus d’un dirham le litre », plaide-t-il, étant donné que « le pétrole brut importé est moins cher [que le raffiné] et que ses capacités de stockage sont supérieures à celles des sociétés pétrolières ». Mais le gouvernement Akhannouch ne montre jusqu’à présent aucune volonté de répondre à cet appel.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/25/au-maroc-le-premier-ministre-accuse-de-conflit-d-interets-sur-fond-de-hausse-des-prix-des-carburants_6123581_3212.html"},"headline":"Au Maroc, le premier ministre accus\u00e9 de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats sur fond de hausse des prix des carburants","dateCreated":"2022-04-25T10:39:12+02:00","datePublished":"2022-04-25T10:39:12+02:00","dateModified":"2022-04-25T10:39:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Politique","Economie","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Aziz Akhannouch est l\u2019objet de vives critiques en raison de sa double casquette de dirigeant politique et d\u2019actionnaire principal d\u2019Afriquia, leader sur le march\u00e9 local des hydrocarbures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/554/0/6648/3324/1342/671/60/0/72cb22b_1650875479253-000-9zl49w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-12">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Officiellement en « visite privée », le chef de l’Etat Paul Kagame a rencontré son homologue ougandais Yoweri Museveni et le fils de ce dernier, Muhoozi Kainerugaba.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Rwanda             Première visite du président du Rwanda en Ouganda depuis quatre ans      Officiellement en « visite privée », le chef de l’Etat Paul Kagame a rencontré son homologue ougandais Yoweri Museveni et le fils de ce dernier, Muhoozi Kainerugaba.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h36    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le président du Rwanda Paul Kagame est arrivé dimanche 24 avril en Ouganda pour sa première visite en quatre ans, signe supplémentaire d’un rapprochement entre ces deux pays voisins d’Afrique de l’Est.            M. Kagame est arrivé à Kampala pour une rencontre avec son homologue ougandais Yoweri Museveni, 77 ans, et pour assister au 48e anniversaire du fils de ce dernier, Muhoozi Kainerugaba, grand artisan du rapprochement entre les deux pays, selon la radiodiffusion publique rwandaise.                              Lire aussi   Le Rwanda va rouvrir sa frontière terrestre avec l’Ouganda fermée depuis 2019                   Officiellement en « visite privée » selon le haut-commissariat ougandais à Kigali, M. Kagame a néanmoins été notamment reçu par M. Kainerugaba et le ministre ougandais de la sécurité Jim Muhwezi.              Pressenti pour succéder à son père malgré ses dénégations, M. Kainerugaba a connu une ascension rapide à la tête de l’armée ougandaise dont il dirige les forces terrestres. Il est aussi conseiller spécial à la présidence. Ses discussions avec M. Kagame ont notamment conduit à la réouverture de la frontière terrestre en janvier, qui avait été brusquement fermée en 2019 en pleines tensions entre les deux pays.            D’anciens farouches rivaux            Signe du tournant dans les relations, M. Kainerugaba a été amené à parler de M. Kagame sur Twitter en l’appelant « mon oncle ». « Ceux qui le combattent, combattent ma famille. Ils devraient tous faire attention », a-t-il menacé en janvier.            La visite de M. Kagame intervient par ailleurs quelques semaines après que l’Ouganda a annoncé l’expulsion d’un membre de premier plan du Congrès national rwandais (RNC), parti d’opposition rwandais que Kigali considère comme une organisation terroriste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Est de la RDC : « La défiance entre l’Ouganda et le Rwanda semble être le moteur de la crise actuelle »                   La présence en Ouganda de rebelles cherchant à renverser M. Kagame empoisonne depuis longtemps les relations entre les deux pays. Et M. Kainerugaba avait promis de sévir contre le RNC, fondé en 2010 par l’ancien chef de l’armée rwandaise Kayumba Nyamwasa et l’ancien patron de l’espionnage Patrick Karegeya, tous deux devenus de féroces critiques de M. Kagame.              La dernière visite de M. Kagame en Ouganda remontait à mars 2018. Paul Kagame et Yoweri Museveni ont été de proches alliés durant les années 1980-1990, dans la conquête du pouvoir dans leurs pays respectifs, avant de devenir de farouches rivaux, s’accusant mutuellement d’espionnage, d’enlèvements et de soutien à des groupes rebelles.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/25/premiere-visite-du-president-du-rwanda-en-ouganda-depuis-quatre-ans_6123580_3212.html"},"headline":"Premi\u00e8re visite du pr\u00e9sident du Rwanda en Ouganda depuis quatre ans","dateCreated":"2022-04-25T10:36:43+02:00","datePublished":"2022-04-25T10:36:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Ouganda","Rwanda"],"description":"Officiellement en \u00ab\u00a0visite priv\u00e9e\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Etat Paul Kagame a rencontr\u00e9 son homologue ougandais Yoweri Museveni et le fils de ce dernier, Muhoozi Kainerugaba.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/54/0/3463/1731/1342/671/60/0/8092034_1650875516933-2021-05-27t122140z-1739859628-rc2con9h8e6o-rtrmadp-3-rwanda-france-newser.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-13">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Si la victoire d’Emmanuel Macron a été accueillie avec satisfaction par Berlin, la normalisation du discours d’extrême droite suscite des craintes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                                            Élection présidentielle 2022       Allemagne             Résultats présidentielle 2022 : l’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française      Si la victoire d’Emmanuel Macron a été accueillie avec satisfaction par Berlin, la normalisation du discours d’extrême droite suscite des craintes.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h55, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et le chancellier allemand, Olaf Scholz, lors du sommet informel des Etats membres de l’Union européenne, au château de Versailles, le 10 mars 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»               En Allemagne, la réélection d’Emmanuel Macron a été accueillie avec un soulagement, à la hauteur de la crainte qu’inspirait l’hypothèse d’une victoire de Marine Le Pen. « Tes électeurs ont adressé aujourd’hui un message fort en faveur de l’Europe. Je suis heureux que nous continuions notre bonne coopération », a notamment réagi Olaf Scholz, dimanche soir, sur Twitter.          Le chancelier social-démocrate (SPD), dont le porte-parole a précisé qu’il avait téléphoné à M. Macron pour le féliciter, n’avait pas fait mystère de son souhait de voir le président sortant réélu. Au second tour, les Français auront le choix « entre un candidat démocrate, qui croit que la France est plus forte dans une Union européenne puissante et autonome, et une candidate d’extrême droite, qui se range ouvertement du côté de ceux qui attaquent notre liberté et notre démocratie », avait prévenu M. Scholz dans une tribune cosignée avec ses homologues espagnol et portugais, Pedro Sanchez et Antonio Costa, parue dans Le Monde, jeudi 21 avril.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Résultats du premier tour de la présidentielle 2022 : à Berlin, une satisfaction mâtinée de prudence                 Outre-Rhin, seul le parti d’extrême droite Alternative pour l’Allemagne (AfD) déplore le choix des Français. « Je félicite notre partenaire Marine Le Pen pour son bon résultat. Emmanuel Macron n’a remporté qu’une victoire en trompe-l’œil. Le changement de cap en Europe est une réalité, et il ne pourra pas être stoppé sur le long terme », a réagi, dimanche, le chef de l’AfD, Tino Chrupalla.          A part à l’extrême droite, une victoire de la candidate du Rassemblement national était particulièrement redoutée. « Avec Le Pen au pouvoir, l’Allemagne perdrait son principal allié », s’était inquiété le quotidien économique Handelsblatt, avant le second tour. « Le cauchemar Le Pen », avait titré le Frankfurter Allgemeine Zeitung. Autant que son hostilité envers l’Allemagne, avec laquelle elle avait évoqué « des divergences stratégiques irréconciliables », c’est la proximité de Mme Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine qui suscitait les craintes de Berlin. De ce point de vue, le tweet posté, dimanche soir, par le journaliste du Spiegel Sebastian Fischer résume ce que pense une majorité d’Allemands : « Poutine a perdu l’élection présidentielle française. »          « Un avertissement »          Soulagée par la défaite de Mme Le Pen, l’Allemagne n’en est pas moins inquiète du résultat obtenu par celle-ci. « Le score inédit de l’extrême droite, avec un programme xénophobe et antieuropéen, est préoccupant et devrait interpeller tous les démocrates en France et en Europe. Macron doit relever le défi de transformer son mouvement en véritable parti politique et s’attaquer aux multiples fractures qui traversent la société française », confie au Monde le député social-démocrate Nils Schmid, chargé des questions de politique étrangère au sein du groupe SPD du Bundestag.        Il vous reste 34.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/25/election-presidentielle-2022-l-allemagne-preoccupee-par-l-etat-de-sante-de-la-democratie-francaise_6123573_6059010.html"},"headline":"R\u00e9sultats pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: l\u2019Allemagne pr\u00e9occup\u00e9e par l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-04-25T09:55:30+02:00","datePublished":"2022-04-25T09:55:30+02:00","dateModified":"2022-04-25T17:15:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Allemagne"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Allemagne","Politique","Europe","International"],"description":"Si la victoire d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 accueillie avec satisfaction par Berlin, la normalisation du discours d\u2019extr\u00eame droite suscite des craintes.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/450/0/3600/1800/1342/671/60/0/3339f86_1646991971074-sommet-versailles-20220310-04.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-14">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Ces assauts simultanés ont été revendiqués par la katiba Macina, du prédicateur peul Amadou Koufa.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sahel             Mali : six soldats tués dans trois attaques contre des camps militaires      Ces assauts simultanés ont été revendiqués par la katiba Macina, du prédicateur peul Amadou Koufa.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h49    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dimanche 24 avril, l’armée malienne a annoncé la mort de six soldats dans trois attaques simultanées contre des camps militaires dans le centre du Mali. Ces attaques, menées dimanche « aux environs de 5 heures » par des « groupes armés terroristes [qui] ont utilisé des véhicules kamikazes bourrés d’explosifs », ont fait au total « six morts » et vingt blessés dans les trois camps visés, à Sévaré, Bapho et Niono, a affirmé l’armée malienne dans un communiqué.            Ces attaques ont été revendiquées par la katiba Macina, du prédicateur peul Amadou Koufa, dans un message audio transmis dimanche à l’AFP par des sources proches de ce groupe. Cette unité de combattants est subordonnée à Iyad Ag Ghaly, chef du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM), lié à Al-Qaïda. « Ce dimanche matin, les moudjahidines de la katiba Macina ont frappé trois camps des FAMa [Forces armées maliennes] », affirme ce message audio en langue bambara, citant Ségou, Bapho et Niono. « Nous avons frappé ces camps au même moment avec un intervalle de cinq minutes. [Outre les] morts, on leur a causé des dégâts matériels » et « détruit des camps », ont ajouté les djihadistes.                             Lire aussi :  Mali : dans la guerre de l’information, l’armée française réplique et accuse le Groupe Wagner                   Ségou ne fait pas partie des camps cités par l’armée malienne, qui a mentionné Sévaré parmi les camps attaqués, contrairement aux auteurs de la revendication. Selon le communiqué de l’armée, ces attaques ont fait six morts parmi les soldats maliens, quinze blessés à Sévaré, un blessé à Bapho et quatre blessés à Niono. A Sévaré, onze assaillants sont morts, « dont le kamikaze », selon l’armée, qui fait état de « beaucoup de matériel militaire » récupéré chez les assaillants.              Par ailleurs, une unité des FAMa « en patrouille » sur l’axe Moura-Tenenko (centre) a été « prise dans une embuscade […] au cours de laquelle dix terroristes ont été neutralisés », a annoncé l’armée dans un autre communiqué publié dimanche soir. A la suite des attaques de dimanche matin, l’armée a « interpellé trois suspects à Sévaré, [qui] ont été mis à la disposition de la gendarmerie pour enquêtes », selon ce communiqué distinct.            Une crise sécuritaire profonde            Sur Twitter, la mission de l’ONU au Mali a « fermement » condamné « les attaques dirigées contre les FAMa à Sévaré, Niono et Bapho ». La Minusma dit avoir, « à la demande des FAMa, immédiatement déployé une force de réaction rapide à Sévaré ».            Plongé depuis 2012 dans une crise sécuritaire profonde que le déploiement de forces étrangères n’a pas permis de régler, le Mali a connu deux coups d’Etat militaire depuis août 2020. Parties du nord du pays, les violences djihadistes se sont étendues vers le centre et le sud, avant que le conflit ne se complique avec l’apparition de milices communautaires et de bandes criminelles. Le conflit a fait des milliers de morts, civils et combattants, et le centre du Mali est actuellement un des principaux foyers de la crise au Sahel.                                                Les militaires au pouvoir depuis 2020 se sont rapprochés de Moscou en même temps qu’ils se détournaient de la France, engagée militairement dans le pays contre les djihadistes depuis 2013. Le Mali a ainsi fait appel massivement à ce qu’il présente comme des « instructeurs » venus de Russie, alors que les Occidentaux (Paris et Washington notamment) dénoncent la présence dans le pays de « mercenaires » du groupe privé russe Wagner, ce que démentent fermement les colonels maliens au pouvoir. Sur fond de crise diplomatique avec la junte, Paris a annoncé en février le retrait de ses soldats déployés au Mali, opération devant être achevée cet été.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/25/mali-six-soldats-tues-dans-trois-attaques-contre-des-camps-militaires_6123570_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: six soldats tu\u00e9s dans trois attaques contre des camps militaires","dateCreated":"2022-04-25T09:49:16+02:00","datePublished":"2022-04-25T09:49:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Ces assauts simultan\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s par la katiba Macina, du pr\u00e9dicateur peul Amadou Koufa.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/456/0/3648/1824/1342/671/60/0/e4e71ef_1650872389841-000-1ez6qb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-15">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Renversé le 5 septembre 2021, l’ex-chef de l’Etat « pourra recevoir à sa demande les membres de sa famille biologique, politique, des amis ou proches ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Guinée             Guinée : l’ancien président Alpha Condé est « libre », affirme la junte      Renversé le 5 septembre 2021, l’ex-chef de l’Etat « pourra recevoir à sa demande les membres de sa famille biologique, politique, des amis ou proches ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h31    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Une affiche de campagne du candidat président Alpha Condé pour les élections d’octobre 2020, à Conakry.  CELLOU BINANI / AFP                 L’ancien président de la Guinée, Alpha Condé, qui a dirigé le pays pendant près de onze ans, est « libre » de ses mouvements et peut librement recevoir ses proches, a annoncé vendredi soir 22 avril la junte qui l’a renversé le 5 septembre 2021.            Le colonel Mamadi Doumbouya, chef des auteurs du coup d’Etat du 5 septembre, « informe l’opinion nationale et internationale que l’ancien président de la République [M. Condé] est enfin libre », dans un communiqué officiel publié vendredi soir. « Tout en continuant de bénéficier d’une protection adéquate, il [M. Condé] pourra recevoir à sa demande les membres de sa famille biologique, politique, des amis ou proches », précise le communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Alpha Condé ou la chute d’un président aveuglé en Guinée                   Le président Condé « demeurera à l’actuelle résidence de son épouse [à Conakry] jusqu’à l’achèvement des travaux de construction de son domicile privé », situé à Kipé, dans la banlieue de la capitale.              Le colonel Doumbouya « rassure que le peuple de Guinée et la communauté internationale que la dignité et l’intégrité du professeur Alpha Condé seront toujours préservées », selon le communiqué.            Régimes autoritaires ou dictatoriaux            Le Rassemblement du peuple de Guinée (RPG), le parti de M. Condé, s’était récemment plaint du « flou savamment entretenu autour du statut » de l’ancien président et dénoncé une restriction de ses mouvements et la détention de plusieurs de ses responsables, dont son dernier premier ministre Ibrahima Kassory Fofana et d’anciens ministres.            Le RPG avait le 15 avril « réitéré sa demande de libération totale et inconditionnelle du président » Condé et annoncé, en signe de protestation, son refus de participer aux assises nationales, ouvertes le 22 mars jusqu’au 29 avril à l’initiative de la junte au pouvoir, ainsi qu’à tout dialogue politique.                              Lire aussi   Guinée : l’ancien président Alpha Condé s’envole pour des soins à Abou Dhabi                   A la tête du pays pendant près de onze ans, M. Condé a été renversé le 5 septembre 2021 par le colonel Doumbouya, qui s’est fait investir depuis lors président de la République. Il n’a toujours rien dit sur l’échéance à laquelle il entend honorer son engagement de rendre le pouvoir à des civils élus.              M. Condé s’est rendu mi-janvier aux Emirats arabes unis pour être soigné avant de rentrer en Guinée le 9 avril. La Guinée a été dirigée pendant des décennies par des régimes autoritaires ou dictatoriaux et est coutumière des violences politiques meurtrières. Les dernières années de la présidence d’Alpha Condé ont été marquées par des mois de contestation sévèrement réprimée, avant son renversement par les militaires en 2021.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/25/guinee-l-ancien-president-alpha-conde-est-libre-affirme-la-junte_6123568_3212.html"},"headline":"Guin\u00e9e\u00a0: l\u2019ancien pr\u00e9sident Alpha Cond\u00e9 est \u00ab\u00a0libre\u00a0\u00bb, affirme la junte","dateCreated":"2022-04-25T09:31:41+02:00","datePublished":"2022-04-25T09:31:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"description":"Renvers\u00e9 le 5\u00a0septembre\u00a02021, l\u2019ex-chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0pourra recevoir \u00e0 sa demande les membres de sa famille biologique, politique, des amis ou proches\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/3/0/5520/2760/1342/671/60/0/e785d68_1650871306436-000-8qz8zx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guinee/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-16">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le recours à la menace nucléaire constitue le marqueur le plus inquiétant de ce conflit, estime la juriste Françoise Bouchet-Saulnier dans une tribune au « Monde », relevant la nécessité d’établir les responsabilités de l’Etat russe, et donc de son président, pour le déclenchement de la guerre et celles des auteurs des crimes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « L’intervention militaire de la Russie en Ukraine ne s’appuie sur aucune légalité internationale »   Tribune        Françoise Bouchet-Saulnier  Juriste        Le recours à la menace nucléaire constitue le marqueur le plus inquiétant de ce conflit, estime la juriste Françoise Bouchet-Saulnier dans une tribune au « Monde », relevant la nécessité d’établir les responsabilités de l’Etat russe, et donc de son président, pour le déclenchement de la guerre et celles des auteurs des crimes.   Publié aujourd’hui à 05h53    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le conflit en Ukraine, qui avait débuté en 2014 comme un conflit armé non international entre Kiev et les rebelles séparatistes de l’est soutenus par Moscou, a propulsé le monde dans une ère nouvelle avec l’entrée en guerre de la Russie, le 24 février. Sur le plan humanitaire, cette guerre n’a malheureusement rien de spécifique. Les victimes ukrainiennes appartiennent à la même humanité et ont besoin des mêmes secours que celles de Tchétchénie, de Syrie, d’Afghanistan ou d’ailleurs. Mais cette guerre se démarque de la longue liste de ces conflits non internationaux. Il s’agit cette fois d’une guerre directe entre deux Etats souverains. Au-delà des destructions et des souffrances subies par la population ukrainienne, cette guerre menace l’existence même du cadre politique et juridique de sécurité collective internationale établi après la seconde guerre mondiale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Kiev plaide contre la Russie devant la Cour internationale de justice                 En invoquant le génocide pour justifier une intervention militaire unilatérale et en utilisant la menace nucléaire dans un conflit armé international, la Russie viole les règles de coexistence pacifique entre Etats garanties par la charte des Nations unies sous la responsabilité des puissances nucléaires membres permanents du Conseil de sécurité. Le Kremlin espère également opposer sa propagande à la réalité matériellement prouvée. Certes, les nouvelles technologies accélèrent la propagation des fausses informations mais après les crimes commis à Boutcha on découvre aussi que le secret, l’anonymat ou le mensonge d’Etat ne résistent pas à la multiplicité des sources d’information ouvertes permises par les satellites de communication et les réseaux sociaux.          L’établissement de la responsabilité russe exige un double niveau d’examen. Le premier concerne la responsabilité de l’Etat russe au titre du déclenchement de la guerre – jus ad bellum, « le droit à la guerre » –, le deuxième engage la responsabilité individuelle des auteurs de crimes commis pendant la guerre – jus in bello, « le droit dans la guerre ».          Crime contre la paix          Concernant le jus ad bellum, la Cour internationale de justice, qui juge les Etats, est saisie depuis le 26 février de la légalité des motifs de la guerre lancée par la Russie contre l’Ukraine. En effet, la charte des Nations unies interdit le recours à la force armée entre les Etats sauf dans les cas de légitime défense étatique ou de décision du Conseil de sécurité de l’ONU concernant des menaces à la paix et à la sécurité internationale. Même s’ils ont parfois menti et abusé de ce cadre juridique international, les Etats-Unis, comme les autres membres permanents du conseil de sécurité de l’ONU, s’y étaient, jusque-là, formellement soumis.        Il vous reste 57.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/25/l-intervention-militaire-de-la-russie-en-ukraine-ne-s-appuie-sur-aucune-legalite-internationale_6123548_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019intervention militaire de la Russie en Ukraine ne s\u2019appuie sur aucune l\u00e9galit\u00e9 internationale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-25T05:53:29+02:00","datePublished":"2022-04-25T05:53:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats"],"description":"Le recours \u00e0 la menace nucl\u00e9aire constitue le marqueur le plus inqui\u00e9tant de ce conflit, estime la juriste Fran\u00e7oise Bouchet-Saulnier dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, relevant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s de l\u2019Etat russe, et donc de son pr\u00e9sident, pour le d\u00e9clenchement de la guerre et celles des auteurs des crimes.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Bouchet-Saulnier","description":"Juriste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/450/0/5040/2520/1342/671/60/0/ce14b90_830319631-v4c5827.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-17">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le président Daniel Ortega, qui avait annoncé fin 2021 son souhait de retirer de l’OEA le pays qu’il dirige d’une main de fer depuis 2007, a décidé, dimanche, de quitter sans plus tarder le « diabolique » organisme panaméricain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Nicaragua             Le Nicaragua quitte l’Organisation des Etats américains et ferme ses bureaux à Managua      Le président Daniel Ortega, qui avait annoncé fin 2021 son souhait de retirer de l’OEA le pays qu’il dirige d’une main de fer depuis 2007, a décidé, dimanche, de quitter sans plus tarder le « diabolique » organisme panaméricain.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 08h39    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le ministre des affaires étrangères du Nicaragua, Denis Moncada, à Caracas, en juillet 2019.  YURI CORTEZ                          / AFP                 Le gouvernement du Nicaragua a annoncé, dimanche 24 avril, qu’il sortait immédiatement de l’Organisation des Etats américains (OEA), la qualifiant de « diabolique instrument du mal », et que les bureaux de cet organisme à Managua avaient été fermés.            Le gouvernement de Daniel Ortega avait déjà annoncé, en novembre 2021, le retrait du Nicaragua de l’OEA, qui, selon le protocole de l’organisation, devait en principe se produire dans un délai de deux ans afin de laisser le temps au pays de préparer sa sortie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Nicaragua, l’opposante Cristiana Chamorro condamnée par le régime Ortega                   Mais Managua a décidé d’accélérer son départ et de retirer sans délai ses représentants auprès de cet organisme basé à Washington, a fait savoir le ministre des affaires étrangères, Denis Moncada. « A partir de cette date », le Nicaragua cesse de faire partie « de tous les mécanismes trompeurs de ce monstre », a affirmé M. Moncada dans une lettre. « Nous ne serons présents dans aucune des instances de ce diabolique instrument du mal appelé OEA », a-t-il poursuivi. « Cet infâme organisme n’aura donc pas non plus de bureaux dans notre pays. Son siège local a été fermé », a ajouté le ministre.            « Dictature »            L’OEA regroupe la majorité des pays du continent américain. Elle a pour objectifs affichés d’œuvrer en faveur de la sécurité, de défendre la démocratie et les droits humains, de lutter contre la corruption et les trafics et de favoriser les échanges.              Comme la majeure partie de la communauté internationale, l’organisation n’a pas reconnu la réélection, en novembre 2021, de Daniel Ortega pour un quatrième mandat, après l’incarcération de tous ses concurrents à la présidentielle. Et à la fin du mois de mars, l’ambassadeur du Nicaragua auprès de l’OEA, Arturo McFields, avait été limogé après avoir qualifié le gouvernement Ortega de « dictature ».            En 2018, le pays avait été secoué par une contestation exigeant la démission d’Ortega, ex-guérillero sandiniste de 76 ans. La répression a fait plus de 300 morts et des centaines d’opposants ont été emprisonnés, selon les organisations de défense des droits humains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Défection de l’ambassadeur du Nicaragua à l’OEA                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue dans la Cité interdite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/le-nicaragua-quitte-l-organisation-des-etats-americains-et-ferme-ses-bureaux-a-managua_6123539_3210.html"},"headline":"Le Nicaragua quitte l\u2019Organisation des Etats am\u00e9ricains et ferme ses bureaux \u00e0 Managua","dateCreated":"2022-04-25T05:15:25+02:00","datePublished":"2022-04-25T05:15:25+02:00","dateModified":"2022-04-25T08:39:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nicaragua"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Nicaragua"],"description":"Le pr\u00e9sident Daniel Ortega, qui avait annonc\u00e9 fin 2021 son souhait de retirer de l\u2019OEA le pays qu\u2019il dirige d\u2019une main de fer depuis 2007, a d\u00e9cid\u00e9, dimanche, de quitter sans plus tarder le \u00ab\u00a0diabolique\u00a0\u00bb organisme panam\u00e9ricain.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/a9ba049_5042530-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nicaragua","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nicaragua/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/25/19-18">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Même le maire a quitté la ville, située dans l’est de l’Ukraine, que certains habitants refusent pourtant d’abandonner. Ils sont contraints depuis quelques jours de se réfugier dans l’un des seuls abris de la ville, sans sanitaires et sans aide humanitaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »           Les habitants de Lyman, au milieu des combats du Donbass : « Nous n’avons pas l’intention de partir, même si les bombardements continuent »   Par Emmanuel Grynszpan (Lyman, Ukraine, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 05h04, mis à jour à 09h51   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageMême le maire a quitté la ville, située dans l’est de l’Ukraine, que certains habitants refusent pourtant d’abandonner. Ils sont contraints depuis quelques jours de se réfugier dans l’un des seuls abris de la ville, sans sanitaires et sans aide humanitaire.         Ils ont les yeux dilatés de terreur et se font tout petits derrière les trois camions anti-incendie. Quinze habitants de Lyman, une ville du nord de la région de Donetsk, en Ukraine, attendent, dimanche 24 avril, leur évacuation dans la caserne des pompiers. Chaque minute, plusieurs déflagrations retentissent, tantôt tout près, tantôt à distance. Des coups secs de l’artillerie ukrainienne installée dans la pinède environnante, auxquels répond le claquement infernal des obus s’écrasant sur la ville ; les Russes tirent au mortier depuis la commune de Zaritchne, à 8 km au nord-est, d’après les militaires ukrainiens.          Quelques mères tiennent leurs enfants contre elles et dardent leurs regards vers un petit groupe de policiers et d’employés des services d’urgence se tenant à l’entrée du bâtiment pour « écouter la météo ». Il est 11 h 30 et le soleil brille. Ces femmes guettent le signal du départ, partagées entre l’envie de fuir et la crainte de quitter les murs protecteurs. Quelques hommes attendent aussi d’être évacués, peu fiers d’être dominés par la peur. Ils ont le regard fuyant et l’angoisse cloue leurs mâchoires.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : à Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour des pourparlers                 Constatant une accalmie, un policier interpelle le chauffeur du bus, qui disparaît quelques minutes pour chercher les clés du véhicule. Sans un mot, les passagers prennent place dans le véhicule jaune sans âge, sur les flancs duquel sont écrits deux mots : « bus scolaire ». Un tiers des sièges sont vides.                              Des civils attendent de monter dans un bus pour fuir la ville de Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un enfant à bord d’un bus affrété pour évacuer les habitants de Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               « Beaucoup de gens ne veulent pas partir, que voulez-vous qu’on fasse ? On ne peut pas les forcer ! Tout le monde a depuis longtemps été averti qu’il fallait évacuer. Des bus gratuits sont mis à la disposition des habitants presque tous les jours », rouspète Igor Ougnivenko, le chef de la police, qui veille sur la sécurité des 22 000 habitants de Lyman.          Plus las et fatigués qu’effrayés          Personne ne sait quelle proportion de la population a fui cet enfer. Le maire de la ville, Oleksandr Jouravliov, a quitté ses administrés depuis plusieurs jours. Il explique par téléphone que des affaires urgentes le retiennent à Dnipro, plus à l’ouest, dans une région voisine loin des tanks russes.          « Le maire nous a laissé tomber », déplore Mykola, un retraité, dans le sous-sol du bâtiment des secours, 150 mètres plus loin. « Nous devons nous débrouiller seuls, il n’y a presque pas d’aide humanitaire », explique cet ancien employé des chemins de fer. Pas question pour lui de partir : « Je défendrai ma maison jusqu’au bout ! » Des coups sourds parviennent jusque dans le sous-sol : le bombardement continue. L’endroit est l’un des seuls abris aménagés par les habitants depuis le début de l’offensive russe. Une quarantaine de personnes y sont installées dans deux salles poussiéreuses et mal éclairées. Lits, chaises et tables occupent la majeure partie de la seconde pièce, la plus vaste. Une table est recouverte de nourriture : conserves, fromage, saucisson. Une bouilloire électrique permet de faire du thé.        Il vous reste 52.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/les-habitants-de-lyman-sous-le-feu-croise-des-russes-et-des-ukrainiens-nous-n-avons-pas-l-intention-de-partir-meme-si-les-bombardements-continuent_6123538_3210.html"},"headline":"Les habitants de Lyman, au milieu des combats du Donbass\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas l\u2019intention de partir, m\u00eame si les bombardements continuent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-25T05:04:50+02:00","datePublished":"2022-04-25T05:04:50+02:00","dateModified":"2022-04-25T09:51:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"M\u00eame le maire a quitt\u00e9 la ville, situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, que certains habitants refusent pourtant d\u2019abandonner. Ils sont contraints depuis quelques jours de se r\u00e9fugier dans l\u2019un des seuls abris de la ville, sans sanitaires et sans aide humanitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Lyman, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/1ce8edd_1650851343447-lgeai-lyman-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-19">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Robert Golob, 57 ans, a remporté 41 des 90 sièges du Parlement. « Un mandat clair pour rétablir la liberté », a-t-il estimé, après les attaques contre la justice et les médias du premier ministre battu, Janez Jansa, ultraconservateur et eurosceptique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Slovénie             En Slovénie, le dirigeant populiste proche de Viktor Orban subit une défaite d’une ampleur inédite      Robert Golob, 57 ans, a remporté 41 des 90 sièges du Parlement. « Un mandat clair pour rétablir la liberté », a-t-il estimé, après les attaques contre la justice et les médias du premier ministre battu, Janez Jansa, ultraconservateur et eurosceptique.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 04h46, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre slovène sortant, Janez Jansa, prononce un discours après sa défaite aux élections législatives, à Ljubljana, le 24 avril 2022.  JURE MAKOVEC / AFP               Viktor Orban a perdu un nouvel allié en Europe centrale. Dimanche 24 avril, Janez Jansa, le premier ministre ultraconservateur slovène, a perdu lourdement les élections législatives organisées dans ce petit pays des Balkans voisin de la Hongrie. Selon des résultats quasi définitifs, M. Jansa, 63 ans, n’a obtenu que 23,6 % des voix, après deux ans à la tête de ce pays de 2 millions d’habitants durant lesquels il a multiplié les attaques contre les médias et la justice, sur le modèle du premier ministre nationaliste hongrois. M. Orban avait d’ailleurs ouvertement apporté son soutien à M. Jansa, en février.          A sa place, c’est un relatif nouveau venu en politique, Robert Golob, 57 ans, qui a remporté une victoire d’une ampleur jamais vue depuis l’indépendance, en 1991, obtenant 41 des 90 sièges du Parlement. Brièvement secrétaire d’Etat au tournant des années 2000, ce PDG d’une prospère entreprise de négoce en électricité appartenant indirectement à l’Etat avait fait son retour en politique en janvier, après avoir été, selon lui, limogé pour des raisons politiques. Il avait alors fondé son parti, Mouvement Liberté, regroupant de nombreuses personnalités prises pour cible par M. Jansa, et fait campagne en promettant de lutter en faveur d’une « société libre et ouverte » sur la base d’un programme de centre gauche et écologiste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Slovénie, des élections législatives sur fond d’« orbanisation »                 Après une campagne éclair, le riche homme d’affaires portant cheveux longs a déjoué tous les pronostics des sondages, en arrivant largement en tête du scrutin, avec près de 34,5 % des voix. La participation (près de 70 %) a aussi atteint un niveau record. « Nous avons un mandat clair pour rétablir la liberté », a salué M. Golob, remerciant le rôle de la « société civile » dans une intervention filmée de son domicile, où il a passé la dernière semaine de campagne en raison d’une contamination au SARS-CoV-2.                         Le président du parti libéral Mouvement de la liberté, Robert Golob, réagit aux résultats des élections législatives par vidéoconférence en raison d’un test Covid positif, à Ljubljana, le 24 avril 2022.  JURE MAKOVEC / AFP               Proche de Viktor Orban          Animant la soirée électorale à sa place, les cadres de son parti ont promis que cette victoire devrait permettre de raccrocher la Slovénie à l’Union européenne (UE), après deux années de provocations eurosceptiques de la part de M. Jansa. « Vous n’entendrez plus jamais parler de démocratie illibérale [le concept utilisé pour décrire le pouvoir autoritaire en Hongrie]. Il n’y a qu’une seule sorte de démocratie, et nous la rétablirons », a ainsi promis la diplomate Marta Kos, pressentie pour devenir ministre des affaires étrangères.          De son côté, Janez Jansa a affiché sa mine des mauvais jours, en ne reconnaissant sa défaite que du bout des lèvres. « Les résultats sont ce qu’ils sont », a-t-il seulement lâché, en mettant de nouveau en cause les « médias », qui « n’ont pas chaleureusement décrit les résultats de notre travail ». Ancien communiste devenu héros de la lutte pour l’indépendance, M. Jansa est présent depuis trente ans dans la vie politique slovène. Il s’est progressivement radicalisé vers la droite dure et avait arraché le poste de premier ministre, début 2020, à la faveur des divisions de la coalition centriste alors au pouvoir.        Il vous reste 45.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/en-slovenie-le-dirigeant-populiste-janez-jansa-subit-une-defaite-d-une-ampleur-inedite-face-au-candidat-de-centre-gauche_6123536_3210.html"},"headline":"En Slov\u00e9nie, le dirigeant populiste proche de Viktor Orban subit une d\u00e9faite d\u2019une ampleur in\u00e9dite","dateCreated":"2022-04-25T04:46:27+02:00","datePublished":"2022-04-25T04:46:27+02:00","dateModified":"2022-04-25T18:16:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Slov\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Slov\u00e9nie"],"description":"Robert Golob, 57\u00a0ans, a remport\u00e9 41 des 90\u00a0si\u00e8ges du Parlement. \u00ab\u00a0Un mandat clair pour r\u00e9tablir la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, apr\u00e8s les attaques contre la justice et les m\u00e9dias du premier ministre battu, Janez Jansa, ultraconservateur et eurosceptique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/57/0/4200/2100/1342/671/60/0/260e34f_5041409-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Slov\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/slovenie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/25/19-20">
<filnamedate="20220425"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220425"><AAMMJJHH="2022042519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Une nouvelle ambassadrice américaine devrait être nommée en Ukraine, alors que le poste est vacant depuis 2019. Les autorités ukrainiennes réclament toujours plus d’équipements militaires à leurs interlocuteurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Accident de Brétigny-sur-Orge    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »    Service politique                     Les Décodeurs En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne préoccupée par l’état de santé de la démocratie française                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Malgré une forte progression, Marine Le Pen signe le nouvel échec de sa stratégie à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la « disruption », pas si révolutionnaire   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Changement climatique : « En 2027, y aura-t-il chez le président Macron quelque chose comme un remords ? »   Claude Henry Physicien et économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés La « contre-soirée électorale » de Guillaume Meurice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’École du Louvre ouvre un nouveau chapitre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les chefs américains de la diplomatie et de la défense en visite discrète à Kiev      Une nouvelle ambassadrice américaine devrait être nommée en Ukraine, alors que le poste est vacant depuis 2019. Les autorités ukrainiennes réclament toujours plus d’équipements militaires à leurs interlocuteurs.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 04h07, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire à la défense américain Lloyd Austin (à gauche) et le secrétaire d’Etat Antony Blinken (à droite) rencontrent le président ukrainien Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 24 avril 2022.  MINISTÈRE DE LA DÉFENSE AMÉRICAIN / AFP               Deux mois après le début de la guerre lancée par la Russie, l’Ukraine a fêté sans emphase deux événements, dimanche 24 avril : la Pâque orthodoxe et la visite de deux hauts responsables américains à Kiev.          L’arrivée confidentielle du secrétaire d’Etat, Antony Blinken, et du secrétaire à la défense, Lloyd Austin, était attendue de longue date par les autorités ukrainiennes, qui ont déjà accueilli plusieurs dirigeants européens. Dans la soirée de dimanche, seul Oleksiy Arestovytch, conseiller du président Volodymyr Zelensky, l’avait confirmée. Une discrétion exceptionnelle, qui s’explique en partie par des considérations sécuritaires.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : à Kiev, Volodymyr Zelensky rencontre Antony Blinken et Lloyd Austin pour des pourparlers                 Si les Etats-Unis se trouvent en première ligne de la mobilisation occidentale face à la Russie – à la fois pour actionner les sanctions économiques et surenchérir dans l’aide militaire à Kiev – Washington veille soigneusement à ne pas apparaître comme partie prenante du conflit.          Le 19 février, Volodymyr Zelensky avait rencontré la vice-présidente Kamala Harris, à Munich, quelques jours avant le début de la guerre. Depuis, les contacts bilatéraux ont été innombrables, surtout par téléphone. Début mars, Antony Blinken s’était contenté de poser symboliquement le pied du côté ukrainien de la frontière, lors d’une visite en Pologne, accompagné de son homologue Dmytro Kuleba. Le président Joe Biden s’était lui aussi rendu en Pologne, le 25 mars, pour renouveler solennellement l’attachement américain à la souveraineté de l’Ukraine.          L’aide militaire américaine déjà réévaluée          « Vous ne pouvez venir nous voir les mains vides aujourd’hui, et nous n’attendons pas seulement des cadeaux ou des gâteaux quelconques, nous attendons des choses spécifiques et des armes spécifiques », avait lancé, samedi, Volodymyr Zelensky, à l’attention de Washington. Le dirigeant ukrainien réclame toujours plus d’équipements militaires, pour permettre à son armée et aux civils de mieux se défendre contre l’agresseur russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’implacable avancée de l’armée russe dans le Donbass                 Les Etats-Unis ont déjà réévalué à de nombreuses reprises leur appui. Le montant total de l’aide militaire américaine s’élève déjà à près de 3,4 milliards de dollars (3,1 milliards d’euros) en deux mois. Elle comprend notamment 1 400 systèmes antiaériens Stinger, 5 500 systèmes antichars Javelin et 700 drones tactiques, sans compter les nombreux radars. Et c’est loin d’être tout. Lloyd Austin doit, dans quelques jours, accueillir ses homologues des pays alliés sur la base militaire de Ramstein, en Allemagne. Le responsable américain a expliqué qu’il s’agira à la fois d’évaluer les besoins militaires immédiats de l’Ukraine, et d’envisager la suite, à moyen terme.        Il vous reste 46.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/guerre-en-ukraine-les-chefs-de-la-diplomatie-et-de-la-defense-americaines-en-visite-discrete-a-kiev_6123534_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les chefs am\u00e9ricains de la diplomatie et de la d\u00e9fense en visite discr\u00e8te \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-04-25T04:07:09+02:00","datePublished":"2022-04-25T04:07:09+02:00","dateModified":"2022-04-25T10:30:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Une nouvelle ambassadrice am\u00e9ricaine devrait \u00eatre nomm\u00e9e en Ukraine, alors que le poste est vacant depuis 2019. Les autorit\u00e9s ukrainiennes r\u00e9clament toujours plus d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 leurs interlocuteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/212/0/2548/1274/1342/671/60/0/e29af1f_1650875169725-000-328w8hu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   
