<FILE-date="2022/12/18/19">

<article-nb="2022/12/18/19-1">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les forces russes ont bombardé le centre de Kherson. Par ailleurs, des responsables ukrainiens estiment que la Russie a tiré plus de 70 missiles sur la capitale, vendredi. C’est l’un des plus importants bombardements depuis le début de l’invasion du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 décembre                     Le contexte          Image de couverture :  Le bâtiment de l’administration régionale de l’Etat de Kherson, touché par des tirs de roquettes russes, le 14 décembre 2022.    KHERSON REGIONAL STATE ADMINISTR / VIA REUTERS          Les services de base ont été rétablis à Kiev dans la soirée du 17 décembre, a déclaré Vitali Klitschko, le maire de la capitale. Il a ajouté que les habitants avaient été reconnectés au réseau d’eau dans la matinée.M. Klitschko a aussi expliqué qu’un tiers de la ville était toujours sans électricité. Il a prévenu que des coupures d’urgence seraient mises en œuvre pour économiser l’énergie. « Parce que le manque d’électricité est important », a-t-il écrit sur l’application de messagerie Telegram.Presque 6 millions de foyers ukrainiens ont vu leur courant rétabli dans tout le pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une allocution vidéo. « Les travaux de réparation se poursuivent sans interruption après l’attaque terroriste d’hier (…) Bien sûr, il y a encore beaucoup de travail à faire pour stabiliser le système », a-t-il déclaré.La Russie a tiré plus de soixante-dix missiles vendredi, ce qui est l’un des plus importants bombardements depuis le début de l’invasion du pays par la Russie, le 24 février. Des coupures d’urgence d’électricité ont eu lieu dans tout le pays.La Russie a pris livraison de drones kamikazes iraniens. Un représentant des services de renseignements du ministère de la défense ukrainien, cité par les médias ukrainiens, affirme que Moscou a reçu une nouvelle cargaison de drones Shahed-131 et Shahed-136 de fabrication iranienne. Selon les renseignements ukrainiens, cette livraison est moins importante que la précédente. Les renseignements ukrainiens ajoutent que les Russes n’ont jusqu’à présent pas utilisé de missiles balistiques iraniens contre l’Ukraine.La Moldavie suspend des chaînes retransmettant des programmes de télévisions russes. La Russie accuse la Moldavie de « censure politique » après que ce petit pays d’Europe de l’Est a suspendu l’autorisation de diffusion de six chaînes de télévision accusées de désinformation. Chisinau avait expliqué vendredi cette décision par le « manque d’informations correctes » dans la couverture par ces chaînes des événements nationaux et des opérations militaires russes en Ukraine, notamment.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Enquête. L’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la « dépoutinisation » de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-18T18:02:00+00:00","coverageEndTime":"2022-12-19T06:02:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie poursuit ses bombardements sur Kherson\u00a0; le chauffage urbain r\u00e9t...","description":"Les forces russes ont bombard\u00e9 le centre de Kherson. Par ailleurs, des responsables ukrainiens estiment que la Russie a tir\u00e9 plus de 70\u00a0missiles sur la capitale, vendredi. C\u2019est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie poursuit ses bombardements sur Kherson ; le chauffage urbain rétabli à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les forces russes ont bombard\u00e9 le centre de Kherson. Par ailleurs, des responsables ukrainiens estiment que la Russie a tir\u00e9 plus de 70\u00a0missiles sur la capitale, vendredi. C\u2019est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/0/0/5120/2880/1342/754/3/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-18T18:02:00+00:00"
,"endDate":"2022-12-19T06:02:00+00:00"
  L\u2019application qui informe instantan\u00e9ment du d\u00e9but et de la fin d\u2019une alerte de protection civile dans le pays a d\u00e9sormais une voix anglaise\u00a0: celle de MarkHamill, qui incarne Luke Skywalker, personnage principal de la premi\u00e8re trilogie de la saga Star Wars. Dans la version en anglais, il annoncera cinq types de danger\u00a0: attaque de missile, bombardement, combats de rue, radiations et menace chimique.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine lance une version en langue anglaise de son application ","dateModified":"2022-12-18T18:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#794147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T16:07:54+00:00","articleBody":"     Dans\u00a0son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique\u00a0explique que l\u2019arm\u00e9e russe a cr\u00e9\u00e9 deux \u00ab\u00a0brigades cr\u00e9atives de premi\u00e8re ligne\u00a0\u00bb. Ces unit\u00e9s sont \u00e9troitement li\u00e9es au concept d\u2019\u00e9ducation id\u00e9ologique et politique de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique, rappellent les services britanniques. Ces unit\u00e9s, dont des images ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es dans les m\u00e9dias russes, devraient comprendre des chanteurs d\u2019op\u00e9ra, des acteurs et des artistes de cirque.          Aujourd\u2019hui, elles sont charg\u00e9es de remonter le moral des troupes d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine. Le manque de combativit\u00e9 est li\u00e9 au taux de pertes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans l\u2019arm\u00e9e russe, aux erreurs de commandement et \u00e0 des questions de r\u00e9mun\u00e9ration.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie mobilise des artistes pour soutenir le moral de ses troupes","dateModified":"2022-12-18T16:16:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#793745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T15:36:53+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9, aujourd\u2019hui, le centre de Kherson, blessant trois personnes, selon Kyrylo Tymochenko, le chef d\u2019\u00e9tat-major adjoint de la pr\u00e9sidence ukrainienne, cit\u00e9 par l\u2019agence Associated Press. La ville et sa r\u00e9gion sont r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9es depuis le retrait russe.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Iaroslav Ianouchevytch, a \u00e9crit sur Telegram que la Russie avait men\u00e9 54\u00a0attaques \u00e0 la roquette, au mortier et au char au cours de la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, faisant trois morts et six bless\u00e9s.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie poursuit ses bombardements sur Kherson","dateModified":"2022-12-18T15:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#793617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T15:14:41+00:00","articleBody":"               Vitali Klitschko, le maire de la capitale, a \u00e9crit sur Telegram que le syst\u00e8me de chauffage urbain a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli apr\u00e8s les bombardements de vendredi. Selon des responsables ukrainiens, la Russie avait tir\u00e9 plus de 70\u00a0missiles dans ce qui est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le syst\u00e8me de chauffage urbain r\u00e9tabli \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-18T15:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#793416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T15:02:31+00:00","articleBody":"     Le temps est venu de n\u00e9gocier une paix en Ukraine afin de r\u00e9duire le risque d\u2019une nouvelle guerre mondiale d\u00e9vastatrice, \u00e9crit l\u2019ancien secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Henry Kissinger, dans un article intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Comment \u00e9viter une autre guerre mondiale\u00a0\u00bb publi\u00e9 aujourd\u2019hui dans l\u2019hebdomadaire britannique The Spectator. \u00ab\u00a0Le moment approche de s\u2019appuyer sur les changements strat\u00e9giques d\u00e9j\u00e0 survenus et de les int\u00e9grer dans une nouvelle structure visant \u00e0 instaurer la paix par la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, \u00e9crit M. Kissinger. \u00ab\u00a0Un processus de paix devrait lier l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, quelle qu\u2019en soit l\u2019expression. L\u2019alternative \u00e0 la neutralit\u00e9 n\u2019a plus de sens\u00a0\u00bb, dit Henry Kissinger.          Diplomate sous la pr\u00e9sidence de Richard Nixon et sous celle de Gerald Ford, et architecte de la \u00ab\u00a0d\u00e9tente\u00a0\u00bb entre le bloc sovi\u00e9tique et le bloc am\u00e9ricain durant la guerre froide, M.\u00a0Kissinger, \u00e2g\u00e9 aujourd\u2019hui de 99\u00a0ans, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 plusieurs reprises depuis les ann\u00e9es 2000.          Henry Kissinger d\u00e9clare avoir propos\u00e9 en mai un cessez-le-feu en vertu duquel la Russie se retirerait des lignes de front avant l\u2019invasion le 24\u00a0f\u00e9vrier tandis que la Crim\u00e9e ferait l\u2019objet de \u00ab\u00a0n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. Le directeur de la CIA, William Burns, estimait samedi, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene publique am\u00e9ricaine PBS, que si la plupart des conflits se terminent par des n\u00e9gociations, l\u2019agence am\u00e9ricaine de renseignement juge que la Russie n\u2019est pas encore pr\u00eate \u00e0 de v\u00e9ritables n\u00e9gociations pour mettre fin \u00e0 la guerre. Pour Henry Kissinger, s\u2019il est impossible de revenir au statu quo de 2014, des r\u00e9f\u00e9rendums supervis\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale dans les territoires revendiqu\u00e9s par la Russie pourraient s\u2019av\u00e9rer une alternative.          Henry Kissinger juge cependant que le d\u00e9sir de rendre la Russie \u00ab\u00a0impuissante\u00a0\u00bb, voire de chercher \u00e0 la dissoudre, pourrait d\u00e9clencher un chaos, m\u00eame si ni l\u2019Ukraine ni aucun pays occidental n\u2019ont officiellement pr\u00e9conis\u00e9 l\u2019un ou l\u2019autre de ces objectifs. \u00ab\u00a0La dissolution de la Russie ou la destruction de sa capacit\u00e9 \u00e0 mener une politique strat\u00e9gique pourrait transformer son territoire englobant onze fuseaux horaires en un vide contest\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Henry Kissinger \u00ab\u00a0Ses entit\u00e9s en concurrence pourraient d\u00e9cider de r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par la violence. D\u2019autres pays pourraient chercher \u00e0 \u00e9tendre leurs revendications par la force. Tous ces risques seraient aggrav\u00e9s par la pr\u00e9sence de milliers d\u2019armes nucl\u00e9aires qui font de la Russie l\u2019une des deux plus grandes puissances nucl\u00e9aires du monde\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Henry Kissinger, il est temps de n\u00e9gocier une paix qui \u00ab\u00a0devrait lier l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-18T15:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#792690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T11:59:22+00:00","articleBody":"     Des frappes ukrainiennes ont fait un mort et huit bless\u00e9s, dimanche, dans l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, annonce sur Telegram le gouverneur, Viatcheslav Gladkov.               Les tirs ont, selon lui, vis\u00e9 Belgorod, chef-lieu de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un homme originaire d\u2019une autre r\u00e9gion de Russie qui \u00e9tait venu travailler dans une ferme avicole. \u00ab\u00a0Huit personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont sept sont actuellement hospitalis\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur.          Les localit\u00e9s et les infrastructures de la r\u00e9gion subissent tr\u00e8s fr\u00e9quemment des tirs, souvent mortels, attribu\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Belgorod a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 directement bombard\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. Le gouverneur avait d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 la fin de novembre, qu\u2019une ligne de fortifications \u00e9tait en construction \u00e0 la fronti\u00e8re, sans en pr\u00e9ciser la longueur ni la localisation exacte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes ukrainiennes font un mort et huit bless\u00e9s dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","dateModified":"2022-12-18T14:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#792651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T11:26:01+00:00","articleBody":"                     Photo extraite d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e par le service de presse du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Serge\u00cf Cho\u00efgou, ministre de la d\u00e9fense russe, inspecte ses troupes dans un lieu non divulgu\u00e9, en Ukraine, le 18\u00a0d\u00e9cembre 2022. AP                 Une frappe russe a cibl\u00e9 un quartier r\u00e9sidentiel, \u00e0 Bakhmout, le 18\u00a0d\u00e9cembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/54c1be6_1671362637081-094987.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie poursuit ses bombardements sur Kherson\u00a0; le chauffage urbain r\u00e9t...","dateModified":"2022-12-18T11:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#792305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T07:58:26+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est rendu dans la zone de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb en Ukraine pour inspecter les forces russes qui y sont d\u00e9ploy\u00e9es, a annonc\u00e9 dimanche l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9. Sergue\u00ef Cho\u00efgou \u00ab\u00a0a inspect\u00e9 les forces russes d\u00e9ploy\u00e9es dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, en se rendant notamment sur la ligne de front pour parler avec des soldats, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Les responsables militaires sur place lui ont \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 des rapports sur la situation actuelle sur le terrain et les actions des forces russes, selon la m\u00eame source.          Le communiqu\u00e9 ne pr\u00e9cise pas quand ce d\u00e9placement a eu lieu, mais son annonce intervient deux jours apr\u00e8s une r\u00e9union entre Vladimir Poutine et les responsables de l\u2019op\u00e9ration russe en Ukraine, dont M.\u00a0Cho\u00efgou. Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie, qui a d\u00e9clench\u00e9 une offensive en Ukraine fin f\u00e9vrier, a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant les r\u00e9seaux et les transformateurs \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine, plongeant des millions de civils dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 en plein hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe s\u2019est rendu en Ukraine pour inspecter les forces russes","dateModified":"2022-12-18T08:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#792214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T05:01:02+00:00","articleBody":"      Les services de base ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis \u00e0 Kiev samedi soir 17\u00a0d\u00e9cembre, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Klitschko, le maire de la capitale. Il a ajout\u00e9 que les habitants avaient \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9s au r\u00e9seau d\u2019eau dans la matin\u00e9e.          Vitali Klitschko a aussi expliqu\u00e9 qu\u2019un tiers de la ville \u00e9tait encore sans \u00e9lectricit\u00e9. Il a pr\u00e9venu que des coupures d\u2019urgence seraient mises en \u0153uvre pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Parce que le manque d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est important\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur l\u2019application de messagerie\u00a0Telegram.          Presque 6\u00a0millions de foyers ukrainiens ont vu leur courant r\u00e9tabli dans tout le pays, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky dans une\u00a0allocution vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Les travaux de r\u00e9paration se poursuivent sans interruption apr\u00e8s l\u2019attaque terroriste d\u2019hier (\u2026) Bien s\u00fbr, il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour stabiliser le syst\u00e8me\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.          La Russie a tir\u00e9 plus de 70 missiles vendredi, ce qui est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des coupures d\u2019urgence d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont eu lieu dans tout le pays.          La Russie a pris livraison de drones kamikazes iraniens. Un repr\u00e9sentant des services de renseignements du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cit\u00e9 par les\u00a0m\u00e9dias\u00a0ukrainiens, affirme que Moscou a re\u00e7u une nouvelle cargaison de drones Shahed-131 et Shahed-136 de fabrication iranienne. Selon les renseignements ukrainiens, cette livraison est moins importante que la pr\u00e9c\u00e9dente. Les renseignements ukrainiens ajoutent que les Russes n\u2019ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas utilis\u00e9 de missiles balistiques iraniens contre l\u2019Ukraine.          La Moldavie suspend des cha\u00eenes retransmettant des programmes de t\u00e9l\u00e9visions russes. La Russie accuse la Moldavie de \u00ab\u00a0censure politique\u00a0\u00bb apr\u00e8s que ce petit pays d\u2019Europe de l\u2019Est a suspendu l\u2019autorisation de diffusion de six cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision accus\u00e9es de d\u00e9sinformation. Chisinau avait expliqu\u00e9 vendredi cette d\u00e9cision par le \u00ab\u00a0manque d\u2019informations correctes\u00a0\u00bb dans la couverture par ces cha\u00eenes des \u00e9v\u00e9nements nationaux et des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, notamment.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce dimanche 18 d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-18T06:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#792211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-18T05:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/0/0/5120/2880/1342/754/3/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/18/19-2">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Les eurodéputés ont voté jeudi à la quasi-unanimité un texte dans lequel ils demandent « instamment la suspension des titres d’accès des représentants d’intérêts qatariens » au Parlement, pendant la durée de l’enquête.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Qatar           « Qatargate » : Doha met en garde contre « l’impact négatif » des mesures européennes      Les eurodéputés ont voté jeudi à la quasi-unanimité un texte dans lequel ils demandent « instamment la suspension des titres d’accès des représentants d’intérêts qatariens » au Parlement, pendant la durée de l’enquête.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h44, mis à jour à 12h44    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Débat au Parlement européen de Strasbourg sur « les soupçons de corruption de la part du Qatar et pour plus de transparence et de responsabilité au sein des institutions européennes », le 13 décembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP                 Le « Qatargate » va-t-il tourner à la crise diplomatique ? Les mesures du Parlement européen à l’encontre du Qatar, dont les représentants pourraient se voir interdire l’accès au Parlement en raison d’une affaire de corruption présumée, auront un « impact négatif » sur les relations avec l’émirat et l’approvisionnement mondial en gaz, a promis, dimanche 18 décembre, un diplomate qatari.            L’ouverture d’une enquête portant notamment sur l’eurodéputée grecque Eva Kaili, soupçonnée d’avoir été payée par le Qatar pour défendre les intérêts du pays qui accueille actuellement le Mondial de football, a ébranlé l’institution. Jeudi à Strasbourg, les eurodéputés ont voté à la quasi-unanimité un texte dans lequel ils demandent « instamment la suspension des titres d’accès des représentants d’intérêts qatariens » pendant la durée de l’enquête. La décision revient à la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola.                 « La décision d’imposer au Qatar une restriction aussi discriminatoire, limitant le dialogue et la coopération avant la fin de la procédure judiciaire, aura un effet négatif sur la coopération régionale et mondiale en matière de sécurité, ainsi que sur les discussions en cours sur la rareté et la sécurité énergétiques mondiales », avertit un diplomate qatari dans un communiqué diffusé dimanche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du « Qatargate » déstabilise les institutions européennes                   Doha, qui « rejette fermement » les accusations à son encontre, regrette « les jugements fondés sur les informations inexactes révélées par des fuites », poursuit-il, déplorant que les critiques visent « exclusivement » son pays, alors que d’autres sont mis en cause. Le riche état gazier a dénoncé le manque de coopération du gouvernement belge dont il est un « proche » partenaire et « un important fournisseur » de gaz naturel liquéfié.                             Lire aussi :  « Qatargate » : ce que l’on sait des soupçons de corruption au Parlement européen                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/qatargate-doha-met-en-garde-contre-l-impact-negatif-des-mesures-europeennes_6154942_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: Doha met en garde contre \u00ab\u00a0l\u2019impact n\u00e9gatif\u00a0\u00bb des mesures europ\u00e9ennes","dateCreated":"2022-12-18T12:44:31+01:00","datePublished":"2022-12-18T12:44:31+01:00","dateModified":"2022-12-18T12:44:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Qatar"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Europe"],"description":"Les eurod\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 jeudi \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 un texte dans lequel ils demandent \u00ab\u00a0instamment la suspension des titres d\u2019acc\u00e8s des repr\u00e9sentants d\u2019int\u00e9r\u00eats qatariens\u00a0\u00bb au Parlement, pendant la dur\u00e9e de l\u2019enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/475/0/5699/2849/1342/671/60/0/a6fdc58_5997710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-3">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les actions coup de poing du mouvement Letzte Generation ne font pas l’unanimité chez les Verts, membres de la coalition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Allemagne           En Allemagne, débat sur la nature « criminelle » d’une organisation écologiste      Les actions coup de poing du mouvement Letzte Generation ne font pas l’unanimité chez les Verts, membres de la coalition.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des militants de Letzte Generation se sont collés  les mains sur l’asphalte d’une piste de l’aéroport de Munich, en Allemagne, le 8 décembre 2022.  ANJA GUDER / REUTERS               Pour la deuxième fois en une semaine, une importante opération de police a fait les gros titres de l’actualité en Allemagne. Mais, contrairement à celle du 7 décembre, qui a permis de démanteler une cellule d’extrême droite aux velléités putschistes, celle qui a frappé le mouvement écologiste Letzte Generation (« dernière génération »), mardi 13 décembre, ne fait pas l’unanimité. Notamment chez les Verts, membres de la coalition d’Olaf Scholz, qui, s’ils ne goûtent guère la radicalité de cette organisation adepte des coups d’éclat pour dénoncer l’inaction des autorités face à la « catastrophe climatique », sont loin d’être tous d’accord pour la qualifier de « criminelle ».          Tel est bien l’adjectif utilisé par le parquet de Neuruppin (Brandebourg), à l’origine des perquisitions conduites chez onze militants de Letzte Generation « soupçonnés de former ou de soutenir une organisation criminelle ». En cause : les actions menées, depuis avril, contre la raffinerie de Schwedt-sur-Oder. Situé près de la frontière polonaise, ce vaste site industriel possédé par le groupe russe Rosneft est dans le viseur de l’organisation, dont les membres sont parvenus, à plusieurs reprises, à couper le robinet du pipeline qui l’alimente en pétrole.          Si les Allemands connaissent Letzte Generation, c’est pourtant davantage pour d’autres opérations, plus récentes, qui ont fait l’objet d’un intérêt médiatique bien supérieur : jet de purée de pommes de terre sur la vitre protégeant une toile de Claude Monet dans un musée de Potsdam, mains collées au cadre d’un tableau de Raphaël dans un musée de Dresde, blocages de rues et de routes, intrusion dans les aéroports de Berlin et de Munich conduisant à l’interruption du trafic aérien pendant quelques heures… Depuis les perquisitions de mardi, de nouvelles actions ont eu lieu : jeudi, des militants se sont rendus devant le Bundestag, où ils ont bloqué deux entrées de parking et interpellé plusieurs députés ; vendredi, un petit groupe a escaladé les célèbres statues de Goethe et de Schiller, à Weimar, accrochant au cou du premier une écharpe marquée d’une citation du second : « Qui n’ose rien ne doit rien espérer. »                           Lire aussi :  Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Des « incendiaires »          Plusieurs responsables politiques ont eu des mots très durs contre ces jeunes activistes. Début novembre, Alexander Dobrindt, le chef de file des conservateurs bavarois au Bundestag (CSU), a évoqué une « RAF du climat », dressant un parallèle avec la Fraction armée rouge (RAF), groupe terroriste d’extrême gauche accusé d’avoir tué une cinquantaine de personnes, la plupart dans les années 1970. Jeudi, Friedrich Merz, le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU), s’est prononcé pour une « interdiction » de Letzte Generation, accusant ses membres de « mettre en danger des vies humaines ».        Il vous reste 37.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/en-allemagne-debat-sur-la-nature-criminelle-d-une-organisation-ecologiste_6154938_3210.html"},"headline":"En Allemagne, d\u00e9bat sur la nature \u00ab\u00a0criminelle\u00a0\u00bb d\u2019une organisation \u00e9cologiste","dateCreated":"2022-12-18T12:00:04+01:00","datePublished":"2022-12-18T12:00:04+01:00","dateModified":"2022-12-18T12:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Les actions coup de poing du mouvement Letzte Generation ne font pas l\u2019unanimit\u00e9 chez les Verts, membres de la coalition.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/162/0/1917/958/1342/671/60/0/e25013e_joh202r-climate-change-germany-protests-1208-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-4">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Fin des « droits à polluer », taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition… Quelles sont les principales dispositions de la vaste réforme du marché carbone de l’Union européenne approuvée dimanche ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Union européenne           Climat : les principaux points de la réforme européenne du marché carbone      Fin des « droits à polluer », taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition… Quelles sont les principales dispositions de la vaste réforme du marché carbone de l’Union européenne approuvée dimanche ?       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 11h33    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’issue d’âpres pourparlers, le Parlement européen et les Etats membres de l’Union européenne (UE) se sont entendus, dimanche 18 décembre, pour revoir leurs ambitions en matière de réduction des émissions de gaz à effet de serre à la hausse et pour en étendre la portée. Cette réforme à volets multiples, proposée en juillet 2021 par la Commission européenne, doit permettre de concrétiser les ambitieux objectifs de réduction des émissions de gaz à effet de serre du plan climat des Vingt-Sept. En voici les principales dispositions :            Ambitions relevées du marché carbone            Pour couvrir leurs émissions de CO2, les producteurs d’électricité et les industries énergivores (sidérurgie, ciment…) doivent aujourd’hui acheter des « permis de polluer » sur le marché européen des quotas d’émissions (ETS), créé en 2005 et s’appliquant à 40 % des émissions du continent. Le total des quotas créés par les Etats baisse au fil du temps pour inciter l’industrie à émettre moins de pollution. Selon l’accord, le rythme de réduction des quotas proposés va s’accélérer, avec d’ici 2030 une baisse de 62 % par rapport à 2005 (contre un objectif précédent de 43 %) : dans l’ensemble, les industriels concernés devront automatiquement diminuer d’autant leurs émissions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne adopte une taxe carbone aux frontières pour verdir ses importations industrielles                   « Le prix du carbone s’établira autour de 100 euros par tonne pour ces industries. Aucun autre continent n’a un prix du carbone aussi ambitieux », s’est réjoui Pascal Canfin (Renew, libéraux), président de la commission environnement du Parlement. « Il existe jusqu’en 2026 une marge de manœuvre pour investir dans des énergies décarbonées et gagner en efficacité énergétique. Après, c’est l’heure de vérité : il faudra réduire ses émissions d’ici là, ou payer très cher ensuite », résume l’eurodéputé Peter Liese (PPE, droite).            De nouveaux domaines concernés, dont les secteurs aériens, maritimes et de traitement des déchets            Le marché carbone s’étendra progressivement au secteur maritime, aux émissions des liaisons aériennes intra-européennes et, à partir de 2028, aux sites d’incinération de déchets, sous réserve d’une étude favorable de Bruxelles.            Les ménages mis à contribution            C’était le point le plus controversé : la Commission proposait de créer un second marché du carbone (ETS2) pour le chauffage des bâtiments et les carburants routiers, dans lequel les fournisseurs de carburants, de gaz et de fioul domestique devraient acheter des quotas pour couvrir leurs émissions. Craignant les conséquences sociales d’un tel surcoût, les eurodéputés plaidaient pour limiter d’abord cette mesure aux immeubles de bureaux et aux poids lourds. Pour finir, les ménages seront bien mis à contribution pour le carburant et le fioul domestique à partir de 2027, mais le prix sera plafonné à 45 euros par tonne au moins jusqu’en 2030 et, si la flambée actuelle des prix de l’énergie se poursuivait, l’entrée en vigueur serait reportée à 2028.                 Les secteurs manufacturiers non visés par l’actuel marché carbone seront également concernés. « Les conditions strictes que nous avons posées rendent l’extension aux ménages politiquement acceptable », a jugé M. Canfin.            Un fond social pour le climat            Les recettes du nouveau marché (ET2) devront intégralement financer la transition. Elles viendront notamment alimenter un « fonds social pour le climat », doté de 86,7 milliards d’euros, créé pour aider les ménages et les entreprises vulnérables. « Ce fonds ne sera pas un chèque en blanc pour les Etats. Il aidera les ménages vulnérables dans leur transition énergétique, par exemple avec des subventions pour l’isolation ou pour des transports plus écologiques », a assuré l’eurodéputée Esther de Lange (PPE, droite). De plus, le « fonds d’innovation » qui accompagne financièrement les entreprises sera porté à 50 milliards environ.            Les quotas gratuits progressivement supprimés            A mesure que montera en puissance une taxe carbone aux frontières, l’UE supprimera progressivement les quotas d’émission gratuits alloués jusqu’ici aux industriels européens pour leur permettre d’affronter la concurrence extra-européenne. L’équivalent de 98,5 milliards d’euros leur a été distribué entre 2013 et 2021, selon l’ONG WWF.                Au moins 2,5 % de ces « droits à polluer » gratuits seront supprimés en 2026, puis 10 % en 2028, 48,5 % d’ici 2030, et ils disparaîtront totalement en 2034. En revanche, pour qu’ils ne soient pas désavantagés sur le marché mondial, un mécanisme sera élaboré d’ici 2025 pour soutenir les industriels européens exportant vers des pays hors UE sans tarification carbone comparable. « Cet accord permettra aux gros pollueurs de continuer à recevoir des milliards d’euros de quotas gratuits » pendant une décennie, tandis que « les ménages recevront en comparaison des miettes » , regrette la coordination d’ONG Climate Action Network (CAN).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compétitivité : l’Europe peine à trouver une parade face au plan anti-inflation de Biden                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/18/climat-les-principaux-points-de-la-reforme-europeenne-du-marche-carbone_6154936_3244.html"},"headline":"Climat\u00a0: les principaux points de la r\u00e9forme europ\u00e9enne du march\u00e9 carbone","dateCreated":"2022-12-18T11:11:39+01:00","datePublished":"2022-12-18T11:11:39+01:00","dateModified":"2022-12-18T11:33:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Fin des \u00ab\u00a0droits \u00e0 polluer\u00a0\u00bb, taxation des \u00e9missions li\u00e9es au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition\u2026 Quelles sont les principales dispositions de la vaste r\u00e9forme du march\u00e9 carbone de l\u2019Union europ\u00e9enne approuv\u00e9e dimanche\u00a0?","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/d294442_c676325821ce4b7dac93b1cfdb618a26-c676325821ce4b7dac93b1cfdb618a26-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-5">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le texte adopté en trilogue, dimanche matin, acte la suppression progressive des « droits à polluer » gratuits alloués aux industriels et prévoit de faire payer les émissions liées au chauffage des bâtiments et au transport routier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Union européenne           L’Union européenne adopte une vaste réforme de son marché carbone pour atteindre ses objectifs climatiques      Le texte adopté en trilogue, dimanche matin, acte la suppression progressive des « droits à polluer » gratuits alloués aux industriels et prévoit de faire payer les émissions liées au chauffage des bâtiments et au transport routier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h20, mis à jour à 11h32    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Au Parlement européen de Strasbourg, lundi 12 décembre 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                 Après une trentaine d’heures d’âpres pourparlers, les négociateurs du Parlement européen et des Etats membres de l’Union européenne (UE) ont conclu un accord, dans la nuit de samedi 17 au dimanche 18 décembre, sur une vaste réforme du marché carbone européen, pièce maîtresse du plan climat des Vingt-Sept. Le texte doit encore être adopté par le Conseil européen et le Parlement européen.            Pour couvrir leurs émissions de CO2, les producteurs d’électricité et les industries énergivores (sidérurgie, ciment…) dans l’UE doivent aujourd’hui acheter des « permis de polluer » sur le marché européen des quotas d’émissions (ETS), créé en 2005 et qui s’applique à 40 % des émissions du continent. Le total des quotas créés par les Etats baisse au fil du temps pour les inciter à émettre moins de pollution.                             Lire aussi :  Climat : les principaux points de la réforme européenne du marché carbone                   La réforme, proposée en juillet 2021 par la Commission européenne, visait à renforcer le marché carbone tous azimuts pour concrétiser les ambitieux objectifs de réduction des gaz à effet de serre du plan climat de l’UE. Selon l’accord trouvé, le rythme de réduction des quotas proposés va s’accélérer, avec d’ici 2030 une baisse de 62 % par rapport à 2005 (contre un objectif précédent de 43 %) – signifiant de facto que les industriels concernés devront obligatoirement diminuer leurs émissions de 62 %.            Suppression progressive des quotas d’émission gratuits            Le marché carbone s’étendra progressivement au secteur maritime, aux émissions des vols aériens intra-européens (pour lesquels les quotas gratuits actuellement alloués seront supprimés), et à partir de 2028 aux sites d’incinération de déchets (sous réserve d’une étude favorable rendue par Bruxelles).                 En contrepartie de l’instauration d’une taxe carbone aux frontières, l’UE supprimera progressivement les quotas d’émission gratuits distribués jusqu’ici aux industriels européens pour leur permettre d’affronter la concurrence extra-européenne. Au moins 48,5 % de ces « droits à polluer » gratuits seront supprimés d’ici 2030 et ils disparaîtront totalement d’ici 2034, un calendrier qui faisait l’objet d’un vif bras de fer entre eurodéputés et Etats.            Autre point controversé : la Commission proposait de créer un second marché du carbone (ETS2) pour le chauffage des bâtiments et les carburants routiers. Effarés de l’impact social d’un tel surcoût, les eurodéputés plaidaient pour réserver d’abord cette mesure aux immeubles de bureaux et poids lourds.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne adopte une taxe carbone aux frontières pour verdir ses importations industrielles                   Finalement, les ménages paieront bien un prix du carbone sur les carburants et sur le chauffage au gaz ou au fioul à partir de 2027, mais ce prix sera plafonné jusqu’en 2030, et si la flambée actuelle des prix énergétiques se poursuivait, l’application serait repoussée d’un an. Les recettes de ce nouveau marché viendront notamment alimenter un « fonds social pour le climat », doté de 86,7 milliards d’euros, créé pour aider les ménages et les entreprises vulnérables dans la transition énergétique.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/18/l-union-europeenne-adopte-une-vaste-reforme-de-son-marche-carbone-pour-atteindre-ses-objectifs-climatiques_6154923_3244.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne adopte une vaste r\u00e9forme de son march\u00e9 carbone pour atteindre ses objectifs climatiques","dateCreated":"2022-12-18T08:20:33+01:00","datePublished":"2022-12-18T08:20:33+01:00","dateModified":"2022-12-18T11:32:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Le texte adopt\u00e9 en trilogue, dimanche matin, acte la suppression progressive des \u00ab\u00a0droits \u00e0 polluer\u00a0\u00bb gratuits allou\u00e9s aux industriels et pr\u00e9voit de faire payer les \u00e9missions li\u00e9es au chauffage des b\u00e2timents et au transport routier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/9c828e1_f7fe87924531481ab221a89cf4fe0092-0-ab5919ca2828465285ff86c470ebbbee.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-6">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ L’écrivain, poète et chanteur ukrainien est célèbre dans son pays. Grâce à quoi, depuis le début de l’invasion russe, il collecte des dons et se fait entendre. Il était récemment à Paris pour un concert et pour son roman de guerre, « L’Internat ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Livres       Culture           Serhiy Jadan face à la « haine » russe      L’écrivain, poète et chanteur ukrainien est célèbre dans son pays. Grâce à quoi, depuis le début de l’invasion russe, il collecte des dons et se fait entendre. Il était récemment à Paris pour un concert et pour son roman de guerre, « L’Internat ».          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’écrivain ukrainien Serhiy Jadan à la réception du Prix de la paix décerné par les libraires allemands, lors de la Foire du livre, à Francfort (Allemagne), le 23 octobre 2022.  WOLFGANG RATTAY / REUTERS               Une littérature émerge de la guerre en Ukraine. Des récits, des romans, des pièces de théâtre. Parmi ces premiers textes, L’Internat, de Serhiy Jadan, récit halluciné des affrontements meurtriers entre soldats soutenus par Moscou et forces loyales à Kiev, dans le Donbass, cette région de l’est du pays où tout a commencé, il y a huit ans. Pour l’écrivain et poète qu’est Jadan, comme pour tous les Ukrainiens, la guerre, en effet, n’a pas débuté le 24 février avec l’invasion russe, mais en 2014, lors de la première incursion armée de la Russie sur le territoire voisin. « Une guerre sous-estimée, que ­certains ne voulaient pas regarder », ­lâche-t-il avec amertume au « Monde des livres » – « certains » désignant dans sa bouche les Occidentaux, aujourd’hui ­alliés de son pays.          Il se trouve que le Donbass est sa région natale. Né à Starobilsk, une petite ville de l’oblast de Louhansk, Serhiy Jadan, 48 ans, n’y a plus remis les pieds. « C’est un territoire occupé, on n’en sortirait pas », dit-il, enchaînant presque mécaniquement : « Tous mes amis l’ont quitté. L’un de mes camarades de classe a été condamné à douze ans de prison. Des hommes d’affaires ont disparu. Les Russes ont empoisonné le chien de mon frère. »          Cette terre qu’il arpentait, enfant, avec son père chauffeur, lui avait déjà inspiré un roman à l’ambiance très Easy Rider, La Route du Donbass (Noir sur blanc, 2013). Elle nourrit cette fois L’Internat, où le lecteur plonge dans un univers peuplé d’hommes, de femmes et d’enfants hébétés, terrés dans des caves ou errant dans un paysage de véhicules calcinés. Un cauchemar éveillé. Pacha, le prota­goniste, parti à la recherche de son neveu pensionnaire d’un établissement ­scolaire – l’internat –, n’a rien d’un héros. L’ennemi n’est jamais désigné autrement que par l’expression « les vôtres ».          Ce quotidien dont il faut aujour­d’hui s’accommoder          « C’est le moment le plus douloureux, quand il faut se positionner. Un homme armé sait qui va lui tirer dessus ; un civil, jusqu’au dernier moment, va s’accrocher à son ignorance. C’est un livre sur les civils du point de vue d’un civil, justifie Serhiy Jadan. Dans ce territoire occupé, j’avais un ami qui est resté, pour moi, “la voix de l’autre côté”. Il continue de dire qu’il est apolitique, et qu’il ne comprend pas. »          De passage à Paris, fin novembre, l’écrivain, yeux clairs et mèche rejetée sur le sommet du crâne rasé sur les côtés, raconte ce quotidien dont il faut aujour­d’hui s’accommoder. « Une sorte d’inertie de la guerre s’installe. En France, on réagit à un claquement de porte. Chez nous, personne ne prête plus attention aux sirènes, on ne se cache plus dans les abris. » Lui-même, après avoir passé trois mois dans un théâtre de marionnettes avec « Jésus et Ponce Pilate au-dessus de [sa] tête », est revenu vivre dans son appartement, au dix-huitième étage d’un immeuble de Kharkiv, tout près de la frontière russe, d’où fusent parfois, de Belgorod, les tirs de missiles. « C’est ma ville, mon appart, j’y ai ma bibliothèque, ma collection de vinyles. » Sa compagne et ses deux enfants sont partis à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine.        Il vous reste 68.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/12/18/serhiy-jadan-face-a-la-haine-russe_6154919_3260.html"},"headline":"Serhiy Jadan face \u00e0 la \u00ab\u00a0haine\u00a0\u00bb russe","dateCreated":"2022-12-18T08:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-18T08:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-18T08:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Livres","Europe","Culture"],"description":"L\u2019\u00e9crivain, po\u00e8te et chanteur ukrainien est c\u00e9l\u00e8bre dans son pays. Gr\u00e2ce \u00e0 quoi, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il collecte des dons et se fait entendre. Il \u00e9tait r\u00e9cemment \u00e0 Paris pour un concert et pour son roman de guerre, \u00ab\u00a0L\u2019Internat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/57/0/4909/2454/1342/671/60/0/9059f46_1671010877365-2022-10-23t095447z-814882924-rc2x6x9c1yzi-rtrmadp-3-germany-bookfair-peace-prize.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-7">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde, « avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et des conditions météorologiques [qui] y sont souvent difficiles », selon les autorités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Immigration en Europe           Plus de 160 migrants secourus lors de quatre opérations de sauvetage au large des côtes françaises      La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde, « avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et des conditions météorologiques [qui] y sont souvent difficiles », selon les autorités.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 22h21, mis à jour à 07h53    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ni le froid ni le risque de collision ne les arrêtent : cent soixante-six migrants, qui tentaient de rejoindre l’Angleterre à bord d’embarcations de fortune, ont été secourus en mer entre vendredi 16 et samedi 17 décembre, rapporte la préfecture maritime de la Manche et de la mer du Nord (Premar).            Quelque cinquante personnes, qui voyageaient à bord de la même embarcation « en difficulté » au large du Pas-de-Calais, ont été secourues par un navire de la marine nationale et ramenés au port de Calais, selon un communiqué de la Premar.            Un autre navire affrété par la marine nationale a de son côté secouru trente et un autres naufragés dans la même zone, déposés au port de Boulogne-sur-Mer. Egalement engagé au large de Calais, un garde-côte des douanes a aussi récupéré et ramené à quai quarante-cinq migrants qui appelaient à l’aide.                 Enfin, un canot de la société nationale de sauvetage en mer (SNSM) a porté assistance à quarante personnes, en difficulté au large de Oye-Plage et repérées par le Cross Gris-Nez (Centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage).            Tous ont été pris en charge par les pompiers et la police aux frontières, par des températures glaciales, restées négatives une partie de la journée de samedi dans le département.                             Lire aussi :  Dans la Manche, 240 migrants ont été secourus par les autorités françaises en vingt-quatre heures                   Plus de 40 000 migrants en 2022            La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde, « avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et des conditions météorologiques [qui] y sont souvent difficiles », selon la Premar.                Pourtant, toujours plus d’exilés tentent la traversée. Plus de 40 000 migrants sont arrivés au Royaume-Uni après avoir traversé la Manche à bord de petites embarcations en 2022, un record.            Un bateau transportant des migrants entre les côtes françaises et anglaises a fait naufrage au milieu de la Manche, dans la nuit de mardi à mercredi, causant la mort de quatre passagers malgré une importante opération de sauvetage. Ce naufrage intervenait un peu plus d’un an après celui, tragique, du 24 novembre 2021, dans lequel vingt-sept personnes avaient péri.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après le naufrage mortel de migrants dans la Manche, la crainte « d’avoir d’autres accidents de la sorte »                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/plus-de-160-migrants-secourus-lors-de-quatre-operations-de-sauvetage-au-large-des-cotes-francaises_6154889_3210.html"},"headline":"Plus de 160\u00a0migrants secourus lors de quatre op\u00e9rations de sauvetage au large des c\u00f4tes fran\u00e7aises","dateCreated":"2022-12-17T22:21:50+01:00","datePublished":"2022-12-17T22:21:50+01:00","dateModified":"2022-12-18T07:53:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"La route maritime entre la France et l\u2019Angleterre est l\u2019une des plus emprunt\u00e9es au monde, \u00ab\u00a0avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques [qui] y sont souvent difficiles\u00a0\u00bb, selon les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/477/0/5767/2883/1342/671/60/0/d87fef7_5017066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-8">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Il succède à Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Irlande           En Irlande, Leo Varadkar nommé premier ministre      Il succède à Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h36, mis à jour hier à 15h36    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le nouveau premier ministre irlandais, Leo Varadkar, quitte Leinster House à Dublin, samedi 17 décembre 2022.  BRIAN LAWLESS / AP                 L’Irlande a un nouveau premier ministre. Leo Varadkar a succédé samedi 17 décembre à Micheal Martin, à la tête du gouvernement depuis 2020. Il s’agit là d’un changement inédit entre les deux principaux partis de la coalition de centre droit au pouvoir.            Leo Varadkar, médecin gay de 43 ans, né d’un père immigré indien médecin et d’une mère irlandaise infirmière, devient ainsi pour la deuxième fois premier ministre d’une Irlande longtemps réputée très conservatrice. En 2017, alors âgé de 38 ans, il était devenu le plus jeune premier ministre irlandais.                 « J’accepte cette nomination avec humilité et détermination et le désir (…) d’offrir un nouvel espoir et de nouvelles opportunités à tous nos citoyens », a-t-il déclaré, une fois sa nomination validée par le vote des parlementaires lors d’une session spéciale. Micheal Martin avait présenté sa démission samedi matin lors d’une audience avec le président irlandais Michael D. Higgins à Dublin. Cela représente « l’honneur d’une vie » d’avoir servi comme premier ministre, a-t-il déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irlande, les multinationales font déborder les caisses de l’Etat                   Un premier mandat marqué par le Brexit et le Covid-19            MM. Varadkar et Martin sont issus de camps qui furent  rivaux lors de la guerre civile au début du XXe siècle : le Fine Gael et le Fiana Fail. Les deux partis de centre droit ont mis en place ce poste tournant dans le cadre d’une coalition avec les Verts après les élections de 2020.            Leo Varadkar a reçu le soutien de 87 parlementaires, lors d’un vote samedi, alors que 62 ont voté contre lui. Le transfert de pouvoir va entraîner un remaniement ministériel. Les prochaines élections générales doivent se tenir d’ici au printemps 2025.                Lors de son premier mandat comme premier ministre, marqué par le Brexit et le début de la pandémie de Covid-19, M. Varadkar avait été jugé efficace pour mettre en place le premier confinement, un des plus stricts d’Europe, avant de retourner travailler comme médecin une fois par semaine tout en restant à la tête du pays. Il avait par ailleurs œuvré pour trouver un accord commercial en 2019 avec le Royaume-Uni après le Brexit pour éviter de rétablir une frontière sur l’île d’Irlande, encore aujourd’hui source de tensions entre Londres, Dublin et Bruxelles.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Depuis le Brexit, un lent découplage économique entre l’Irlande et le Royaume-Uni                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/en-irlande-leo-varadkar-nomme-premier-ministre_6154864_3210.html"},"headline":"En Irlande, Leo Varadkar nomm\u00e9 premier ministre","dateCreated":"2022-12-17T15:36:12+01:00","datePublished":"2022-12-17T15:36:12+01:00","dateModified":"2022-12-17T15:36:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["Irlande","International","Europe"],"description":"Il succ\u00e8de \u00e0 Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/4a412bf_c6b6053385b945a6a9fc8cdfffa70a6b-0-7d4b5688808e4fcd818e00660754b1b2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-9">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Kiev et quatorze régions ont été affectées par des coupures d’eau ou d’électricité après le pilonnage effectué vendredi par les forces russes. Environ 40 % des habitants de la capitale sont privés de courant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 17 décembre                    Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :   ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »          L’Ukraine mettait tout en œuvre samedi 17 décembre pour rétablir l’électricité après les frappes de missiles russes qui ont provoqué des coupures de courant à travers le pays. Ces bombardements ont été dénoncés comme des crimes de guerre par l’Union européenne.Soixante-quatorze missiles, principalement des missiles de croisière, ont été tirés par la Russie vendredi, dont soixante ont été abattus par la défense antiaérienne, selon l’armée ukrainienne. Trois personnes sont mortes à la suite d’une frappe russe qui a touché un immeuble résidentiel à Kryvy Rih (Sud), selon le gouverneur régional.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a précisé que Kiev et quatorze régions avaient été affectées par des coupures de courant ou d’eau. A Kiev, selon son maire, Vitali Klitschko, seul un tiers des habitants avaient de l’eau et du chauffage, et 40 % de l’électricité. A Kharkiv (Nord-Est), deuxième ville du pays, les autorités ont annoncé dans la soirée avoir rétabli le courant à 55 %. Selon le gouverneur régional, Oleh Synehoubov, 85 % des habitants de la région avaient accès à l’électricité vendredi soir.Partout dans le pays, des interventions sont en cours pour rétablir l’électricité. « Nos ingénieurs et nos équipes de réparation ont déjà commencé à travailler pendant l’alerte aérienne et font tout leur possible pour rétablir la production d’électricité et son approvisionnement. Cela prend du temps. Mais ce sera fait », a déclaré le président ukrainien.L’opérateur électrique national a précisé que « l’électricité [serait] fournie en priorité aux infrastructures essentielles : hôpitaux, services d’eau, installations de chauffage, stations d’épuration des eaux usées ».Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a condamné ce nouvel « exemple de la terreur aveugle du Kremlin », des « attaques cruelles et inhumaines » contre la population qui « constituent des crimes de guerre ». Même réaction côté français :  « Ces actes constituent des crimes de guerre et n’affaiblissent en rien la détermination de la France à soutenir l’Ukraine et à lutter contre l’impunité », a affirmé le ministère des affaires étrangères dans un communiqué.L’Union européenne a approuvé de nouvelles sanctions visant Moscou qui interdisent notamment l’exportation de moteurs de drones vers la Russie ou des pays tiers à même de lui en fournir.De leur côté, les autorités prorusses de la région de Louhansk, dans l’Est, ont accusé les forces ukrainiennes de tirs d’artillerie sur deux localités qui ont fait onze morts et dix-sept blessés vendredi.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, l’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 17 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-18T05:09:56+00:00","coverageEndTime":"2022-12-18T17:09:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","description":"Kiev et quatorze r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le pilonnage effectu\u00e9 vendredi par les forces russes. Environ 40\u00a0% des habitants de la capitale sont priv\u00e9s de courant.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en début d’année","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev et quatorze r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le pilonnage effectu\u00e9 vendredi par les forces russes. Environ 40\u00a0% des habitants de la capitale sont priv\u00e9s de courant.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-12-18T05:09:56+00:00"
,"endDate":"2022-12-18T17:09:56+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9. ","dateModified":"2022-12-18T05:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#792208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T20:39:17+00:00","articleBody":"           Des habitants de Kiev allument leur lampe torche avant d\u2019emprunter un passage sous-terrain, samedi 17 d\u00e9cembre. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP           Les services de base ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis \u00e0 Kiev a d\u00e9clar\u00e9 ce soir Vitali Klitschko, le maire de la capitale. Il a ajout\u00e9 que les habitants avaient \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9s au r\u00e9seau d\u2019eau dans la matin\u00e9e. Vitali Klitschko a aussi indiqu\u00e9 qu\u2019un tiers de la ville \u00e9tait encore sans \u00e9lectricit\u00e9 et a pr\u00e9venu que des coupures d\u2019urgence seraient mises en \u0153uvre pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Parce que le manque d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est important\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur l\u2019application de messagerie Telegram.          Selon des responsables ukrainiens, la Russie a tir\u00e9 plus de 70 missiles vendredi, dans ce qui est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des coupures d\u2019urgence d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont eu lieu dans tout le pays.          L\u2019Ukraine a pu r\u00e9tablir le courant pour presque 6\u00a0millions de foyers au cours des derni\u00e8res 24\u00a0heures, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodimir Zelensky dans une allocution vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Les travaux de r\u00e9paration se poursuivent sans interruption apr\u00e8s l\u2019attaque terroriste d\u2019hier (\u2026) Bien s\u00fbr, il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour stabiliser le syst\u00e8me\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodimir Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/51cae6a_5030850-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services de base r\u00e9tablis \u00e0 Kiev et pour plusieurs millions d\u2019Ukrainiens","dateModified":"2022-12-17T20:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#792201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T20:03:24+00:00","articleBody":"     Un repr\u00e9sentant des services de renseignements du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cit\u00e9 par les m\u00e9dias ukrainiens, affirme que Moscou a re\u00e7u une nouvelle cargaison de drones Shahed-131 et Shaed-136 de fabrication iranienne. Selon les renseignements ukrainiens, cette livraison est moins importante que la pr\u00e9c\u00e9dente. Les renseignements ukrainiens ajoutent que les Russes n\u2019ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas utilis\u00e9 de missiles balistiques iraniens contre l\u2019Ukraine.                  Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019Ukraine, la Russie a pris livraison de drones kamikazes iraniens","dateModified":"2022-12-17T20:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#792180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T18:57:33+00:00","articleBody":"     La Russie accuse la Moldavie de \u00ab\u00a0censure politique\u00a0\u00bb apr\u00e8s que ce petit pays d\u2019Europe de l\u2019Est a suspendu l\u2019autorisation de diffusion de six cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision accus\u00e9es de d\u00e9sinformation. Chisinau avait expliqu\u00e9 vendredi cette d\u00e9cision par le \u00ab\u00a0manque d\u2019informations correctes\u00a0\u00bb dans la couverture par ces cha\u00eenes des \u00e9v\u00e9nements nationaux et des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, notamment.          Certaines des cha\u00eenes suspendues retransmettaient des programmes de t\u00e9l\u00e9visions russes qui ont \u00e9t\u00e9 interdites vendredi \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Union europ\u00e9enne dans le cadre de nouvelles sanctions prises contre Moscou. La langue russe est largement pratiqu\u00e9e en Moldavie.          \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons que cette interdiction constitue un acte sans pr\u00e9c\u00e9dent de censure politique, une violation du principe du pluralisme des m\u00e9dias et une violation flagrante du droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.          La mesure d\u00e9cid\u00e9e par les autorit\u00e9s moldaves entrera en vigueur \u00e0 partir de lundi et sera effective le temps de la situation d\u2019urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e en Moldavie. Ce petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, voisin de l\u2019Ukraine et de la Roumanie, s\u2019est vu accorder le statut de candidat pour rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne mais le processus d\u2019adh\u00e9sion devrait prendre des ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie suspend des cha\u00eenes retransmettant des programmes de t\u00e9l\u00e9visions russes","dateModified":"2022-12-17T19:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T16:28:02+00:00","articleBody":"     Aucune tr\u00eave de No\u00ebl ou du Nouvel An n\u2019est en discussion, d\u00e9clarait mercredi le Kremlin. Mais \u00e0 Kiev, o\u00f9 un tiers des habitants sont toujours priv\u00e9s de courant, la municipalit\u00e9 n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 quelques illuminations. Un arbre de No\u00ebl a \u00e9t\u00e9 install\u00e9, illumin\u00e9 \u2013 avec des ampoules basse consommation \u2013 aux couleurs de l\u2019Ukraine et surmont\u00e9 d\u2019un trident.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas laisser Poutine nous voler notre No\u00ebl\u00a0\u00bb, expliquait fin novembre le maire de la capitale, Vitali Klitschko.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de tr\u00eave de fin d\u2019ann\u00e9e, mais un arbre pour No\u00ebl \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-17T18:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T15:36:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a subi vendredi de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau dans la capitale, Kiev, et de courant \u00e0 travers le pays, notamment \u00e0 Kharkiv. Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv et dans la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli apr\u00e8s les bombardements d\u2019hier\u00a0\u00bb, \u00e9crit\u00a0sur Telegram Oleh Synehoubov, le gouverneur r\u00e9gional.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Electricit\u00e9 r\u00e9tablie dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-12-17T18:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T15:19:25+00:00","articleBody":"     Depuis quelques jours d\u00e9j\u00e0, les responsables ukrainiens disent craindre une nouvelle offensive de la Russie. Lors d\u2019une\u00a0conf\u00e9rence de presse, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, estimait, le 13\u00a0d\u00e9cembre que la Russie pourrait lancer une offensive de grande envergure sur l\u2019Ukraine en janvier ou f\u00e9vrier\u00a02023.          Dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene britannique Sky News, le g\u00e9n\u00e9ral de division Andrii Kovalchuk, l\u2019un des plus haut grad\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui a men\u00e9 l\u2019offensive en direction de Kherson explique\u00a0: \u00ab\u00a0Nous envisageons une \u00e9ventuelle offensive depuis la Bi\u00e9lorussie fin f\u00e9vrier\u00a0\u00bb en direction de Kiev. Il explique que si Vladimir Poutine tente une nouvelle offensive en utilisant les soldats mobilis\u00e9s pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019Ukraine serait mieux pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 les repousser.          Il ajoute que l\u2019Ukraine a besoin d\u2019armes occidentales destin\u00e9es \u00e0 des op\u00e9rations offensives\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin \u00e0 la fois de chars et d\u2019avions. Nous avons \u00e9galement besoin d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fiable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine craint une nouvelle offensive russe en janvier ou f\u00e9vrier","dateModified":"2022-12-17T15:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T13:22:45+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui avoir emp\u00each\u00e9 une livraison d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res aux forces ukrainiennes, gr\u00e2ce aux bombardements massifs effectu\u00e9s la veille.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif a \u00e9t\u00e9 atteint. Tous les sites d\u00e9sign\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019issue de la frappe, une livraison d\u2019armes et de munitions de fabrication \u00e9trang\u00e8re a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e, une avanc\u00e9e des r\u00e9serves [des forces ukrainiennes] vers les zones de combat a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e, le fonctionnement des entreprises de fabrication et de r\u00e9paration d\u2019armes (\u2026) a \u00e9t\u00e9 suspendu\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re.          Kiev a annonc\u00e9 hier avoir essuy\u00e9 une nouvelle salve de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau dans la capitale et de courant \u00e0 travers le pays, plong\u00e9 dans un froid glacial. Ces attaques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es comme des crimes de guerre par l\u2019Union europ\u00e9enne.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes sur l\u2019Ukraine ont entrav\u00e9 une livraison d\u2019armes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fe...","dateModified":"2022-12-17T13:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:31:04+00:00","articleBody":"                     Une dame descend se mettre \u00e0 l\u2019abri dans une station de m\u00e9tro apr\u00e8s avoir entendu l\u2019alarme annon\u00e7ant un raid a\u00e9rien, le 17\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Dans une station de m\u00e9tro, alors qu\u2019une alarme de raid a\u00e9rien retentit \u00e0 Kiev, le 17 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un groupe de jeunes, en sortie au chemin de fer pour enfants, marchent pour se mettre \u00e0 l\u2019abri dans une station de m\u00e9tro, alors qu\u2019une alarme de raid a\u00e9rien retentit \u00e0 Kiev, le 17 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les bombardements de la veille ont caus\u00e9 d\u2019importantes coupures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans quatorze r\u00e9gions du pays, \u00e0 Kiev,  le 17\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/aa99724_1671276512708-asurp-ukr-eau-alarme-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-17T13:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:07:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, je lis toutes les semaines la chronique d'Olga et Sasha depuis le d\u00e9but de l'invasion russe en f\u00e9vrier et je suis surprise car ce matin, sauf erreur de ma part, il n'y en a pas. Est-ce que les deux soeurs vont bien.\nLeurs t\u00e9moignages me paraissent essentiels. J'esp\u00e8re que nous reverrons leurs plumes tr\u00e8s vite. Bien cordialement.     Ang\u00e9lique         Bonjour Ang\u00e9lique,          Voil\u00e0 la derni\u00e8re publication, le 13 d\u00e9cembre, du journal des deux s\u0153urs ukrainiennes que vous suivez.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us depuis le d\u00e9but de la guerre. Cela me rend heureuse de savoir que des gens ont fait l\u2019amour\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-17T13:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:04:43+00:00","articleBody":"     Une alerte a\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e dans toute l\u2019Ukraine samedi, y compris \u00e0 Kiev, au lendemain de frappes massives russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment. \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, aux abris\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur la messagerie Telegram l\u2019administration militaire de la capitale ukrainienne.          Selon Hajun, site bi\u00e9lorusse de surveillance de l\u2019activit\u00e9 militaire dans le pays, plusieurs avions de combat russes ont \u00e9t\u00e9 vus volant dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Bi\u00e9lorussie en direction du nord de l\u2019Ukraine. L\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 la cible vendredi de frappes massives qui ont caus\u00e9 selon Kiev des d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u00a0colossaux\u00a0\u00bb dans les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays.          Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et au moins treize autres bless\u00e9es, dont quatre enfants, dans une frappe contre un immeuble d\u2019habitation de Kryvyi Rih, ville natale de Volodimir Zelensky, dans le centre de l\u2019Ukraine. Une autre a p\u00e9ri dans un bombardement \u00e0 Kherson, dans le Sud, ont rapport\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alerte a\u00e9rienne dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-17T11:13:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T07:55:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe s\u2019est entretenu avec les responsables de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, a annonc\u00e9 samedi le Kremlin, au moment o\u00f9 le territoire ukrainien est vis\u00e9 par des bombardements massifs. \u00ab\u00a0Vendredi, le pr\u00e9sident a pass\u00e9 toute la journ\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tat-major des forces impliqu\u00e9es dans l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, a rapport\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat russe a notamment \u00ab\u00a0tenu une r\u00e9union\u00a0\u00bb avec la participation du ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et du chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Gu\u00e9rassimov, et \u00ab\u00a0a eu des rencontres s\u00e9par\u00e9es avec les commandants\u00a0\u00bb des diff\u00e9rentes branches de l\u2019arm\u00e9e impliqu\u00e9es dans la guerre, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais entendre vos propositions sur nos actions \u00e0 court et moyen terme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine lors de cette r\u00e9union, dont des extraits ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s samedi par la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie, qui a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant les r\u00e9seaux et transformateurs \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine s\u2019est entretenu avec les responsables de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb russe en Ukraine, selon le Kreml...","dateModified":"2022-12-17T08:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:46:53+00:00","articleBody":"     Dans la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk (Est) que Moscou tente inlassablement de conqu\u00e9rir, un camion semi-remorque est venu livrer quelque 200\u00a0po\u00eales \u00e0 bois, distribu\u00e9s ensuite aux habitants par des volontaires, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Oleksandra, 85\u00a0ans, est venue chercher des m\u00e9dicaments. \u00ab\u00a0Je survivrai \u00e0 l\u2019hiver, je marcherai davantage pour me r\u00e9chauffer, j\u2019ai entendu parler d\u2019un point de chauffage mais je pense que ce n\u2019est pas quelque chose de bien organis\u00e9\u00a0\u00bb, dit-elle \u00e0 l\u2019AFP.          Non loin, \u00e0 Kramatorsk, le courant \u00e9tait coup\u00e9 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi et la population n\u2019avait plus acc\u00e8s au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, a constat\u00e9 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, des po\u00eales pour lutter contre le froid","dateModified":"2022-12-17T05:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:01:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine mettait tout en \u0153uvre samedi 17\u00a0d\u00e9cembre pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures de courant \u00e0 travers le pays. Ces bombardements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s comme des crimes de guerre par l\u2019Union europ\u00e9enne.          Soixante-quatorze missiles, principalement des missiles de croisi\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie vendredi, dont soixante ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Trois personnes sont mortes \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe qui a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Kryvy Rih (Sud), selon le gouverneur r\u00e9gional.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 que Kiev et quatorze r\u00e9gions avaient \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures de courant ou d\u2019eau. A Kiev, selon le maire Vitali Klitschko, seul un tiers des habitants avaient de l\u2019eau et du chauffage, et 40\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. A Kharkiv (Nord-Est), deuxi\u00e8me ville du pays, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e avoir r\u00e9tabli le courant \u00e0 55\u00a0%. Selon le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, 85\u00a0% des habitants de la r\u00e9gion avaient acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vendredi soir.          Partout dans le pays, des interventions sont en cours pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Nos ing\u00e9nieurs et nos \u00e9quipes de r\u00e9paration ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler pendant l\u2019alerte a\u00e9rienne et font tout leur possible pour r\u00e9tablir la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et son approvisionnement. Cela prend du temps. Mais ce sera fait\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique national a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 [serait] fournie en priorit\u00e9 aux infrastructures essentielles\u00a0: h\u00f4pitaux, services d\u2019eau, installations de chauffage, stations d\u2019\u00e9puration des eaux us\u00e9es\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a condamn\u00e9 ce nouvel \u00ab\u00a0exemple de la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0attaques cruelles et inhumaines\u00a0\u00bb contre la population qui \u00ab\u00a0constituent des crimes de guerre\u00a0\u00bb. M\u00eame r\u00e9action c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0Ces actes constituent des crimes de guerre et n\u2019affaiblissent en rien la d\u00e9termination de la France \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine et \u00e0 lutter contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9 de nouvelles sanctions visant Moscou qui interdisent notamment l\u2019exportation de moteurs de drones vers la Russie ou des pays tiers \u00e0 m\u00eame de lui en fournir.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant onze morts et dix-sept bless\u00e9s vendredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce samedi 17 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-17T06:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:00:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-17T05:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/18/19-10">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Alors que le dénouement semblait proche, une proposition de loi repoussée in extremis à Varsovie éloigne la perspective du versement d’une première tranche des 35 milliards de fonds européens de relance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Pologne           En Pologne, une querelle politique retarde le versement des fonds européens      Alors que le dénouement semblait proche, une proposition de loi repoussée in extremis à Varsovie éloigne la perspective du versement d’une première tranche des 35 milliards de fonds européens de relance.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président polonais Andrzej Duda,après une réunion au château de Bellevue à Berlin, en Allemagne, lundi 12 décembre 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Il y a quelques jours encore, tout semblait aller comme sur des rails à Bruxelles comme à Varsovie. Szymon Szynkowski vel Sek, le ministre polonais des affaires européennes, était rentré optimiste, mardi 13 décembre, d’une dernière navette entre les deux capitales. Tout laissait à penser que la Commission européenne procéderait bientôt à un premier versement à la Pologne, dans le cadre du plan de relance européen de 750 milliards d’euros. Dans l’espoir de percevoir 23,9 milliards d’euros de subventions et 11,5 milliards d’euros de prêts post-Covid-19, Varsovie avait en effet lancé plusieurs projets de réformes de la justice évalués positivement par l’exécutif européen. C’était sans compter les querelles intestines qui minent la coalition gouvernementale polonaise.          Jeudi, une proposition de loi censée répondre aux dernières attentes de Bruxelles a été retirée de l’ordre du jour in extremis, semant l’incompréhension dans les rangs de la Diète. Alors que la faction radicale du ministre de la justice avait déjà annoncé voter contre, refusant toute « capitulation face à Bruxelles », le président polonais, Andrzej Duda, y est aussi allé de son avertissement, vexé de ne pas « avoir été consulté ». « Ce sujet demande effectivement une analyse plus approfondie », a finalement acquiescé Elzbieta Witek, la présidente de l’assemblée, remettant l’examen du texte en première lecture à janvier 2023.          Cette nouvelle proposition de loi avait pourtant été présentée en grande pompe et mise sur la table, quelques jours plus tôt, pour tenter notamment de résoudre la question de l’impartialité des magistrats en promettant de mettre sur pied un « test d’indépendance » des juges. Le texte prévoit également que la Cour administrative suprême se charge à l’avenir des procédures disciplinaires chez les magistrats, de quoi contrevenir à la loi fondamentale polonaise, de l’avis de certains juristes.          En juin, la Commission européenne et les Etats membres avaient jugé recevables les projets de réformes et d’investissements que Varsovie s’engageait à faire en contrepartie des fonds de relance. Mais ils avaient rappelé que les versements étaient conditionnés à la réalisation de ces engagements, au premier rang desquels ceux qui concernent l’indépendance de la justice et l’Etat de droit. La première tentative de l’exécutif polonais visant à supprimer la chambre disciplinaire de la Cour suprême avait été jugée insuffisante à Bruxelles. « Les réformes proposées n’allaient pas suffisamment loin », avait affirmé au site d’information en ligne Contexte, le 20 septembre, Didier Reynders, commissaire européen à la justice, qui pensait alors que les choses pourraient se débloquer « d’ici à la fin de l’année ».        Il vous reste 54.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/en-pologne-une-querelle-politique-retarde-le-versement-des-fonds-europeens_6154848_3210.html"},"headline":"En Pologne, une querelle politique retarde le versement des fonds europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-12-17T13:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-17T13:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","International","Europe"],"description":"Alors que le d\u00e9nouement semblait proche, une proposition de loi repouss\u00e9e in extremis \u00e0 Varsovie \u00e9loigne la perspective du versement d\u2019une premi\u00e8re tranche des 35\u00a0milliards de fonds europ\u00e9ens de relance.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/562/0/6746/3373/1342/671/60/0/6dc3cc3_8189cd44382c4990bb87fb0aec28075b-0-7ed04c232fbc4e1dab4bf0be888fad45.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-11">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Impuissant à lutter contre l’inflation, le gouvernement britannique refuse de céder aux revendications de rattrapage de salaires, alors qu’une vague de grèves de grande ampleur frappe le Royaume-Uni. Une situation qui traduit la grande faiblesse politique de ses dirigeants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                         Débats       Royaume-Uni         Le Royaume-Uni dans l’impasse   Éditorial   Le Monde    Impuissant à lutter contre l’inflation, le gouvernement britannique refuse de céder aux revendications de rattrapage de salaires, alors qu’une vague de grèves de grande ampleur frappe le Royaume-Uni. Une situation qui traduit la grande faiblesse politique de ses dirigeants.   Publié hier à 12h22, mis à jour hier à 18h04    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Des gares vides, des métros rares, des rendez-vous médicaux annulés et des ambulances introuvables. Jamais depuis les années Thatcher le Royaume-Uni n’avait connu une vague de grèves de pareille ampleur, au point que la référence à un nouvel « hiver du mécontentement », expression d’inspiration shakespearienne qui désigne les grèves massives de 1978-1979, est omniprésente. Plus de 1 million de travailleurs britanniques au total doivent cesser le travail, d’ici à la fin de l’année, dans un mouvement de relais commencé le 12 décembre destiné à satisfaire des revendications de salaires, face à une inflation qui s’est élevée en novembre à 10,7 % sur un an (6,2 % en France).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, une fin d’année marquée par un mouvement social inédit                   Aux cheminots, postiers, douaniers, bagagistes s’ajoutent les infirmières du Service national de santé (NHS) – en grève pour la première fois depuis qu’elles sont organisées –, en attendant probablement les médecins débutants et les enseignants en janvier. Le conflit, alimenté par le décrochage accéléré entre prix et salaires, s’inscrit dans un contexte marqué par plus de dix années d’austérité drastique sous les gouvernements conservateurs qui ont grignoté les revenus, en particulier ceux des salariés du secteur public. Au cours de ces deux dernières années seulement, le pouvoir d’achat de ces derniers a baissé de 7,7 %.                 Si l’ampleur du mouvement et la fermeté du gouvernement évoquent l’époque de la Dame de fer, le contexte est fort différent. Le gouvernement de Rishi Sunak est dans une situation de grande faiblesse politique, après l’enchaînement de scandales et de crises qui a marqué la fin de l’ère Boris Johnson, le pays souffre d’une considérable pénurie de main-d’œuvre (133 000 postes vacants dont 47 000 d’infirmières dans le seul NHS), l’opinion est plutôt bienveillante à l’égard des grévistes et l’expérience du Covid a popularisé l’intervention de l’Etat.            Pays le plus inégalitaire d’Europe occidentale            Au profond mouvement de colère parmi des Britanniques surtout réputés pour leur endurance et leur flegme, Rishi Sunak oppose la fermeté. Il refuse de céder aux revendications de rattrapage des salaires, agite la menace d’une intervention de l’armée pour remplacer les ambulanciers et d’un projet de loi imposant un service minimum dans les transports. Il tente de monter l’opinion contre des grévistes accusés d’organiser le « chaos » à l’approche de Noël.                             Lire aussi :  Au Royaume-Uni, où l’inflation explose, près de 100 000 infirmières en grève pour réclamer une hausse des salaires                   Alors que le Royaume-Uni, devenu le pays le plus inégalitaire d’Europe occidentale, s’enfonce dans la récession, que 3 millions de Britanniques peinent à payer leurs factures d’énergie et que les banques alimentaires se multiplient, le gouvernement de Londres semble arc-bouté sur une idéologie qui prône un Etat minimal, tend à rendre les défavorisés responsables de leur sort et à privilégier les nantis, tout en se montrant impuissant à limiter l’impact de l’inflation.                Les conservateurs britanniques se montrent aussi prisonniers de leurs promesses mirobolantes mais chimériques sur le Brexit. Au lieu de la prospérité, de la souveraineté et du rayonnement international qu’ils prétendaient apporter en rompant avec leurs voisins, ils n’ont récolté que le ralentissement de leurs exportations, la dépréciation de la livre sterling, les pires prévisions de croissance des pays développés hormis la Russie, et l’isolement diplomatique. A la nécessité immédiate d’engager une sérieuse négociation destinée à sortir de l’impasse d’un conflit social où se jouent la dignité et le pouvoir d’achat de bien des Britanniques s’ajoute celle de rechercher un projet apte à redonner à ces derniers des perspectives et une place sur le continent européen.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/17/le-royaume-uni-dans-l-impasse_6154841_3232.html"},"headline":"Le Royaume-Uni dans l\u2019impasse","dateCreated":"2022-12-17T12:22:55+01:00","datePublished":"2022-12-17T12:22:55+01:00","dateModified":"2022-12-17T18:04:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","D\u00e9bats","Brexit","Editoriaux","Europe"],"description":"Impuissant \u00e0 lutter contre l\u2019inflation, le gouvernement britannique refuse de c\u00e9der aux revendications de rattrapage de salaires, alors qu\u2019une vague de gr\u00e8ves de grande ampleur frappe le Royaume-Uni. Une situation qui traduit la grande faiblesse politique de ses dirigeants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/455/0/5462/2731/1342/671/60/0/ae208d4_1671265834481-474359.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-12">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Avec une propagande axée sur la nostalgie de l’URSS et le versement de pensions de retraite généreuses, les autorités d’occupation russes ont su trouver des appuis au sein de couches sociales défavorisées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : à Kherson, les vieux convertis en sympathisants par Moscou      Avec une propagande axée sur la nostalgie de l’URSS et le versement de pensions de retraite généreuses, les autorités d’occupation russes ont su trouver des appuis au sein de couches sociales défavorisées.          Par Emmanuel Grynszpan(Kherson (Ukraine), envoyé spécial)         Publié hier à 09h59, mis à jour à 13h02    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un quartier de Kherson (Ukraine) ciblé par des frappes russes, le 29 novembre 2022.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »               Trois dames emmitouflées dans d’épais lainages et manteaux bavardent en attendant un bus, avenue Ouchakov, à Kherson, grelottant de froid en ce jour de décembre. Un vent glacial dévale l’avenue vers le Dniepr et souffle plus loin vers les positions de l’armée russe, sur la berge opposée. L’aînée, Anna Ivanovna, 85 ans, rouspète sur la difficulté de nourrir ses huit chats. L’explosion lointaine d’un obus lui répond. Sa fille Inna, 61 ans, enchaîne, très à propos : « Maman, il est temps de partir d’ici ! »          « Pas question !, rétorque sèchement Anna Ivanovna, cherchant à clore un débat qui dure visiblement depuis plusieurs jours. Nous sommes tous entre les mains de Dieu. Je prie, c’est tout ce qu’il me reste à faire. » Inna rentre la tête dans les épaules et tente de changer de sujet. Svitlana, la troisième dame, la soixantaine, intervient en protestant contre les conditions de vie de plus en plus difficiles dans la ville, reconquise le 11 novembre par l’armée ukrainienne après neuf mois d’occupation russe. Contrairement à ses interlocutrices, elle s’exprime en ukrainien : « Quand les Russes étaient là, nous ne manquions de rien et nous n’avions pas peur de marcher dans la rue. Maintenant, on tente de survivre ! »          Les deux autres, qui ne semblent pas la connaître, acquiescent et énumèrent les maux affectant les Khersoniens depuis un mois : pas d’électricité, pas d’eau courante, pas de chauffage. « Ces soldats ukrainiens sont des bons à rien, ils ne nous aident pas et ne font qu’attirer les obus sur nos têtes », râle Svitlana. Inna tique : « Mais vous êtes ukrainienne aussi, non ? Vous êtes aussi pour l’Ukraine, ou pour ces sauvages qui nous bombardent ? Ah, bah, chacun ses opinions », lâche-t-elle avec dépit, regardant soudain dans l’autre direction. Svitlana enfonce le clou en rappelant que les Russes apportaient de l’aide humanitaire. Sur ces mots, le bus survient et les trois dames s’y engouffrent avec soulagement.          « Un réseau d’indics »          Un mois après que les troupes russes ont fui Kherson, et avec elles plusieurs milliers de civils ayant collaboré ou simplement profité de la situation de manière trop évidente, l’amertume envers les « sympathisants prorusses » reste vive. Parmi ces derniers, les personnes du troisième âge sont surreprésentées. « On ne voyait presque que des vieux faire la queue pour obtenir un passeport russe et aux distributions de nourriture gratuite », se souvient Artem (qui n’a pas donné son nom de famille), 26 ans, qui a été torturé pendant une semaine par des militaires russes. Il est particulièrement remonté contre ses voisins, des retraités, dont il est certain qu’ils l’ont dénoncé aux occupants : « Les Russes savaient que je faisais partie de la défense territoriale, mais seuls mes voisins ont pu leur dire où j’habitais. D’ailleurs, je sais que les Russes avaient monté un réseau d’indics pour quadriller la ville, et c’étaient tous des retraités. »        Il vous reste 55.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/guerre-en-ukraine-a-kherson-pourquoi-les-russes-nous-ont-abandonnes_6154824_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, les vieux convertis en sympathisants par Moscou","dateCreated":"2022-12-17T09:59:56+01:00","datePublished":"2022-12-17T09:59:56+01:00","dateModified":"2022-12-18T13:02:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Avec une propagande ax\u00e9e sur la nostalgie de l\u2019URSS et le versement de pensions de retraite g\u00e9n\u00e9reuses, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes ont su trouver des appuis au sein de couches sociales d\u00e9favoris\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kherson (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/1262/0/4206/2103/1342/671/60/0/7bbb179_1671258482959-csharrock-kherson-baboushkas-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-13">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La plate-forme flottante de Wilhelmshaven, destinée à pallier la fin des livraisons russes, doit être inaugurée samedi par le chancelier allemand, Olaf Scholz.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Allemagne           L’Allemagne met à l’eau son premier terminal de gaz liquéfié en mer du Nord      La plate-forme flottante de Wilhelmshaven, destinée à pallier la fin des livraisons russes, doit être inaugurée samedi par le chancelier allemand, Olaf Scholz.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 08h16, mis à jour hier à 08h22    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Plein gaz sur le GNL. L’Allemagne inaugure samedi 17 décembre son premier terminal de gaz liquéfié, destiné à éviter les pénuries et à remplacer les livraisons russes, stoppées par la guerre en Ukraine. Mais l’approvisionnement à court terme demeure incertain.            La cérémonie, présidée par le chancelier Olaf Scholz, se tiendra à bord du bateau FSRU (« Floating Storage Regasification Unit », « unité flottante de stockage et de regazéification ») Höegh-Esperanza, amarré depuis jeudi sur la plate-forme flambant neuve de Wilhelmshaven, au bord de la mer du Nord. Le bateau est déjà chargé avec suffisamment de gaz nigérian pour la consommation annuelle de « 50 000 foyers » et commencera ses livraisons le 22 décembre.            Cinq autres terminaux flottants suivront dans l’année, après des chantiers menés au pas de charge grâce aux milliards d’euros débloqués par Berlin. Un projet privé du groupe français TotalEnergies à Lubmin (Nord) est prêt, mais attend des autorisations administratives. L’ensemble devrait fournir 30 milliards de mètres cubes par an, soit un tiers des besoins en gaz de l’Allemagne, éloignant – pour le moment – les scénarios catastrophes de pénuries massives encore évoqués il y a quelques mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne se prépare à accueillir quatre terminaux GNL flottants                   Pas de contrats signés significatifs            Les terminaux GNL flottants permettent d’importer du gaz naturel par voie maritime, sous forme liquide. Ils sont composés d’une plate-forme d’amarrage et d’un bateau dit FSRU, où le GNL est apporté, stocké et regazéifié, avant d’être envoyé dans le réseau. A la différence d’autres pays européens, l’Allemagne ne disposait d’aucun terminal sur son sol, préférant la ressource peu chère arrivant des pipelines russes, dont elle dépendait à 55 % pour ses importations.                 Tout a changé avec la guerre en Ukraine et la fin des livraisons du russe Gazprom. Les importations de gaz liquéfié vers l’Allemagne, via les ports belges, néerlandais et français, ont bondi. Pour éviter un coût du transport prohibitif, le pays a décidé de lancer sur son propre sol plusieurs chantiers de terminaux. Mais l’Allemagne n’a toujours pas signé des contrats gaziers significatifs pour remplir ces terminaux dans l’immédiat. « La capacité d’importation sera là. Mais ce qui m’inquiète, ce sont les livraisons », s’alarme Johan Lilliestam, chercheur à l’université de Potsdam.            Un contrat entre l’entreprise américaine ConocoPhillips et le Qatar a été signé pour le terminal de Wilhelmshaven. Mais la livraison de gaz ne débutera qu’à partir de 2026. Les négociations entre les énergéticiens allemands – RWE et Uniper en tête – et les principaux fournisseurs mondiaux, comme le Qatar, les Etats-Unis ou le Canada, patinent.                             Lire aussi :  Le Qatar va approvisionner l’Allemagne en gaz naturel liquéfié pendant quinze ans                   Les producteurs cherchent à conclure des contrats longs pour rentabiliser leurs investissements tandis que Berlin veut du court terme afin de se passer progressivement des énergies fossiles. « Les entreprises doivent savoir que si nous voulons respecter nos objectifs [de neutralité carbone], les achats allemands seront de moins en moins importants au fil du temps », a ainsi martelé fin novembre le ministre de l’économie et de l’énergie allemand, Robert Habeck.                Déjà, le scepticisme domine chez les associations écologistes, qui craignent le « non-respect des objectifs climatiques » à cause des terminaux GNL. L’association DUH a annoncé vendredi des « actions juridiques » contre Wilhelmshaven.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne va dépenser 200 milliards d’euros pour compenser la hausse des prix du gaz                   Economiser la ressource            Sans contrat significatif, l’Allemagne est exposé à la volatilité des marchés spot de court terme pour se fournir. Les prix ont certes baissé depuis l’été. Mais le marché pourrait se tendre dès 2023, en raison de la reprise de la demande en Chine, qui abandonne peu à la peu la politique « zéro Covid ».            « Si l’Europe a pu recevoir autant de GNL ces derniers mois, c’est parce que la demande chinoise était faible », explique Andreas Schroeder, expert pour l’institut londonien ICIS. La Chine a d’ailleurs signé en novembre un contrat de livraison pour vingt-sept ans avec le Qatar. La plus « longue durée de l’histoire » pour un tel accord, selon Doha.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Et l’hiver actuel en Allemagne, particulièrement froid, pourrait vider les cuves plus rapidement que prévu. Les autorités allemandes appellent donc la population à poursuivre ses efforts pour économiser la ressource. L’objectif de Berlin est d’économiser 20 % de gaz cet hiver, contre « 13 % » actuellement, selon le chef de l’Agence nationale des réseaux, Klaus Müller.                             Lire aussi :  L’Allemagne plafonnera les prix du gaz et de l’électricité à partir de 2023                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/l-allemagne-met-a-l-eau-son-premier-terminal-de-gaz-liquefie-en-mer-du-nord_6154816_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne met \u00e0 l\u2019eau son premier terminal de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 en mer du Nord","dateCreated":"2022-12-17T08:16:49+01:00","datePublished":"2022-12-17T08:16:49+01:00","dateModified":"2022-12-17T08:22:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","Allemagne"],"description":"La plate-forme flottante de Wilhelmshaven, destin\u00e9e \u00e0 pallier la fin des livraisons russes, doit \u00eatre inaugur\u00e9e samedi par le chancelier allemand, Olaf Scholz.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/61/0/2461/1230/1342/671/60/0/e93b5dc_1671259726913-allemagne.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-14">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Après les réseaux d’influence du Qatar à Bruxelles, l’instruction s’intéresse à ceux du Maroc. Et particulièrement à un homme : Mohamed B., un agent de la DGED, déjà identifié par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouvé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Corruption au Parlement européen : un mystérieux espion marocain au cœur de l’enquête      Après les réseaux d’influence du Qatar à Bruxelles, l’instruction s’intéresse à ceux du Maroc. Et particulièrement à un homme : Mohamed B., un agent de la DGED, déjà identifié par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouvé.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 09h36    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’entrée du Parlement européen à Bruxelles, le 9 décembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Au fil des révélations à propos du « Qatargate » et de l’enquête de la justice belge sur cette affaire de corruption et de blanchiment impliquant des membres du Parlement européen, une nouvelle certitude se dégage : il faut désormais parler aussi d’un « Marocgate », tant les éléments qui fuitent de l’instruction menée par le juge bruxellois Michel Claise désignent le royaume chérifien comme l’un des autres acteurs-clés de ce dossier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : l’enquête fait apparaître l’implication du Maroc                 « Une saga aussi grave par son ampleur que consternante par le fait qu’elle ait pu se dérouler aussi longtemps, apparemment à l’insu de tous », disait, vendredi 16 décembre, un eurodéputé. S’il connaissait certains des acteurs concernés – dont cinq sont actuellement mis en examen et trois écroués –, l’élu assurait aussi qu’il n’avait lui-même jamais eu vent du moindre soupçon qui aurait couru dans les travées des institutions de Strasbourg ou de Bruxelles.          Un homme, l’ancien eurodéputé socialiste italien Pier Antonio Panzeri, est au croisement de la double investigation sur le Qatar et sur le Maroc. Et l’ONG Fight Impunity, qu’il a cofondée, était un rouage essentiel du système utilisé par les deux pays. Un enquêteur belge qui s’est confié au journal italien La Repubblica le présente comme « un réel danger pour l’équilibre démocratique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : Pier Antonio Panzeri, de la gauche milanaise au lobbying européen                 D’après l’enquête, l’ONG installée au cœur de Bruxelles aurait reçu de l’argent du Qatar, par l’intermédiaire notamment du ministre du travail de l’émirat, Ali Ben Samikh Al-Marri. Il s’est rendu plusieurs fois à Bruxelles, soucieux de corriger l’image de son pays où, selon des estimations difficiles à confirmer, de nombreux ouvriers seraient morts sur les chantiers de la Coupe du monde de football entre 2011 et 2020.          « Un pacte secret »          Selon les enquêteurs, Fight Impunity et son dirigeant, M. Panzeri, auraient également reçu de l’argent en provenance du Maroc, par l’intermédiaire d’un diplomate, Abderrahim Atmoun, actuel ambassadeur en Pologne. L’eurodéputé italien et M. Atmoun ont coprésidé la commission mixte Maroc-Union européenne (UE) et ont été photographiés ensemble à plusieurs reprises, lors de rencontres à Bruxelles et à Rabat. Selon les médias belges Knack et Le Soir, c’est par l’intermédiaire de M. Atmoun que M. Panzeri aurait noué, en 2019, « un pacte secret » avec la Direction générale des études et de la documentation (DGED), le service de renseignement extérieur du Maroc.          Des documents plus anciens et confidentiels de la mission marocaine auprès de l’UE, diffusés par un pirate informatique en 2014 et en 2015, ne permettent pas de certifier que M. Panzeri a été rétribué par les services secrets de Rabat ou qu’il était un de leurs agents. Mais ils jettent le trouble : qualifié de potentiel « allié de poids », d’« ami proche » du Maroc, susceptible notamment de « contrecarrer l’activisme croissant de nos adversaires au sein du Parlement », M. Panzeri est présenté comme celui qui sera capable de défendre le principe de la souveraineté du Maroc sur le Sahara occidental. Remis en 2013, le rapport de Charles Tannock, un conservateur britannique, devait alors détailler la violation, par le Maroc, des droits de l’homme dans cette région.        Il vous reste 59.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/corruption-au-parlement-europeen-un-mysterieux-espion-marocain-au-c-ur-de-l-enquete_6154798_3210.html"},"headline":"Corruption au Parlement europ\u00e9en\u00a0: un myst\u00e9rieux espion marocain au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate","dateCreated":"2022-12-17T06:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-17T06:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-17T09:36:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9seaux d\u2019influence du Qatar \u00e0 Bruxelles, l\u2019instruction s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ceux du Maroc. Et particuli\u00e8rement \u00e0 un homme\u00a0: Mohamed\u00a0B., un agent de la DGED, d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouv\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/819/0/7136/3568/1342/671/60/0/292c595_1671247959120-000-32zx3ey.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-15">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le pays a subi, vendredi, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqué des coupures d’eau à Kiev et de courant à travers tout le pays. Le métro est resté à l’arrêt dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                    Le point sur la situation         Une soixantaine de missiles ont été tirés par la Russie sur l’Ukraine, selon le porte-parole de l’armée de l’air ukrainienne         Des coupures d’eau à Kiev ; Kharkiv et Poltava sans électricité         Les points à connaître ce vendredi 16 décembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :   Evgeniy Maloletka / AP          Le président français, Emmanuel Macron, a déclaré jeudi qu’il comptait appeler son homologue russe, Vladimir Poutine, pour évoquer les bombardements et attaques de drones russes en Ukraine – « une bonne partie d’entre elles, ce sont des crimes de guerre », a-t-il dit –, ainsi qu’un accord sur la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia.L’envoi de missiles Patriot à l’Ukraine par les Etats-Unis pourrait être considéré comme une « escalade » a déclaré la porte-parole du ministère russe des affaires étrangères, Maria Zakharova. La chaîne américaine CNN a rapporté mardi que Washington envisageait sérieusement de fournir à Kiev des missiles de défense antiaérienne Patriot.Washington va développer à partir de janvier son programme auprès des militaires ukrainiens afin de former plus de soldats et de leur transmettre des compétences plus larges.Un mois après sa libération par Kiev, la ville de Kherson a été frappée par des bombardements russes « à plus de seize reprises » jeudi, a déclaré en soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ces attaques ont fait deux morts et provoqué des coupures d’électricité.La situation sur le front dans l’est de l’Ukraine reste très tendue, et des combats acharnés se poursuivent. Dans la région de Donetsk, « les directions de Bakhmout et d’Avdiïvka demeurent l’épicentre des combats », a dit jeudi la vice-ministre ukrainienne de la défense, Hanna Maliar.De leur côté, les autorités séparatistes prorusses ont fait état d’un bombardement ukrainien sur Donetsk, « le plus massif depuis 2014 », année où cette ville est passée sous le contrôle de ces rebelles soutenus par Moscou.Les vingt-sept Etats membres de l’Union européenne se sont entendus, jeudi soir, pour adopter un neuvième paquet de sanctions contre la Russie. Celui-ci prévoit notamment de nouvelles mesures restrictives pour près de 200 entités et personnalités, l’interdiction des exportations de drones vers la Russie, le placement de trois banques supplémentaires sur liste noire et la fin de nouveaux investissements dans le secteur minier en Russie.Les Etats-Unis ont annoncé imposer des sanctions financières contre Vladimir Potanine, ancien vice-premier ministre de Vladimir Poutine et l’un des hommes les plus riches de Russie, ainsi qu’à l’encontre de dizaines de responsables russes du gouvernement et d’entreprises du secteur financier.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Critique. « My Next Guest Needs No Introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation         Une soixantaine de missiles ont été tirés par la Russie sur l’Ukraine, selon le porte-parole de l’armée de l’air ukrainienne         Des coupures d’eau à Kiev ; Kharkiv et Poltava sans électricité         Les points à connaître ce vendredi 16 décembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-17T05:15:36+00:00","coverageEndTime":"2022-12-17T05:15:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","description":"Le pays a subi, vendredi, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev et de courant \u00e0 travers tout le pays. Le m\u00e9tro est rest\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat dans la capitale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : l’UE condamne « la terreur aveugle du Kremlin » après les bombardements massifs","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pays a subi, vendredi, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev et de courant \u00e0 travers tout le pays. Le m\u00e9tro est rest\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat dans la capitale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-17T05:15:36+00:00"
,"endDate":"2022-12-17T05:15:36+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-12-17T05:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T20:25:48+00:00","articleBody":"     Groupe Egmont, une organisation de lutte contre le blanchiment d\u2019argent forte de 166\u00a0pays membres, a annonc\u00e9 des sanctions contre la Russie, pr\u00e8s de dix mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La confiance est essentielle\u00a0\u00bb, estime ce forum d\u2019\u00e9change et de coop\u00e9ration pour les cellules nationales de renseignement financier, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi.          L\u2019organisation, dont fait partie la Russie \u00e0 travers le Rosfinmonitoring (le service des renseignements financiers russe), a notamment d\u00e9cid\u00e9 de retirer toute responsabilit\u00e9 \u00e0 son membre russe dans l\u2019organisation de r\u00e9unions, dans les fonctions de conseil, de repr\u00e9sentativit\u00e9, ainsi que de pr\u00e9sence physique aux r\u00e9unions. \u00ab\u00a0Le Rosfinmonitoring ne sera autoris\u00e9 \u00e0 assister virtuellement aux r\u00e9unions que si cette possibilit\u00e9 est offerte par l\u2019h\u00f4te de ces r\u00e9unions\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Xolisile Khanyile, pr\u00e9sident du Groupe Egmont.          Cette d\u00e9cision suit une autre sanction proche impos\u00e9e par le Groupe d\u2019action financi\u00e8re (GAFI), organisme de lutte contre le blanchiment d\u2019argent et le financement du terrorisme, qui compte trente-neuf membres. Dans le sillage de l\u2019invasion russe en Ukraine, le GAFI avait interdit \u00e0 Moscou d\u2019avoir un quelconque r\u00f4le de conseil ou de prise de d\u00e9cision au sein de l\u2019institution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une organisation de lutte contre le blanchiment d\u2019argent sanctionne la Russie","dateModified":"2022-12-16T20:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T19:18:10+00:00","articleBody":"     Le neuvi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes entr\u00e9 en vigueur vendredi vise notamment de nouvelles personnalit\u00e9s\u00a0: douze membres du gouvernement, quarante-deux \u00e9lus de la Douma, le pr\u00e9sident et les neuf juges de la Cour constitutionnelle de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, soixante-dix-sept militaires (dont trente membres de l\u2019unit\u00e9 de l\u2019\u00e9tat-major russe charg\u00e9 de la planification des tirs de missiles), trois membres de la famille du pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov, alli\u00e9 de Vladimir Poutine, ainsi que l\u2019\u00e9pouse et un parent de l\u2019oligarque Iouri Kovaltchouk. Plusieurs personnalit\u00e9s des m\u00e9dias, dont le pr\u00e9sentateur Boris Kortchevnikov et le r\u00e9alisateur Nikita Mikhalkov, sont \u00e9galement sanctionn\u00e9es pour leur implication dans la justification de la guerre contre l\u2019Ukraine.          Cinq partis politiques russes \u2013 le Parti communiste, Russie unie, Nouvelles personnes, le Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate de Russie et Russie juste \u2013 ainsi que vingt-trois entreprises li\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe sont aussi sanctionn\u00e9s.          La liste noire des personnes et entit\u00e9s interdits de visas, et dont les avoirs dans l\u2019UE sont saisis, comprend d\u00e9sormais 1\u00a0386\u00a0individus et 171\u00a0entit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles personnalit\u00e9s sanctionn\u00e9es par l\u2019UE","dateModified":"2022-12-16T19:26:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T18:49:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a interdit vendredi l\u2019exportation de moteurs de drones vers la Russie et vers \u00ab\u00a0tous les pays tiers\u00a0\u00bb pouvant lui fournir ces \u00e9l\u00e9ments. Objectif\u00a0: priver le Kremlin de ces armes utilis\u00e9es contre l\u2019Ukraine. Cette mesure est l\u2019une des dispositions du neuvi\u00e8me paquet de sanctions approuv\u00e9 jeudi soir lors d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles et entr\u00e9 en vigueur vendredi.          Bruxelles emp\u00eache par ailleurs les ressortissants de l\u2019UE d\u2019occuper \u00ab\u00a0des postes au sein des organes directeurs de toutes les personnes morales, entit\u00e9s ou entit\u00e9s d\u00e9tenues ou contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019Etat russe et situ\u00e9es en Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous continuons de cibler l\u2019\u00e9conomie et ceux qui jouent un r\u00f4le d\u00e9terminant dans cette guerre brutale\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE interdit les exportations de moteurs de drones vers la Russie","dateModified":"2022-12-16T18:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T18:47:23+00:00","articleBody":"    19:11 Merci de nous retranscrire avec z\u00e8le et intelligence (bien tiktokante) jusqu'\u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment capital pour la compr\u00e9hension du dossier\u00a0: Bonsoir. Vous avez sans doute oubli\u00e9\u00a0: Bons baisers et surtout la sant\u00e9\u00a0!    GDP         Bonsoir GDP,          Ne vous en d\u00e9plaise, et contrairement \u00e0 vous, nous nous effor\u00e7ons de rester agr\u00e9ables et cordiaux.          Bien \u00e0 vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T18:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T18:40:02+00:00","articleBody":"     Dix-neuf monast\u00e8res, cath\u00e9drales et \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s par le Service de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine. La pression des autorit\u00e9s s\u2019accro\u00eet sur l\u2019Eglise orthodoxe affili\u00e9e \u00e0 Moscou, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre un centre d\u2019influence de la Russie.             Lire aussi :     En Ukraine, l\u2019Eglise orthodoxe traqu\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T18:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T18:11:09+00:00","articleBody":"    Bonsoir. Poutine se pr\u00e9parerait \u00e0 une guerre longue... Qu'en est-il des sanctions \u00e9conomiques contre la Russie ? Elles devaient avoir un impact \u00e0 long terme sur le cours de la guerre.    marido         Bonsoir,          En\u00a02014, Agathe Demarais \u00e9tait attach\u00e9e commerciale \u00e0 l\u2019ambassade de France \u00e0 Moscou, elle a d\u00fb s\u2019occuper des sanctions impos\u00e9es contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de la Crim\u00e9e et la guerre au Donbass.          Selon Mme\u00a0Demarais, d\u00e9sormais cheffe \u00e9conomiste de l\u2019Economist Intelligence Unit, il faut \u00e9tudier l\u2019impact des sanctions \u00e0 l\u2019aune des diff\u00e9rents objectifs fix\u00e9s. Interrog\u00e9e par Le Monde, elle explique\u00a0:           \u00ab\u00a0Le premier objectif \u00e9tait d\u2019envoyer un message fort \u00e0 la Russie, qui ne soit ni un simple communiqu\u00e9 diplomatique, ni un acte de guerre. De ce point de vue, c\u2019est r\u00e9ussi. (\u2026) Le deuxi\u00e8me objectif \u00e9tait de compliquer le financement de la guerre.\u00a0L\u00e0 encore, cela fonctionne\u00a0: l\u2019\u00e9conomie russe va perdre environ quatre points de PIB cette ann\u00e9e. C\u2019est beaucoup, m\u00eame si c\u2019est moins que les pr\u00e9visions initiales. Le troisi\u00e8me objectif est la lente asphyxie de l\u2019\u00e9conomie russe. La Russie est une \u00e9conomie de rente, avec l\u2019exploitation de mati\u00e8res premi\u00e8res, qui n\u00e9cessite un acc\u00e8s aux financements et \u00e0 des technologies de pointe, notamment pour les forages dans l\u2019Arctique. La Chine peut remplacer les financements, au moins en partie, mais elle ne dispose pas des technologies n\u00e9cessaires. Aujourd\u2019hui, la Russie vit donc sur ses r\u00e9serves.\u00a0\u00bb           Mme\u00a0Demarais d\u00e9clare \u00e9galement\u00a0: \u00ab\u00a0Les sanctions marchent, mais seulement \u00e0 long terme. C\u2019est un poison lent, qui prend du temps pour agir. En Iran, il a fallu dix ans de sanctions avant que le r\u00e9gime accepte de faire des compromis pour signer l\u2019accord\u00a0sur le nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T18:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T17:42:46+00:00","articleBody":"     Le prix Charlemagne sera remis en\u00a02023 au peuple ukrainien et \u00e0 son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 le comit\u00e9 de s\u00e9lection de cette prestigieuse distinction, vendredi. Cr\u00e9\u00e9 en\u00a01949, ce prix r\u00e9compense un engagement particuli\u00e8rement marquant en faveur de l\u2019entente en Europe.          \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien est victime d\u2019une guerre d\u2019agression russe d\u2019une brutalit\u00e9 indescriptible qui viole le droit international\u00a0\u00bb, \u00e9crivent sur leur site Internet les organisateurs du prix. \u00ab\u00a0Sous la direction de son pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le peuple ukrainien d\u00e9fend non seulement la souverainet\u00e9 de son pays et la vie de ses citoyens, mais aussi l\u2019Europe et les valeurs europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, ajoutent-ils.          Affirmant que cette guerre a pour objectif \u00ab\u00a0de d\u00e9stabiliser la communaut\u00e9 europ\u00e9enne des peuples et de r\u00e9aliser une r\u00e9organisation politique de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, ils louent \u00ab\u00a0le courage, le leadership et l\u2019empathie\u00a0\u00bb dont fait preuve M.\u00a0Zelensky, un \u00ab\u00a0mod\u00e8le pour son peuple\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Charlemagne\u00a02023 d\u00e9cern\u00e9 au peuple ukrainien et \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-16T18:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T17:18:55+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a condamn\u00e9, vendredi, les tirs de missiles russes en Ukraine, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0exemple de la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces attaques cruelles et inhumaines visent \u00e0 accro\u00eetre les souffrances et \u00e0 priver la population ukrainienne, mais aussi les h\u00f4pitaux, les services d\u2019urgence et d\u2019autres services essentiels d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et d\u2019eau. Ils constituent des crimes de guerre et sont barbares. Tous les responsables devront rendre des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine a subi, vendredi matin, de nouvelles\u00a0frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, la capitale, et de courant \u00e0 travers tout le pays.\u00a0Au total, 74\u00a0missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie, dont 60 ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0L\u2019UE et ses partenaires intensifient encore leurs efforts pour fournir l\u2019aide d\u2019urgence dont la population ukrainienne a besoin pour r\u00e9tablir et maintenir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le chauffage\u00a0\u00bb, a aussi annonc\u00e9 M.\u00a0Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements massifs en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T17:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:50:47+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0se pr\u00e9pare pour une guerre longue\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, \u00e0 l\u2019AFP le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg. Pr\u00e8s de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les forces ukrainiennes ont inflig\u00e9 \u00e0 Moscou une succession de d\u00e9faites qui ont permis de lib\u00e9rer une part importante du territoire. Mais \u00ab\u00a0rien ne montre que Poutine a renonc\u00e9 \u00e0 son objectif de contr\u00f4ler l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a averti M.\u00a0Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Nous ne devons pas sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voyons qu\u2019elle mobilise davantage de forces, qu\u2019elle est pr\u00eate \u00e0 subir \u00e9galement de nombreuses pertes, qu\u2019elle essaie d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 davantage d\u2019armes et de munitions.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous devons comprendre que le pr\u00e9sident Poutine est pr\u00eat (\u2026) \u00e0 lancer de nouvelles offensives\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement affirm\u00e9.          Selon M.\u00a0Stoltenberg, les alli\u00e9s de l\u2019OTAN doivent continuer \u00e0 fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 ce que Vladimir Poutine se rende compte qu\u2019il \u00ab\u00a0ne peut pas gagner sur le champ de bataille\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le plus probable est que cette guerre se terminera \u00e0 la table des n\u00e9gociations, comme la plupart des guerres\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Stoltenberg. \u00ab\u00a0Le moyen le plus rapide d\u2019y parvenir est de soutenir [les Ukrainiens] militairement, afin que le pr\u00e9sident Poutine comprenne (\u2026) qu\u2019il doit s\u2019asseoir et n\u00e9gocier de bonne foi.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les Occidentaux poursuivent leur aide militaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, dit le chef de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-12-16T16:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:37:25+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a d\u00e9menti, vendredi, les accusations du chef du groupe paramilitaire russe Wagner, Evgueni Prigojine. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Prigojine a imput\u00e9 \u00e0 Paris l\u2019explosion d\u2019un colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique ayant gri\u00e8vement bless\u00e9 un repr\u00e9sentant de Moscou dans ce pays o\u00f9 sont d\u00e9ploy\u00e9s des combattants de Wagner. Mme\u00a0Colonna a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Cette information est fausse et c\u2019est m\u00eame un bon exemple de la propagande russe et de l\u2019imagination fantaisiste qui caract\u00e9rise parfois cette propagande.\u00a0\u00bb           La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d\u2019influence russe en Afrique. Le r\u00f4le grandissant de Wagner a d\u2019ailleurs conduit la France \u00e0 retirer ses derniers soldats du pays, jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris d\u00e9ment les accusations du groupe Wagner sur l\u2019explosion d\u2019un colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique","dateModified":"2022-12-16T16:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:32:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement croate n\u2019a pas r\u00e9ussi, vendredi, \u00e0 convaincre le Parlement de voter pour accueillir des soldats ukrainiens en vue de les former. L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a annonc\u00e9 le lancement de la plus grande mission d\u2019entra\u00eenement militaire de son histoire qui vise \u00e0 former et entra\u00eener 15\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens dans diff\u00e9rents Etats membres.          Le sujet a divis\u00e9 la classe politique du petit pays membre de l\u2019UE et de l\u2019OTAN. Le pr\u00e9sident Zoran Milanovic \u2013 dont le r\u00f4le est honorifique mais qui est le chef des arm\u00e9es \u2013 a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019envi son hostilit\u00e9 au projet, arguant qu\u2019il \u00ab\u00a0impliquerait la Croatie dans la guerre plus qu\u2019il n\u2019est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. Le premier ministre, Andrej Plenkovic, dont le gouvernement est favorable \u00e0 l\u2019accueil d\u2019une centaine de soldats ukrainiens, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident d\u2019avoir des \u00ab\u00a0opinions prorusses\u00a0\u00bb.          En fin de compte, seuls 97\u00a0d\u00e9put\u00e9s sur 151 ont vot\u00e9 pour le projet, soit moins que la majorit\u00e9 des deux tiers n\u00e9cessaires \u00e0 son adoption. Des \u00e9lus d\u00e9favorables au programme ont affirm\u00e9 qu\u2019il ferait de la Croatie une \u00ab\u00a0cible\u00a0\u00bb pour Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement croate refuse de former des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-12-16T16:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:22:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a subi vendredi matin de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, la capitale, et de courant \u00e0 travers tout le pays. Au total, 74 missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie, dont 60 ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          A Kiev, emmitoufl\u00e9s dans leurs manteaux, certains habitants ont pass\u00e9 plusieurs heures \u00e0 l\u2019abri dans le m\u00e9tro. \u00ab\u00a0L\u2019oblast de Kirovohrad [centre du pays] est enti\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9plor\u00e9 son gouverneur, Andriy Raikovych. La deuxi\u00e8me ville du pays, Kharkiv (nord-est), \u00e9tait \u00e9galement dans le noir. Les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 en d\u00e9but de soir\u00e9e avoir r\u00e9tabli le courant \u00e0 55\u00a0%.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant onze morts et dix-sept bless\u00e9s vendredi matin.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de frappes massives visant la destruction des r\u00e9seaux \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine, plongeant des millions de civils dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 en plein hiver.          Dans un entretien publi\u00e9 jeudi, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, s\u2019est dit convaincu que la Russie allait tenter une nouvelle attaque sur Kiev dans les premiers mois de 2023. Depuis le printemps, les combats se concentrent dans l\u2019est et le sud du pays. Moscou a d\u00fb y c\u00e9der depuis septembre d\u2019importants territoires, et a mobilis\u00e9 depuis 300\u00a0000 r\u00e9servistes pour consolider ses lignes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-12-16T18:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T15:49:11+00:00","articleBody":"    Quelle est la position de la Moldavie ?     Marion 04         Bonjour Marion 04,          La Moldavie est dans une position inconfortable, avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 un gouvernement et une pr\u00e9sidente, Maia Sandu, pro-europ\u00e9ens, et de l\u2019autre la Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste prorusse. Par ailleurs, la Moldavie est neutre depuis 1994, ce qui implique que le pays ne peut pas aider l\u2019un des bellig\u00e9rants, ni adh\u00e9rer \u00e0 une alliance militaire comme l\u2019OTAN \u2013 contrairement \u00e0 Kiev, Chisinau ne l\u2019a jamais demand\u00e9.          La Moldavie a affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, accueilli de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s, mais n\u2019a pas adopt\u00e9 les sanctions mises en \u0153uvre par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie, pas plus que le pays ne l\u2019avait fait en\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e. Chisinau penche cependant vers l\u2019ouest depuis plusieurs ann\u00e9es. Le pays a sign\u00e9 un accord d\u2019association avec l\u2019UE en\u00a02014, renfor\u00e7ant leur relation commerciale et portant en germe leur rapprochement politique. En outre, d\u00e8s le 3\u00a0mars, une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la Moldavie a fait une demande officielle pour int\u00e9grer l\u2019UE.             Lire aussi :   Les Vingt-Sept accordent \u00e0\u00a0l\u2019Ukraine et\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0Moldavie le\u00a0statut de candidat \u00e0\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne              Pour la troisi\u00e8me fois en huit mois, ce petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants \u00e9tait au c\u0153ur d\u2019une conf\u00e9rence d\u2019aide internationale, lundi 21\u00a0novembre \u00e0 Paris. Convaincue que la s\u00e9curit\u00e9 de la Moldavie conditionne d\u00e9sormais celle de l\u2019Europe, la France a annonc\u00e9 \u00e0 cette occasion une nouvelle aide de plus de 100\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T16:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T15:24:44+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de la position de la Moldavie par rapport \u00e0 cette guerre, mais quid de la G\u00e9orgie ? Il me semble que ce pays est lui aussi directement impact\u00e9 par le conflit...     Beno\u00eet L.         Bonjour Beno\u00eet,          Comme l\u2019explique notre coll\u00e8gue Faustine Vincent dans cet article, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la population g\u00e9orgienne, encore traumatis\u00e9e par la guerre d\u2019ao\u00fbt\u00a02008 avec la Russie, affiche une solidarit\u00e9 sans faille avec les Ukrainiens. Le conflit en G\u00e9orgie avait ent\u00e9rin\u00e9 la perte des provinces s\u00e9paratistes d\u2019Abkhazie et d\u2019Oss\u00e9tie du Sud, soit 20\u00a0% du territoire, occup\u00e9s depuis par Moscou. Aux yeux du peuple g\u00e9orgien, la guerre en Ukraine est donc \u00e9galement la sienne, et la victoire ukrainienne imp\u00e9rative, sous peine d\u2019\u00eatre la \u00ab\u00a0prochaine cible\u00a0\u00bb.          La position des autorit\u00e9s de la G\u00e9orgie, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique contr\u00f4l\u00e9e dans l\u2019ombre par l\u2019oligarque Bidzina Ivanichvili, fondateur du parti au pouvoir R\u00eave g\u00e9orgien, est en revanche beaucoup plus ambigu\u00eb. Son homme lige, Irakli Garibachvili, qui dirige le gouvernement, a refus\u00e9 de voter les sanctions occidentales contre Moscou, les jugeant \u00ab\u00a0inutiles\u00a0\u00bb et contraires aux \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb. Moscou l\u2019a f\u00e9licit\u00e9 dans la foul\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Bien jou\u00e9. On ne peut que saluer une telle d\u00e9cision\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui Vladimir Djabarov, premier vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international du Conseil de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T15:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T14:22:22+00:00","articleBody":"           La d\u00e9fense territoriale \u00e0 Kiev, Ukraine, le matin du 16 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 \u00ab\u00a0J\u2019ai une grande famille et mes fr\u00e8res et s\u0153urs cadets me donnent toute cette \u00e9nergie pour me battre\u00a0\u00bb, dit Kipich (surnom militaire voulant dire\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9sordre\u00a0\u00bb), 25 ans, membre d\u2019une unit\u00e9 de tir de la d\u00e9fense territoriale depuis le 25 f\u00e9vrier, qui a abattu avec un 762 un missile visant une centrale thermique sur la rive gauche du Dniepr, \u00e0 Kiev, le matin du 16 d\u00e9cembre 2022. Il admet avoir eu peur au moment de tirer, pensant que son unit\u00e9 exploserait en m\u00eame temps que le missile, qui volait tr\u00e8s bas et \u00e0 grande vitesse. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/59b7bd3_1671190589395-asurp-ukr-attaque-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T14:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T14:00:29+00:00","articleBody":"     Le m\u00e9tro de la capitale ukrainienne sera \u00e0 l\u2019arr\u00eat toute la journ\u00e9e de vendredi, en raison des coupures de courant dues \u00e0 une nouvelle salve de bombardements russes plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Du fait de d\u00e9g\u00e2ts sur le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique et du fait des coupures de courant en urgence, les rames du m\u00e9tro ne vont pas circuler jusqu\u2019\u00e0 la fin de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019administration de la ville sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le m\u00e9tro de Kiev paralys\u00e9 par les coupures de courant vendredi","dateModified":"2022-12-16T14:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T12:52:43+00:00","articleBody":"     Le chef du groupe paramilitaire russe Wagner, Evgueni Prigojine, a accus\u00e9 la France apr\u00e8s une attaque au colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique ayant gri\u00e8vement bless\u00e9 vendredi un repr\u00e9sentant de Moscou dans ce pays o\u00f9 sont d\u00e9ploy\u00e9s des combattants de Wagner. Cit\u00e9 par son service de presse, M.\u00a0Prigojine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Je me suis d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe pour qu\u2019il lance une proc\u00e9dure afin de d\u00e9clarer la France comme Etat soutien du terrorisme.           Selon M. Prigojine, avant de perdre connaissance, le responsable qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, Dmitri Syty, avait lu une note accompagnant le colis qui disait\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est pour toi, de la part de tous les Fran\u00e7ais, les Russes ficheront le camp d\u2019Afrique.\u00a0\u00bb M.\u00a0Prigojine, qui a pendant des ann\u00e9es ni\u00e9 diriger Wagner avant de le reconna\u00eetre r\u00e9cemment, n\u2019a fourni aucune preuve de cette note et l\u2019Agence France-Presse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de confirmer la teneur de ces d\u00e9clarations.          Cet \u00ab\u00a0acte criminel\u00a0\u00bb visait \u00e0 \u00ab\u00a0nuire au d\u00e9veloppement des relations amicales\u00a0\u00bb entre Moscou et Bangui, a accus\u00e9 pour sa part le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, sans d\u00e9signer toutefois de commanditaire pr\u00e9sum\u00e9.          La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d\u2019influence russe en Afrique. Le r\u00f4le grandissant de Wagner a d\u2019ailleurs conduit la France \u00e0 retirer ses derniers soldats du pays, jeudi.             Lire aussi :     En Russie, les vis\u00e9es politiques d\u2019Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du Groupe Wagner accuse la France apr\u00e8s une attaque contre un responsable russe en Centrafrique","dateModified":"2022-12-16T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T12:16:37+00:00","articleBody":"     Les ambassadeurs de Russie et de Bi\u00e9lorussie en Italie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie pr\u00e9vue vendredi entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et l\u2019ensemble du corps diplomatique. Le chef de l\u2019Etat, Sergio Mattarella, devait recevoir dans l\u2019apr\u00e8s-midi les v\u0153ux de No\u00ebl des diplomates \u00e9trangers en poste \u00e0 Rome.          Les diplomates de la Russie et de Bi\u00e9lorussie, son alli\u00e9 dans le conflit en Ukraine, avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exclus d\u2019un concert organis\u00e9 au Quirinal, si\u00e8ge de la pr\u00e9sidence, le 1er\u00a0juin pour la f\u00eate de la R\u00e9publique. L\u2019Italie, l\u2019un des membres fondateurs de l\u2019OTAN, soutient l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit fin f\u00e9vrier, notamment en lui fournissant des armes, et applique rigoureusement les sanctions contre la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ambassadeurs russe et bi\u00e9lorusse en Italie boycott\u00e9s par Rome","dateModified":"2022-12-16T12:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:35:31+00:00","articleBody":"                     D\u00e9bris d'un missile abattu avant qu\u2019il ait pu atteindre une centrale thermique sur la rive gauche de Kiev, Ukraine, le matin du 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 La d\u00e9fense territoriale a abattu un missile visant une centrale thermique sur la rive gauche de Kiev, Ukraine, le matin du 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/ba293bc_1671190390044-asurp-ukr-attaque-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T12:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:21:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Environ quarante missiles [russes] ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans l\u2019espace a\u00e9rien de la capitale\u00a0; trente-sept d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les forces de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur Telegram l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kiev, disant avoir \u00ab\u00a0r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019une des plus grandes attaques de missiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          Un peu plus t\u00f4t, le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, Youri Ihnat, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale que plus de soixante missiles russes avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vendredi sur le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a tir\u00e9 \u00ab\u00a0environ quarante missiles\u00a0\u00bb sur Kiev vendredi matin","dateModified":"2022-12-16T11:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:00:31+00:00","articleBody":"     La hausse des capacit\u00e9s d\u2019importation de GNL (gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9), pr\u00e9vue en Europe pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement en gaz engendr\u00e9s par la guerre en Ukraine, va avoir des cons\u00e9quences sur les objectifs climatiques de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), estime l\u2019ONG am\u00e9ricaine Global Energy Monitor dans un rapport publi\u00e9 vendredi. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les objectifs officiels visant \u00e0 r\u00e9duire la demande de gaz de l\u2019UE, les pays europ\u00e9ens pr\u00e9voient de plus que doubler les capacit\u00e9s de terminaux d\u2019importation en GNL, en r\u00e9ponse aux perturbations dans l\u2019approvisionnement en gaz russe\u00a0\u00bb, souligne l\u2019ONG Global Energy Monitor dans son \u00e9tude.             Lire aussi :     Energie\u00a0: \u00ab\u00a0Le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 est devenu strat\u00e9gique pour les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb              Selon son d\u00e9compte, vingt-six nouveaux projets de terminaux portuaires d\u2019importation de GNL ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s ou relanc\u00e9s sur le continent (y compris au Royaume-Uni) depuis la guerre en Ukraine en f\u00e9vrier, dont neuf rien qu\u2019en Allemagne, qui d\u00e9pendait \u00e0 55\u00a0% de la Russie avant le conflit. Ces terminaux \u00e9quip\u00e9s d\u2019unit\u00e9s de regaz\u00e9ification permettent d\u2019importer du gaz naturel transport\u00e9 par voie maritime sous forme liquide. Ces nouveaux projets, annonc\u00e9s ou relanc\u00e9s, auront la capacit\u00e9 d\u2019injecter 195\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz pour un co\u00fbt minimal de 7\u00a0milliards d\u2019euros, selon les donn\u00e9es collect\u00e9es par l\u2019ONG.          Pour l\u2019ONG \u00ab\u00a0ces propositions de projets menacent de faire d\u00e9railler les objectifs climatiques de l\u2019UE tout en faisant peu pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, car la plupart des contrats de GNL garantis \u00e0 ce stade par les acheteurs de l\u2019UE devraient commencer \u00e0 partir de 2026 pour une dur\u00e9e de quinze \u00e0 vingt ans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Beaucoup de temps, d\u2019argent et la suppression des garde-fous environnementaux ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s au grand pari du GNL en Europe cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, estime Greig Aitken, chef de projet du programme\u00a0Europe Gas Tracker\u00a0pour Global Energy Monitor.             Lire aussi :     A l\u2019approche de l\u2019hiver, la bataille mondiale pour le GNL est engag\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ru\u00e9e des Europ\u00e9ens sur le GNL \u00ab\u00a0menace de faire d\u00e9railler les objectifs climatiques de l\u2019UE\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-12-16T11:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T10:34:57+00:00","articleBody":"     Le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, Youri Ihnat, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale que plus de soixante missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vendredi. Il est impossible de savoir pour le moment combien l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a r\u00e9ussi \u00e0 en intercepter. Des responsables ont toutefois signal\u00e9 avoir r\u00e9ussi \u00e0 abattre certains projectiles entrants. Des alarmes au raid a\u00e9rien ont retenti \u00e0 travers le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une soixantaine de missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie sur l\u2019Ukraine, selon le porte-parole de l\u2019a...","dateModified":"2022-12-16T10:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T10:00:52+00:00","articleBody":"           Une femme tricote tandis que des civils s\u2019abritent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une station de m\u00e9tro pendant une alerte au raid a\u00e9rien dans le centre de Kiev, le 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Des civils \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une station \u00e0 Kiev. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/d1cf6d5_1671184727848-477032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la population s\u2019abrite","dateModified":"2022-12-16T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T09:42:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe de la r\u00e9gion ukrainienne de Louhansk, \u00e0 l\u2019est du pays, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant huit morts et vingt-trois bless\u00e9s vendredi matin. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, t\u00f4t le matin, les tirs d\u2019artillerie des nationalistes ont vis\u00e9 la ville de Stakhanov [Kadi\u00efvka]\u00a0et le village de Lantratovka dans le district de Tro\u00eftski. Huit personnes sont mortes, vingt-trois des n\u00f4tres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le dirigeant r\u00e9gional russe, Leonid Passetchnik.          Dans la soir\u00e9e, le bilan a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse, avec onze morts et dix-sept bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit morts dans des frappes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-12-16T18:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T09:08:41+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe vendredi sur un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Kryvy Rih dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Valentyn Reznitchenko, sur Telegram.\u00a0\u00ab\u00a0Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux enfants. Tous sont \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans une frappe russe sur un immeuble \u00e0 Kryvy Rih, selon le maire","dateModified":"2022-12-16T09:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:53:59+00:00","articleBody":"     Des s\u00e9ries de frappes russes s\u2019abattaient vendredi matin sur l\u2019Ukraine, provoquant notamment des coupures d\u2019eau dans la capitale, Kiev, et de nouvelles interruptions de courant dans plusieurs villes du pays. Le point sur la situation\u00a0:         \u00ab\u00a0Ne quittez pas les abris\u00a0! L\u2019attaque contre la capitale est encore en cours\u00a0!\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 sur Telegram Vitali Klitschko, le maire de Kiev, aux habitants de la ville. Les frappes russes matinales ont aussi provoqu\u00e9 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat du m\u00e9tro pour que les stations puissent servir d\u2019abris. Selon M.\u00a0Klitschko, plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es, dont une au moins \u00ab\u00a0dans le quartier de Holossi\u00efvsky\u00a0\u00bb, qui englobe la partie sud du centre-ville et le sud de Kiev.          L\u2019administration de Boutcha, o\u00f9 les soldats russes sont accus\u00e9s d\u2019avoir commis des atrocit\u00e9s lors de leur occupation de cette banlieue de Kiev, a annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0les forces antia\u00e9riennes ont abattu un missile ennemi\u00a0\u00bb pr\u00e8s de la localit\u00e9, sans donner plus de d\u00e9tails.          Les maires de Kharkiv (nord-est) et de Poltava (centre-est) ont, quant \u00e0 eux, annonc\u00e9 que leur ville \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de bombardements matinaux. \u00ab\u00a0Kharkiv n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 sur Telegram le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Ihor Terekhov. Son homologue de Poltava, Oleksandr Mama\u00ef, a demand\u00e9 \u00e0 la population \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9teindre tous les appareils \u00e9lectriques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019attaque a\u00e9rienne est toujours en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, exhortant les civils \u00e0 \u00ab\u00a0rester calmes\u00a0\u00bb.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kyrylo Timochenko, a enfin d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0un immeuble d\u2019habitation\u00a0\u00bb de la ville de Kryvy\u00a0Rih (sud) avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des d\u00e9g\u00e2ts. Il peut y avoir des gens sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les services d\u2019urgence sont sur place\u00a0\u00bb. M.\u00a0Timochenko n\u2019a toutefois pas dit si c\u2019\u00e9tait un missile russe qui avait frapp\u00e9 cet immeuble ou bien les d\u00e9bris de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Des frappes multiples ont \u00e9galement vis\u00e9 la r\u00e9gion de Zaporijia, selon son gouverneur, Oleksandr Staroukh.           Par ailleurs, les frappes ont \u00e9galement des cons\u00e9quences sur le syst\u00e8me de chauffage et les transports. \u00ab\u00a0Sans \u00e9lectricit\u00e9 (\u2026) le syst\u00e8me de chauffage ne fonctionne plus\u00a0\u00bb \u00e0 Krementchouk, dans le centre du pays, a fait savoir sur Telegram le maire de la ville, Val\u00e9ri Maletski. En raison de ces frappes, \u00ab\u00a0les trains \u00e9lectriques\u00a0\u00bb roulant dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Kirovohrad, Donetsk et Dnipropetrovsk \u00ab\u00a0vont circuler avec des locomotives de r\u00e9serves\u00a0\u00bb, ont fait savoir les chemins de fer ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev\u00a0; Kharkiv et Poltava sans \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-12-16T09:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:38:25+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne \u00e9tait confront\u00e9e vendredi \u00e0 des coupures d\u2019eau apr\u00e8s une nouvelle vague de frappes russes, a annonc\u00e9 son maire, Vitali Klitschko, sur Telegram, qui a aussi fait mettre \u00e0 l\u2019arr\u00eat le m\u00e9tro pour que les stations puissent servir d\u2019abris\u00a0:           A cause des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique, il y a des interruptions de l\u2019approvisionnement en eau dans tous les quartiers de la capitale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, des coupures d\u2019eau et le m\u00e9tro arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de bombardements russes","dateModified":"2022-12-16T08:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:07:32+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie de frappes russes s\u2019abattait vendredi matin sur plusieurs villes d\u2019Ukraine, avec des explosions entendues dans le centre de Kiev et des coupures de courant signal\u00e9es dans plusieurs localit\u00e9s du pays dont Kharkiv.          \u00ab\u00a0Explosions \u00e0 Kharkiv pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le maire de la ville, Ihor Terekhov, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0Kharkiv n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes russes","dateModified":"2022-12-16T08:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T07:58:37+00:00","articleBody":"     Des explosions sont en cours dans plusieurs quartiers du nord-est de Kiev, a fait savoir vendredi le maire de la capitale ukrainienne, Vitaliy Klitschko, sur Telegram. \u00ab\u00a0Ne quittez pas les refuges\u00a0! L\u2019attaque de la capitale se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements en cours \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-12-16T08:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T06:43:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe se rendra lundi en Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de la Russie dans la guerre contre l\u2019Ukraine, mais non bellig\u00e9rant. L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite vendredi par le service de presse pr\u00e9sidentiel bi\u00e9lorusse. Lors de cette visite, Vladimir Poutine s\u2019entretiendra notamment avec son homologue Alexandre Loukachenko au Palais de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e0 Minsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine se rendra lundi en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-16T07:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:49:04+00:00","articleBody":"     L\u2019information de CNN rapportant que Washington envisage de fournir \u00e0 Kiev des missiles de d\u00e9fense Patriot a d\u00e9clench\u00e9 mercredi un avertissement de l\u2019ambassade russe aux Etats-Unis, qui a \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences impr\u00e9visibles\u00a0\u00bb. Jeudi, c\u2019est la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, qui a r\u00e9agi lors d\u2019un briefing \u00e0 Moscou.           De nombreux experts, y compris \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ont mis en doute la rationalit\u00e9 d\u2019une telle mesure qui conduirait \u00e0 une escalade du conflit et augmenterait le risque d\u2019entra\u00eener directement l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans le combat.           Le syst\u00e8me antia\u00e9rien Patriot que les Etats-Unis devraient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine repr\u00e9sente un message fort de soutien \u00e0 Kiev et renforcerait la d\u00e9fense antia\u00e9rienne du pays au moment o\u00f9 la Russie bombarde ses infrastructures, mais cet \u00e9quipement n\u2019est pas la panac\u00e9e.          Les Patriot sont \u00ab\u00a0loin d\u2019\u00eatre la solution miracle\u00a0\u00bb contre les missiles volant \u00e0 basse altitude et les bombes largu\u00e9es par drones que les forces russes utilisent pour viser syst\u00e9matiquement les infrastructures ukrainiennes, souligne Ian Williams, du Center for Strategic and International Studies (CSIS) \u00e0 Washington. Le Patriot est particuli\u00e8rement utile pour contrer des missiles balistiques volant \u00e0 haute altitude. La Russie n\u2019en a pas encore utilis\u00e9 en Ukraine, mais cela pourrait changer si elle en ach\u00e8te \u00e0 l\u2019Iran.          \u00ab\u00a0Avoir une d\u00e9fense sol-air multicouches aide quand on est confront\u00e9 \u00e0 ce genre de frappes a\u00e9riennes complexes\u00a0\u00bb, dit-il.          Fabriqu\u00e9 par Raytheon, le MIM-104 Patriot est un syst\u00e8me de missile sol-air \u00e0 moyenne port\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l\u2019origine pour intercepter les avions volant \u00e0 haute altitude. Il a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980 pour s\u2019adapter \u00e0 la nouvelle menace des missiles balistiques tactiques. Les Patriot ont prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9 lors de la premi\u00e8re guerre en Irak (1990-91) contre les Scud de fabrication russe.          Hautement mobile, chaque batterie de Patriot comprend un centre de commandement, un radar pour d\u00e9tecter les menaces en approche, des antennes de d\u00e9tection et de brouillage, ainsi que des lanceurs. Tous les \u00e9l\u00e9ments sont mont\u00e9s sur des camions. Chaque lanceur peut \u00eatre charg\u00e9 de quatre missiles PAC-2 d\u2019une port\u00e9e de 160\u00a0kilom\u00e8tres, ou seize missiles de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration PAC-3, qui ont une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres seulement, mais sont plus pr\u00e9cis, gr\u00e2ce \u00e0 un radar embarqu\u00e9.          Les Etats-Unis pourraient ne livrer \u00e0 l\u2019Ukraine qu\u2019une ou deux batteries. La formation au Patriot est longue et les Etats-Unis ont peu de syst\u00e8mes disponibles. Washington pourrait faire appel \u00e0 d\u2019autres pays qui en ont achet\u00e9 pour qu\u2019ils participent \u00e0 l\u2019effort.          Le probl\u00e8me est aussi de choisir o\u00f9 les positionner\u00a0: une batterie peut d\u00e9fendre une ville ou une grosse infrastructure, mais pas des r\u00e9gions enti\u00e8res, souligne Ian Williams. \u00ab\u00a0Il va falloir d\u00e9cider ce qu\u2019on va prot\u00e9ger. Il faudra se donner des priorit\u00e9s. Cela ne va pas d\u00e9fendre le pays tout entier\u00a0\u00bb, dit-il.          Autre facteur \u00e0 prendre en consid\u00e9ration\u00a0: le prix. Chaque missile Patriot co\u00fbte 3\u00a0millions de dollars, trois fois plus que les missiles Nasams actuellement utilis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fourniture de missiles am\u00e9ricains Patriot pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00ab\u00a0escalade\u00a0\u00bb, esti...","dateModified":"2022-12-16T09:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:32:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, \u00e9tait cette semaine \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019occasion de deux conf\u00e9rences de soutien \u00e0 son pays, organis\u00e9es avec le gouvernement fran\u00e7ais,          Il estime dans cet entretien au Monde que \u00ab\u00a0les Russes ne sont pas capables de gagner sur les champs de bataille\u00a0\u00bb en raison du \u00ab\u00a0moral et de la r\u00e9silience du peuple ukrainien\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0du soutien\u00a0\u00bb des pays occidentaux.             Lire aussi :     Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut cr\u00e9er un tsunami de r\u00e9fugi\u00e9s, afin de d\u00e9stabiliser les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie veut cr\u00e9er un tsunami de r\u00e9fugi\u00e9s, afin de d\u00e9stabiliser les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T06:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:26:25+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi qu\u2019il comptait appeler son homologue russe, Vladimir Poutine, pour \u00e9voquer les bombardements et attaques de drones russes en Ukraine \u2013 \u00ab\u00a0une bonne partie d\u2019entre elles, ce sont des crimes de guerre\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u2013, ainsi qu\u2019un accord sur la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          L\u2019envoi de missiles Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine par les Etats-Unis pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00ab\u00a0escalade\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Maria Zakharova. La cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN a rapport\u00e9 mardi que Washington envisageait s\u00e9rieusement de fournir \u00e0 Kiev des missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          Washington va d\u00e9velopper \u00e0 partir de janvier son programme aupr\u00e8s des militaires ukrainiens afin de former plus de soldats et de leur transmettre des comp\u00e9tences plus larges.          Un mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration par Kiev, la ville de Kherson a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des bombardements russes \u00ab\u00a0\u00e0 plus de seize reprises\u00a0\u00bb jeudi, a d\u00e9clar\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ces attaques ont fait deux morts et provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          La situation sur le front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine reste tr\u00e8s tendue, et des combats acharn\u00e9s se poursuivent. Dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00ab\u00a0les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka demeurent l\u2019\u00e9picentre des combats\u00a0\u00bb, a dit jeudi la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense, Hanna Maliar.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses ont fait \u00e9tat d\u2019un bombardement ukrainien sur Donetsk, \u00ab\u00a0le plus massif depuis 2014\u00a0\u00bb, ann\u00e9e o\u00f9 cette ville est pass\u00e9e sous le contr\u00f4le de ces rebelles soutenus par Moscou.          Les vingt-sept Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont entendus, jeudi soir, pour adopter un neuvi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie. Celui-ci pr\u00e9voit notamment de nouvelles mesures restrictives pour pr\u00e8s de 200\u00a0entit\u00e9s et personnalit\u00e9s, l\u2019interdiction des exportations de drones vers la Russie, le placement de trois banques suppl\u00e9mentaires sur liste noire et la fin de nouveaux investissements dans le secteur minier en Russie.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 imposer des sanctions financi\u00e8res contre Vladimir Potanine, ancien vice-premier ministre de Vladimir Poutine et l\u2019un des hommes les plus riches de Russie, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019encontre de dizaines de responsables russes du gouvernement et d\u2019entreprises du secteur financier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points \u00e0 conna\u00eetre ce vendredi 16\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-16T06:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:25:42+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-12-16T05:52:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/18/19-16">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Cet « acte criminel » vise à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a dénoncé le ministère russe des affaires étrangères.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        International           La Russie se dit visée par une attaque au colis piégé en Centrafrique, le groupe Wagner accuse la France      Cet « acte criminel » vise à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a dénoncé le ministère russe des affaires étrangères.       Le Monde avec AFP     Publié le 16 décembre 2022 à 16h47    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dimitri Sytyi, fondateur de la compagnie minière Lobaye Invest et responsable du centre culturel russe à Bangui, entouré par des députés centrafricains à l’Assemblée nationale, le 15 octobre 2021.  - / AFP                 La Russie a affirmé qu’un de ses représentants en Centrafrique avait été blessé, vendredi 16 décembre, par l’explosion d’un colis piégé – une attaque que le chef du groupe paramilitaire russe Wagner a imputée à la France. La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au cœur de la stratégie d’influence russe sur le continent. Le rôle grandissant de Wagner a d’ailleurs conduit la France, ancienne puissance coloniale, à retirer jeudi ses derniers soldats du pays.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron dénonce le « projet de prédation » russe à l’œuvre en Afrique                   « Le chef de la Maison russe [le centre culturel] a reçu vendredi un colis anonyme, l’a ouvert et une explosion s’est produite », a indiqué le service de presse de l’ambassade russe, cité par l’agence de presse officielle TASS, précisant que ce responsable, Dimitri Sytyi, était hospitalisé avec des « blessures sérieuses ». Peu après, le riche homme d’affaires proche du Kremlin et fondateur de Wagner, Evguéni Prigojine, a accusé la France et demandé au ministère russe des affaires étrangères de lancer une procédure pour déclarer « la France comme Etat soutien du terrorisme », d’après son service de presse.                 Selon Evguéni Prigojine, Dimitri Sytyi, avant de perdre connaissance, avait lu une note accompagnant le colis qui disait : « C’est pour toi, de la part de tous les Français, les Russes ficheront le camp d’Afrique. » Le chef de Wagner, qui a pendant des années nié diriger ce groupe avant de le reconnaître récemment, n’a fourni aucune preuve de cette note et l’AFP n’a pas été en mesure de confirmer la teneur de ces déclarations. Il a assuré aussi que M. Sytyi avait reçu en novembre des menaces visant son fils, qui vit en France.            « Nous ne devons pas montrer de peur »            Cet « acte criminel » visait à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a accusé le ministère russe des affaires étrangères, sans désigner toutefois de commanditaire présumé. Une source diplomatique russe à Bangui, interrogée par l’agence Ria Novosti, a indiqué que la victime avait reçu le colis à son domicile, qui n’est pas sur le territoire de l’ambassade.            A la mi-journée, le quartier très fréquenté du centre culturel russe, situé dans le centre-ville de Bangui, près des ambassades de France et de Russie, était calme, ont constaté des journalistes de l’AFP. Aucun dispositif policier n’était en place aux abords du site et la circulation était normale.                             Lire aussi :  Les derniers militaires français ont quitté la Centrafrique                   Un vice-ministre russe des affaires étrangères, Mikhaïl Bogdanov, a affirmé que le centre culturel russe allait rester ouvert malgré cette attaque. Une journaliste de l’AFP a pu voir des personnes allant et venant sans encombre à l’intérieur du site à la mi-journée. « Nous ne devons pas montrer de peur face aux terroristes, ils n’attendent que cela », a affirmé M. Bogdanov, tout en appelant à renforcer la sécurité de la mission diplomatique russe en Centrafrique.                La France n’avait pas réagi dans l’immédiat vendredi. Les 47 derniers soldats français déployés en Centrafrique ont quitté le pays jeudi. La France avait décidé à l’été 2021 de suspendre sa coopération militaire avec Bangui, jugé « complice » d’une campagne antifrançaise téléguidée par la Russie. La France accuse régulièrement les paramilitaires russes de commettre des exactions contre les civils et d’avoir instauré un régime de « prédation » des ressources de la Centrafrique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/16/la-russie-se-dit-visee-par-une-attaque-au-colis-piege-en-centrafrique-le-groupe-wagner-accuse-la-france_6154736_3212.html"},"headline":"La Russie se dit vis\u00e9e par une attaque au colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique, le groupe Wagner accuse la France","dateCreated":"2022-12-16T16:47:37+01:00","datePublished":"2022-12-16T16:47:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Centrafrique","Russie","Europe"],"description":"Cet \u00ab\u00a0acte criminel\u00a0\u00bb vise \u00e0 \u00ab\u00a0nuire au d\u00e9veloppement des relations amicales\u00a0\u00bb entre Moscou et Bangui, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/115/0/4957/2478/1342/671/60/0/4f5ec87_1671204345695-000-9pu397.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-17">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ En décidant de renchérir le coût de certaines importations, Bruxelles veut corriger une concurrence déloyale et encourager le reste du monde à accroître ses objectifs climatiques. Mais elle doit aller plus loin et se doter d’une véritable politique industrielle commune
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                         Débats       Climat         Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle   Éditorial   Le Monde    En décidant de renchérir le coût de certaines importations, Bruxelles veut corriger une concurrence déloyale et encourager le reste du monde à accroître ses objectifs climatiques. Mais elle doit aller plus loin et se doter d’une véritable politique industrielle commune   Publié le 16 décembre 2022 à 11h41    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après vingt ans d’efforts, la France a réussi à convaincre ses partenaires européens de mettre en œuvre un mécanisme d’ajustement carbone aux frontières. L’idée consiste à taxer les émissions de CO2 liées aux importations sur le thème « ceux qui produisent sale doivent payer ». La Commission, les Etats membres et le Parlement ont trouvé un accord le 13 décembre pour renchérir le coût de l’acier, du ciment, des engrais, de l’aluminium, de l’hydrogène et de l’électricité entrant dans l’Union européenne (UE). Il s’agit de limiter le dumping écologique et le transfert de productions fortement émettrices de gaz à effet de serre vers des pays ayant des politiques climatiques peu ambitieuses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Des ambitions, l’Europe n’en manque pas. L’UE veut corriger une concurrence déloyale, tout en encourageant le reste du monde à accroître ses objectifs climatiques. En théorie, la taxe carbone aux frontières doit inciter à la fois à décarboner l’économie, à améliorer la compétitivité des produits européens sans nuire à ses opportunités commerciales. Vaste programme ! Les Vingt-Sept doivent désormais démontrer qu’ils sont capables de surmonter ce redoutable trilemme.                 Les effets de bord risquent néanmoins d’être nombreux. Car, à ce stade, le mécanisme ne concerne que les produits bruts, pas les biens transformés. Pour faire simple : la tonne d’acier chinoise serait taxée, mais pas la voiture importée qui est pourtant fabriquée avec. Pour l’industrie européenne, le dispositif pourrait donc se traduire par une double peine en augmentant ses coûts de production, ce qui plomberait ses capacités d’exportation, tout en laissant entrer sur le marché européen des produits transformés potentiellement moins chers parce que continuant à bénéficier de normes environnementales moins exigeantes.            Les idiots utiles du multilatéralisme            En l’état, le projet reste flou sur la possibilité d’inclure à terme l’ensemble des produits importés. L’UE devra pourtant trouver des solutions pour surmonter cet écueil d’ici la mise en œuvre, qui est prévue en 2026 ou 2027. Car si la taxe carbone est louable sur le principe, il est impératif qu’elle ne conduise pas à donner un nouvel avantage compétitif aux concurrents des industriels européens.            Le Vieux Continent peut se prévaloir d’un modèle social très avancé, de l’économie la plus ouverte sur le plan des échanges commerciaux, et d’un agenda de lutte contre le changement climatique parmi les plus ambitieux. Mais cette excellence a son revers en termes de compétitivité industrielle. Les entreprises européennes affrontent des concurrents qui ont des coûts du travail moins élevés, un accès à une énergie beaucoup plus abordable, des normes environnementales moins exigeantes, tout en bénéficiant de subventions sans commune mesure avec celles autorisées par l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Protectionnisme : America First, une très ancienne doctrine                   Le plan d’aides aux énergies vertes très protectionniste que les Etats-Unis ont adopté cet été a fini par convaincre les Européens qu’il était temps de réagir pour éviter une désindustrialisation massive. La prise de conscience a été actée au sommet européen de Bruxelles, jeudi 15 décembre. L’UE sait qu’elle doit rapidement s’adapter en assouplissant ses règles sur les aides d’Etat, en se dotant d’une véritable politique industrielle commune et en cessant de jouer les idiots utiles du multilatéralisme. Mais si le constat est partagé, les Vingt-Sept restent encore très divisés sur la façon de soutenir leur industrie. Sans réponse commune et coordonnée, l’Europe risque de devenir d’ici à quelques décennies vertueuse sur le plan environnemental pour de mauvaises raisons : parce qu’elle n’aura plus d’usines.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Economie : les Etats-Unis, plus attractifs que jamais, inquiètent l’Union européenne                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/16/taxe-carbone-l-ue-au-defi-de-sa-politique-industrielle_6154706_3232.html"},"headline":"Taxe carbone\u00a0: l\u2019UE au d\u00e9fi de sa politique industrielle","dateCreated":"2022-12-16T11:41:34+01:00","datePublished":"2022-12-16T11:41:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Industrie","Climat","Editoriaux","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"En d\u00e9cidant de rench\u00e9rir le co\u00fbt de certaines importations, Bruxelles veut corriger une concurrence d\u00e9loyale et encourager le reste du monde \u00e0 accro\u00eetre ses objectifs climatiques. Mais elle doit aller plus loin et se doter d\u2019une v\u00e9ritable politique industrielle commune","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dbd9ba3_1671181115428-082574.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-18">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dix-neuf monastères, cathédrales et églises ont été perquisitionnés par le SBU. La pression des autorités s’accroît sur l’Eglise orthodoxe affiliée à Moscou, soupçonnée d’être un centre d’influence de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 ADRIENNE  SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, l’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité   Par Thomas d'Istria (Kiev, envoyé spécial)   Publié le 16 décembre 2022 à 11h38, mis à jour le 16 décembre 2022 à 11h39     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDix-neuf monastères, cathédrales et églises ont été perquisitionnés par le SBU. La pression des autorités s’accroît sur l’Eglise orthodoxe affiliée à Moscou, soupçonnée d’être un centre d’influence de la Russie.                La brume stagne sur le monastère enneigé de la laure des Grottes de Kiev, le plus grand de la capitale ukrainienne et le lieu de résidence du primat de l’Eglise orthodoxe rattachée au patriarcat de Moscou. L’archimandrite Polikarp Lynenko ouvre la porte de son dortoir, un sourire plaqué sur son visage allongé par une barbiche grisonnante. C’est dans le secret d’une antichambre, couloir de passage de religieux vêtus de soutanes noir, que le chef des chœurs se confie. Oui, dit-il, au sein de l’Eglise orthodoxe ukrainienne affiliée au patriarcat de Moscou, dans laquelle il officie depuis 1988, les âmes de certains hommes, une minorité, sont « tournées vers Moscou ».          « Dans notre Eglise, comme dans notre pays, il y a différentes opinions, lâche-t-il. Certains pensent que nous devrions être amis avec la Russie et d’autres que nous devrions aller vers l’Europe. » Lui se présente comme un patriote. Mais au sujet de ceux qui sympathisent avec l’ennemi et dont le nombre serait, selon lui, proportionnel au reste de l’Ukraine, l’archimandrite confie son souhait que les autorités ukrainiennes les jugent, au cas par cas.          Le religieux est inquiet depuis que les autorités ukrainiennes ont décidé d’accentuer la pression sur son Eglise. Le 1er décembre, le conseil national de la sécurité et de la défense a chargé le gouvernement de proposer à la Verkhovna Rada, le Parlement, d’interdire les activités de l’Eglise orthodoxe ukrainienne, qu’il accuse d’être un centre d’influence de la Fédération de Russie.                              L’archimandrite Polikarp Linenko dans sa chambre, à la Laure des Grottes, à Kiev, le 13 décembre 2022.  ADRIENNE  SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »               L’Eglise, qui avait annoncé rompre ses liens avec Moscou fin mai, traverse une période particulièrement troublée, et c’est une vidéo diffusée sur les réseaux sociaux qui a mis le feu aux poudres. Enregistrée lors d’un office dans la laure des Grottes le 12 novembre, elle montre des fidèles qui chantent un air célébrant la Russie. Dans la foulée, le chef du service de sécurité (SBU), Vassil Maliouk, déclarait que « ceux qui, dans les conditions d’une guerre à grande échelle déclenchée par la Russie contre l’Ukraine, attendent le “réveil de la Mère Russie”, devraient comprendre que cela nuit à la sécurité et aux intérêts de l’Ukraine et de nos citoyens. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes                 Argent et passeports russes          Les agents du SBU ont entrepris de mener des perquisitions dans les lieux de cultes du pays dans les jours qui ont suivi. La première grande opération remonte au 22 novembre, la dernière opération a eu lieu mercredi 14 décembre. Ce jour-là, dix-neuf monastères, cathédrales et églises ont été visités dans l’objectif de « contrer les activités subversives des services secrets russes dans notre pays », selon un communiqué du SBU. Depuis le 22 novembre, ce dernier assure avoir découvert de nombreuses preuves d’éléments « anti-ukrainiens », d’importantes sommes d’argent, des passeports russes, ainsi que des documents faisant l’apologie du « monde russe ». Une quinzaine de dignitaires de l’Eglise ont été sanctionnés pour leurs prises de position en faveur de Moscou ou pour avoir collaboré avec les forces d’occupation.        Il vous reste 61.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/16/en-ukraine-l-eglise-orthodoxe-traquee-par-les-services-de-securite_6154705_3210.html"},"headline":"En Ukraine, l\u2019Eglise orthodoxe traqu\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-12-16T11:38:54+01:00","datePublished":"2022-12-16T11:38:54+01:00","dateModified":"2022-12-16T11:39:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Religions","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Dix-neuf monast\u00e8res, cath\u00e9drales et \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s par le SBU. La pression des autorit\u00e9s s\u2019accro\u00eet sur l\u2019Eglise orthodoxe affili\u00e9e \u00e0 Moscou, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre un centre d\u2019influence de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/49d43e3_1671126963670-asurp-ukr-ei-glise-sbu-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-19">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Si les deux groupes ont annoncé, pour 2021, un retour aux bénéfices, ils le doivent à leur activité poids lourds, observe Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Économie       Pertes et profits         SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Chronique            Philippe Escande        Si les deux groupes ont annoncé, pour 2021, un retour aux bénéfices, ils le doivent à leur activité poids lourds, observe Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié le 16 décembre 2022 à 10h24, mis à jour le 16 décembre 2022 à 10h30    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                   A la gare de Toulouse Matabiau, le 2 décembre 2022.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               En théorie, les poids lourds qui sillonnent nos routes et autoroutes sont les premiers concurrents du transport de marchandises par train. Depuis longtemps en France, le rail à perdu la bataille face à la route, si flexible et peu chère. En France, le PDG de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, le répète depuis son arrivée à la tête de la compagnie, le fret ferroviaire ne représente plus que 10 % des usages.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « En pleine crise de l’énergie, il est temps de déclarer l’état d’urgence ferroviaire »                 Il a donc annoncé son objectif de doubler cette proportion pour la porter à 20 % et demande pour cela un véritable « plan Marshall » ferroviaire, pour doubler la part de marché du train, passagers et marchandises, qu’il évalue à 100 milliards d’euros. Et de montrer l’exemple des voisins suisses et allemands, dont le réseau est plus récent et le fret ferroviaire plus développé.          En pratique, c’est une autre affaire. Les fameux poids lourds qui encombrent la file de droite de nos voies express sont les meilleurs amis de la SNCF et de la Deutsche Bahn. C’est en effet cette activité qui finance leurs déficits. Si les deux acteurs ont annoncé, pour 2021, un retour aux bénéfices, ils le doivent à leurs pépites, qui carburent au gros diesel.          Comptes et réseau dégradés          Le français peut compter sur sa filiale de transport routier, Geodis, qui, en 2021, a vu son chiffre d’affaires bondir de près de 30 % et ses bénéfices dépasser le milliard d’euros, sortant du rouge les résultats de l’ensemble du groupe. Même chose pour l’allemand qui a échappé aux pertes, grâce à sa branche Schenker, l’un des leaders mondiaux de la logistique routière. Deux fois plus grosse que Geodis, avec 23 milliards d’euros de chiffre d’affaires en 2021, elle a enregistré un bénéfice de 1,2 milliard d’euros sur le seul premier semestre de 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Modernisation à marche forcée, réduction d’effectifs… La douloureuse mutation de SNCF Réseau                 Autrement dit, le camion finance le train. Une forme de taxe carbone en ces temps de lutte contre le réchauffement climatique, mais qui n’est pas forcément soutenable sur le long terme, pour des entreprises percluses de dettes et qui doivent investir lourdement pour remettre à niveau leur réseau vieillissant.          L’un est empêché de grandir par sa maison mère, quand l’autre ne rêve que de piquer l’argent et les clients de sa filiale. C’est en tout cas la conclusion à laquelle est arrivé, jeudi 15 décembre, le conseil de surveillance de Deutche Bahn, qui a demandé officiellement à la direction de l’entreprise de préparer la vente de Schenker. Cela pourrait lui rapporter près de 20 milliards d’euros, qui seront utilisés pour investir et réduire sa dette.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la Deutsche Bahn, la grève s’achève, mais les tensions perdurent                 Avec des comptes et un réseau passablement plus dégradés que celui de son voisin allemand, la SNCF et son actionnaire, l’Etat, qui prépare un nouveau plan d’investissement massif, ne peuvent échapper à cette question. Et doivent y apporter une réponse.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/16/sncf-deutsche-bahn-le-camion-finance-le-train-mais-ce-n-est-pas-forcement-soutenable-sur-le-long-terme_6154690_3234.html"},"headline":"SNCF-Deutsche Bahn : \u00ab\u00a0Le camion finance le train, mais ce n\u2019est pas forc\u00e9ment soutenable sur le long terme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-16T10:24:38+01:00","datePublished":"2022-12-16T10:24:38+01:00","dateModified":"2022-12-16T10:30:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Transports","Entreprises","\u00c9nergies fossiles","Pollutions","Pertes et profits","SNCF","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","Allemagne"],"description":"Si les deux groupes ont annonc\u00e9, pour 2021, un retour aux b\u00e9n\u00e9fices, ils le doivent \u00e0 leur activit\u00e9 poids lourds, observe Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/473/0/5728/2864/1342/671/60/0/4e9de89_5904175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-20">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’institution de Francfort prédit que la hausse des prix va rester au-dessus de son objectif de 2 % pendant trois ans et que la croissance en 2023 dans la zone euro ne sera que de 0,5 %.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Union européenne           La BCE promet de continuer à augmenter ses taux d’intérêt pour lutter contre l’inflation      L’institution de Francfort prédit que la hausse des prix va rester au-dessus de son objectif de 2 % pendant trois ans et que la croissance en 2023 dans la zone euro ne sera que de 0,5 %.          Par Eric Albert(Francfort (Allemagne), envoyé spécial)         Publié le 16 décembre 2022 à 09h25    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Depuis des mois, les marchés financiers et les économistes guettaient le « pivot » des banques centrales, le moment où celles-ci allaient cesser de durcir leur politique monétaire. Avec une inflation qui semble avoir passé son pic et une économie en plein ralentissement, n’est-il pas temps de lever le pied ? Christine Lagarde, la présidente de la Banque centrale européenne (BCE), a fermement rejeté cette idée, jeudi 15 décembre, pour sa dernière conférence de presse de 2022 : « Ceci n’est pas un pivot, nous ne ralentissons pas. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne relève son taux d’intérêt à 1,5 %, un niveau inédit depuis 2008                 Certes, la BCE a légèrement réduit le rythme. Jeudi, elle a augmenté ses taux d’intérêt de 0,5 point, portant son taux de dépôt à 2 %, alors que la hausse avait été de 0,75 point lors de ses deux réunions précédentes. Mais elle prévient que cette dynamique va se poursuivre en 2023 de façon « sensible » et à un « rythme régulier ». « [Le niveau actuel des taux d’intérêt] n’est pas suffisant, note Mme Lagarde. Nous devons continuer notre bataille contre l’inflation. »          Pour appuyer ses propos, la présidente de l’institution de Francfort annonce d’ores et déjà qu’elle va continuer les hausses de taux, à coups de 0,5 point à chaque fois. « Sur la base des informations que nous avons aujourd’hui, une autre hausse de 0,5 point est prévisible lors de notre prochaine réunion [le 2 février 2023], et possiblement une autre à la suivante, et possiblement encore après. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour la BCE, le risque financier « augmente » et une récession est « probable » en zone euro                 De quoi envisager un taux de dépôt qui atteindrait 3,5 % au printemps, contre – 0,5 % en 2021. Soit une progression de quatre points, de loin le coup de frein monétaire le plus fort depuis la création de la monnaie unique, il y a vingt ans. « Le ton est donné : c’est celui d’une politique délibérément restrictive pour un temps possiblement prolongé, constate l’économiste Véronique Riches-Flores. La BCE lève toute ambiguïté. Elle est beaucoup plus inquiète sur l’inflation qu’elle ne l’est sur la croissance. »          Les marchés financiers ont clairement reçu le message          L’institution complète l’arsenal du durcissement monétaire en évoquant une première réduction de son énorme stock d’obligations accumulées depuis près d’une décennie (elle en possède 5 000 milliards d’euros). A partir de mars 2023, elle va commencer à s’en débarrasser, à raison, pour l’heure, de 15 milliards d’euros par mois. Les marchés financiers ont clairement reçu le message. Le taux des obligations françaises à dix ans, qui s’élevait à 2,4 % avant la conférence de presse, a bondi à 2,6 %, une hausse marquée.           En novembre, l’inflation atteignait 10 % sur un an dans la zone euro, très loin de l’objectif officiel de 2 % de la BCE        Il vous reste 46.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/16/la-bce-promet-de-continuer-a-augmenter-ses-taux-d-interet-pour-lutter-contre-l-inflation_6154673_3234.html"},"headline":"La BCE promet de continuer \u00e0 augmenter ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat pour lutter contre l\u2019inflation","dateCreated":"2022-12-16T09:25:56+01:00","datePublished":"2022-12-16T09:25:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019institution de Francfort pr\u00e9dit que la hausse des prix va rester au-dessus de son objectif de 2\u00a0% pendant trois ans et que la croissance en\u00a02023 dans la zone euro ne sera que de 0,5\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Francfort (Allemagne), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/57/0/2527/1263/1342/671/60/0/d664931_5014046-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  
