<FILE-date="2022/12/18/19">

<article-nb="2022/12/18/19-1">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les forces russes ont bombardé le centre de Kherson. Par ailleurs, des responsables ukrainiens estiment que la Russie a tiré plus de 70 missiles sur la capitale, vendredi. C’est l’un des plus importants bombardements depuis le début de l’invasion du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 décembre                     Le contexte          Image de couverture :  Le bâtiment de l’administration régionale de l’Etat de Kherson, touché par des tirs de roquettes russes, le 14 décembre 2022.    KHERSON REGIONAL STATE ADMINISTR / VIA REUTERS          Les services de base ont été rétablis à Kiev dans la soirée du 17 décembre, a déclaré Vitali Klitschko, le maire de la capitale. Il a ajouté que les habitants avaient été reconnectés au réseau d’eau dans la matinée.M. Klitschko a aussi expliqué qu’un tiers de la ville était toujours sans électricité. Il a prévenu que des coupures d’urgence seraient mises en œuvre pour économiser l’énergie. « Parce que le manque d’électricité est important », a-t-il écrit sur l’application de messagerie Telegram.Presque 6 millions de foyers ukrainiens ont vu leur courant rétabli dans tout le pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une allocution vidéo. « Les travaux de réparation se poursuivent sans interruption après l’attaque terroriste d’hier (…) Bien sûr, il y a encore beaucoup de travail à faire pour stabiliser le système », a-t-il déclaré.La Russie a tiré plus de soixante-dix missiles vendredi, ce qui est l’un des plus importants bombardements depuis le début de l’invasion du pays par la Russie, le 24 février. Des coupures d’urgence d’électricité ont eu lieu dans tout le pays.La Russie a pris livraison de drones kamikazes iraniens. Un représentant des services de renseignements du ministère de la défense ukrainien, cité par les médias ukrainiens, affirme que Moscou a reçu une nouvelle cargaison de drones Shahed-131 et Shahed-136 de fabrication iranienne. Selon les renseignements ukrainiens, cette livraison est moins importante que la précédente. Les renseignements ukrainiens ajoutent que les Russes n’ont jusqu’à présent pas utilisé de missiles balistiques iraniens contre l’Ukraine.La Moldavie suspend des chaînes retransmettant des programmes de télévisions russes. La Russie accuse la Moldavie de « censure politique » après que ce petit pays d’Europe de l’Est a suspendu l’autorisation de diffusion de six chaînes de télévision accusées de désinformation. Chisinau avait expliqué vendredi cette décision par le « manque d’informations correctes » dans la couverture par ces chaînes des événements nationaux et des opérations militaires russes en Ukraine, notamment.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Enquête. L’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la « dépoutinisation » de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-18T18:02:00+00:00","coverageEndTime":"2022-12-19T06:02:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie poursuit ses bombardements sur Kherson\u00a0; le chauffage urbain r\u00e9t...","description":"Les forces russes ont bombard\u00e9 le centre de Kherson. Par ailleurs, des responsables ukrainiens estiment que la Russie a tir\u00e9 plus de 70\u00a0missiles sur la capitale, vendredi. C\u2019est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie poursuit ses bombardements sur Kherson ; le chauffage urbain rétabli à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les forces russes ont bombard\u00e9 le centre de Kherson. Par ailleurs, des responsables ukrainiens estiment que la Russie a tir\u00e9 plus de 70\u00a0missiles sur la capitale, vendredi. C\u2019est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/0/0/5120/2880/1342/754/3/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-18T18:02:00+00:00"
,"endDate":"2022-12-19T06:02:00+00:00"
  L\u2019application qui informe instantan\u00e9ment du d\u00e9but et de la fin d\u2019une alerte de protection civile dans le pays a d\u00e9sormais une voix anglaise\u00a0: celle de MarkHamill, qui incarne Luke Skywalker, personnage principal de la premi\u00e8re trilogie de la saga Star Wars. Dans la version en anglais, il annoncera cinq types de danger\u00a0: attaque de missile, bombardement, combats de rue, radiations et menace chimique.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine lance une version en langue anglaise de son application ","dateModified":"2022-12-18T18:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#794147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T16:07:54+00:00","articleBody":"     Dans\u00a0son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique\u00a0explique que l\u2019arm\u00e9e russe a cr\u00e9\u00e9 deux \u00ab\u00a0brigades cr\u00e9atives de premi\u00e8re ligne\u00a0\u00bb. Ces unit\u00e9s sont \u00e9troitement li\u00e9es au concept d\u2019\u00e9ducation id\u00e9ologique et politique de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique, rappellent les services britanniques. Ces unit\u00e9s, dont des images ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es dans les m\u00e9dias russes, devraient comprendre des chanteurs d\u2019op\u00e9ra, des acteurs et des artistes de cirque.          Aujourd\u2019hui, elles sont charg\u00e9es de remonter le moral des troupes d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine. Le manque de combativit\u00e9 est li\u00e9 au taux de pertes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans l\u2019arm\u00e9e russe, aux erreurs de commandement et \u00e0 des questions de r\u00e9mun\u00e9ration.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie mobilise des artistes pour soutenir le moral de ses troupes","dateModified":"2022-12-18T16:16:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#793745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T15:36:53+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9, aujourd\u2019hui, le centre de Kherson, blessant trois personnes, selon Kyrylo Tymochenko, le chef d\u2019\u00e9tat-major adjoint de la pr\u00e9sidence ukrainienne, cit\u00e9 par l\u2019agence Associated Press. La ville et sa r\u00e9gion sont r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9es depuis le retrait russe.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Iaroslav Ianouchevytch, a \u00e9crit sur Telegram que la Russie avait men\u00e9 54\u00a0attaques \u00e0 la roquette, au mortier et au char au cours de la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, faisant trois morts et six bless\u00e9s.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie poursuit ses bombardements sur Kherson","dateModified":"2022-12-18T15:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#793617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T15:14:41+00:00","articleBody":"               Vitali Klitschko, le maire de la capitale, a \u00e9crit sur Telegram que le syst\u00e8me de chauffage urbain a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli apr\u00e8s les bombardements de vendredi. Selon des responsables ukrainiens, la Russie avait tir\u00e9 plus de 70\u00a0missiles dans ce qui est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le syst\u00e8me de chauffage urbain r\u00e9tabli \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-18T15:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#793416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T15:02:31+00:00","articleBody":"     Le temps est venu de n\u00e9gocier une paix en Ukraine afin de r\u00e9duire le risque d\u2019une nouvelle guerre mondiale d\u00e9vastatrice, \u00e9crit l\u2019ancien secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Henry Kissinger, dans un article intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Comment \u00e9viter une autre guerre mondiale\u00a0\u00bb publi\u00e9 aujourd\u2019hui dans l\u2019hebdomadaire britannique The Spectator. \u00ab\u00a0Le moment approche de s\u2019appuyer sur les changements strat\u00e9giques d\u00e9j\u00e0 survenus et de les int\u00e9grer dans une nouvelle structure visant \u00e0 instaurer la paix par la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, \u00e9crit M. Kissinger. \u00ab\u00a0Un processus de paix devrait lier l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, quelle qu\u2019en soit l\u2019expression. L\u2019alternative \u00e0 la neutralit\u00e9 n\u2019a plus de sens\u00a0\u00bb, dit Henry Kissinger.          Diplomate sous la pr\u00e9sidence de Richard Nixon et sous celle de Gerald Ford, et architecte de la \u00ab\u00a0d\u00e9tente\u00a0\u00bb entre le bloc sovi\u00e9tique et le bloc am\u00e9ricain durant la guerre froide, M.\u00a0Kissinger, \u00e2g\u00e9 aujourd\u2019hui de 99\u00a0ans, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 plusieurs reprises depuis les ann\u00e9es 2000.          Henry Kissinger d\u00e9clare avoir propos\u00e9 en mai un cessez-le-feu en vertu duquel la Russie se retirerait des lignes de front avant l\u2019invasion le 24\u00a0f\u00e9vrier tandis que la Crim\u00e9e ferait l\u2019objet de \u00ab\u00a0n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. Le directeur de la CIA, William Burns, estimait samedi, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene publique am\u00e9ricaine PBS, que si la plupart des conflits se terminent par des n\u00e9gociations, l\u2019agence am\u00e9ricaine de renseignement juge que la Russie n\u2019est pas encore pr\u00eate \u00e0 de v\u00e9ritables n\u00e9gociations pour mettre fin \u00e0 la guerre. Pour Henry Kissinger, s\u2019il est impossible de revenir au statu quo de 2014, des r\u00e9f\u00e9rendums supervis\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale dans les territoires revendiqu\u00e9s par la Russie pourraient s\u2019av\u00e9rer une alternative.          Henry Kissinger juge cependant que le d\u00e9sir de rendre la Russie \u00ab\u00a0impuissante\u00a0\u00bb, voire de chercher \u00e0 la dissoudre, pourrait d\u00e9clencher un chaos, m\u00eame si ni l\u2019Ukraine ni aucun pays occidental n\u2019ont officiellement pr\u00e9conis\u00e9 l\u2019un ou l\u2019autre de ces objectifs. \u00ab\u00a0La dissolution de la Russie ou la destruction de sa capacit\u00e9 \u00e0 mener une politique strat\u00e9gique pourrait transformer son territoire englobant onze fuseaux horaires en un vide contest\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Henry Kissinger \u00ab\u00a0Ses entit\u00e9s en concurrence pourraient d\u00e9cider de r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par la violence. D\u2019autres pays pourraient chercher \u00e0 \u00e9tendre leurs revendications par la force. Tous ces risques seraient aggrav\u00e9s par la pr\u00e9sence de milliers d\u2019armes nucl\u00e9aires qui font de la Russie l\u2019une des deux plus grandes puissances nucl\u00e9aires du monde\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Henry Kissinger, il est temps de n\u00e9gocier une paix qui \u00ab\u00a0devrait lier l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-18T15:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#792690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T11:59:22+00:00","articleBody":"     Des frappes ukrainiennes ont fait un mort et huit bless\u00e9s, dimanche, dans l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, annonce sur Telegram le gouverneur, Viatcheslav Gladkov.               Les tirs ont, selon lui, vis\u00e9 Belgorod, chef-lieu de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un homme originaire d\u2019une autre r\u00e9gion de Russie qui \u00e9tait venu travailler dans une ferme avicole. \u00ab\u00a0Huit personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont sept sont actuellement hospitalis\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur.          Les localit\u00e9s et les infrastructures de la r\u00e9gion subissent tr\u00e8s fr\u00e9quemment des tirs, souvent mortels, attribu\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Belgorod a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 directement bombard\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. Le gouverneur avait d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 la fin de novembre, qu\u2019une ligne de fortifications \u00e9tait en construction \u00e0 la fronti\u00e8re, sans en pr\u00e9ciser la longueur ni la localisation exacte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes ukrainiennes font un mort et huit bless\u00e9s dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","dateModified":"2022-12-18T14:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#792651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T11:26:01+00:00","articleBody":"                     Photo extraite d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e par le service de presse du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Serge\u00cf Cho\u00efgou, ministre de la d\u00e9fense russe, inspecte ses troupes dans un lieu non divulgu\u00e9, en Ukraine, le 18\u00a0d\u00e9cembre 2022. AP                 Une frappe russe a cibl\u00e9 un quartier r\u00e9sidentiel, \u00e0 Bakhmout, le 18\u00a0d\u00e9cembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/54c1be6_1671362637081-094987.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie poursuit ses bombardements sur Kherson\u00a0; le chauffage urbain r\u00e9t...","dateModified":"2022-12-18T11:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#792305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T07:58:26+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est rendu dans la zone de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb en Ukraine pour inspecter les forces russes qui y sont d\u00e9ploy\u00e9es, a annonc\u00e9 dimanche l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9. Sergue\u00ef Cho\u00efgou \u00ab\u00a0a inspect\u00e9 les forces russes d\u00e9ploy\u00e9es dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, en se rendant notamment sur la ligne de front pour parler avec des soldats, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Les responsables militaires sur place lui ont \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 des rapports sur la situation actuelle sur le terrain et les actions des forces russes, selon la m\u00eame source.          Le communiqu\u00e9 ne pr\u00e9cise pas quand ce d\u00e9placement a eu lieu, mais son annonce intervient deux jours apr\u00e8s une r\u00e9union entre Vladimir Poutine et les responsables de l\u2019op\u00e9ration russe en Ukraine, dont M.\u00a0Cho\u00efgou. Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie, qui a d\u00e9clench\u00e9 une offensive en Ukraine fin f\u00e9vrier, a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant les r\u00e9seaux et les transformateurs \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine, plongeant des millions de civils dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 en plein hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe s\u2019est rendu en Ukraine pour inspecter les forces russes","dateModified":"2022-12-18T08:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#792214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T05:01:02+00:00","articleBody":"      Les services de base ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis \u00e0 Kiev samedi soir 17\u00a0d\u00e9cembre, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Klitschko, le maire de la capitale. Il a ajout\u00e9 que les habitants avaient \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9s au r\u00e9seau d\u2019eau dans la matin\u00e9e.          Vitali Klitschko a aussi expliqu\u00e9 qu\u2019un tiers de la ville \u00e9tait encore sans \u00e9lectricit\u00e9. Il a pr\u00e9venu que des coupures d\u2019urgence seraient mises en \u0153uvre pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Parce que le manque d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est important\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur l\u2019application de messagerie\u00a0Telegram.          Presque 6\u00a0millions de foyers ukrainiens ont vu leur courant r\u00e9tabli dans tout le pays, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky dans une\u00a0allocution vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Les travaux de r\u00e9paration se poursuivent sans interruption apr\u00e8s l\u2019attaque terroriste d\u2019hier (\u2026) Bien s\u00fbr, il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour stabiliser le syst\u00e8me\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.          La Russie a tir\u00e9 plus de 70 missiles vendredi, ce qui est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des coupures d\u2019urgence d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont eu lieu dans tout le pays.          La Russie a pris livraison de drones kamikazes iraniens. Un repr\u00e9sentant des services de renseignements du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cit\u00e9 par les\u00a0m\u00e9dias\u00a0ukrainiens, affirme que Moscou a re\u00e7u une nouvelle cargaison de drones Shahed-131 et Shahed-136 de fabrication iranienne. Selon les renseignements ukrainiens, cette livraison est moins importante que la pr\u00e9c\u00e9dente. Les renseignements ukrainiens ajoutent que les Russes n\u2019ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas utilis\u00e9 de missiles balistiques iraniens contre l\u2019Ukraine.          La Moldavie suspend des cha\u00eenes retransmettant des programmes de t\u00e9l\u00e9visions russes. La Russie accuse la Moldavie de \u00ab\u00a0censure politique\u00a0\u00bb apr\u00e8s que ce petit pays d\u2019Europe de l\u2019Est a suspendu l\u2019autorisation de diffusion de six cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision accus\u00e9es de d\u00e9sinformation. Chisinau avait expliqu\u00e9 vendredi cette d\u00e9cision par le \u00ab\u00a0manque d\u2019informations correctes\u00a0\u00bb dans la couverture par ces cha\u00eenes des \u00e9v\u00e9nements nationaux et des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, notamment.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce dimanche 18 d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-18T06:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html#792211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-18T05:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/0/0/5120/2880/1342/754/3/0/9da8542_1671378761521-2022-12-15t115926z-1174675362-rc2q5y9bynxp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/18/19-2">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Israël a expulsé, dimanche, l’avocat franco-palestinien détenu sans accusation formelle dans des prisons israéliennes depuis mars. Salah Hamouri a été accueilli par sa femme et par plusieurs dizaines de soutiens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Israël/Palestine           L’avocat franco-palestinien Salah Hamouri à son arrivée à Roissy : « C’est un processus de nettoyage ethnique »      Israël a expulsé, dimanche, l’avocat franco-palestinien détenu sans accusation formelle dans des prisons israéliennes depuis mars. Salah Hamouri a été accueilli par sa femme et par plusieurs dizaines de soutiens.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 16h34, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’avocat franco-palestinien Salah Hamouri à son arrivée à l’aéroport Charles-de-Gaulle, près de Paris, dimanche 18 décembre 2022.  LEWIS JOLY / AP               « Je n’ai pas souhaité ce moment. » Eprouvé et physiquement marqué par dix mois d’emprisonnement, l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri, détenu sans accusation formelle dans des prisons israéliennes depuis mars, est arrivé à Roissy, dimanche 18 décembre en fin de matinée. Quelques heures plus tôt, il avait été extrait de sa cellule et expulsé vers la France sur ordre de la ministre de l’intérieur, Ayelet Shaked. Né à Jérusalem-Est, annexée et occupée par l’Etat hébreu, Salah Hamouri ne dispose pas de la nationalité israélienne, mais d’un permis de résidence, que les autorités israéliennes ont révoqué.          Cette mesure a été qualifiée de grave violation des droits humains par Amnesty International. « C’est une déportation. Les expulsions forcées et les détentions forcées sans charges, la séparation des familles participent au crime d’apartheid que nous dénonçons. Il y a une volonté d’hégémonie sur Jérusalem-Est. On expulse les gens qui ne font pas allégeance à Israël alors qu’en droit international, une population occupée n’a pas à faire allégeance à une population occupante », estime Jean-Claude Samouiller, le président d’Amnesty International France.          « J’ai été extrait contre mon gré de mon lieu de détention et envoyé en exil », dénonce le juriste. « Je retrouve ma famille, mes proches. Mais c’est dur d’être arraché à ma patrie. A travers ma personne, c’est un processus de nettoyage ethnique dont il s’agit. L’Etat israélien utilise tous les moyens pour qu’il y ait le moins de Palestiniens sur la terre qu’il occupe. »          « De la détention à l’exil »          L’expulsion de Salah Hamouri est un « test » pour les habitants de Jérusalem-Est, avait plaidé récemment son avocate, Leah Tsemel, disant craindre que le futur gouvernement israélien ne multiplie les révocations de permis de résident de Palestiniens nés dans la Ville Sainte.          « Je suis leur cible depuis plus de vingt ans. Ils voulaient me déporter vers la France depuis 2005. J’ai toujours refusé. Ils m’ont contraint à partir. De force. C’est pour faire un exemple pour montrer aux jeunes générations ce qui attend ceux qui veulent leur résister », ajoute le juriste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Franco-Palestinien Salah Hamouri, prisonnier du dédale carcéral israélien                 Salah Hamouri avait été placé en mars en détention administrative, une mesure controversée permettant à Israël d’incarcérer des suspects sans accusation formelle. Celui qui avait déjà été détenu entre 2005 et 2011 pour avoir, selon la justice israélienne, participé à un complot visant à assassiner un dirigeant religieux et politique israélien, avait appris fin novembre qu’il allait être expulsé en décembre vers la France. Même si aucun élément concret ne figurait dans le dossier d’accusation, le jeune homme avait alors, comme le font beaucoup de Palestiniens, accepté de plaider coupable contre une réduction de peine.        Il vous reste 39.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/l-avocat-franco-palestinien-salah-hamouri-a-son-arrivee-a-roissy-c-est-un-processus-de-nettoyage-ethnique_6154958_3210.html"},"headline":"L\u2019avocat franco-palestinien Salah Hamouri\u00a0\u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Roissy\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un processus de nettoyage ethnique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-18T16:34:13+01:00","datePublished":"2022-12-18T16:34:13+01:00","dateModified":"2022-12-18T16:34:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Isra\u00ebl a expuls\u00e9, dimanche, l\u2019avocat franco-palestinien d\u00e9tenu sans accusation formelle dans des prisons isra\u00e9liennes depuis mars. Salah Hamouri a \u00e9t\u00e9 accueilli par sa femme et par plusieurs dizaines de soutiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/cadc937_7dddea34f682420494f24006c22c7172-0-bdd39eebad0848669a398bc5700f42c9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-3">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les eurodéputés ont voté jeudi à la quasi-unanimité un texte dans lequel ils demandent « instamment la suspension des titres d’accès des représentants d’intérêts qatariens » au Parlement, pendant la durée de l’enquête.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Qatar           « Qatargate » : Doha met en garde contre « l’impact négatif » des mesures européennes      Les eurodéputés ont voté jeudi à la quasi-unanimité un texte dans lequel ils demandent « instamment la suspension des titres d’accès des représentants d’intérêts qatariens » au Parlement, pendant la durée de l’enquête.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h44, mis à jour à 12h44    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Débat au Parlement européen de Strasbourg sur « les soupçons de corruption de la part du Qatar et pour plus de transparence et de responsabilité au sein des institutions européennes », le 13 décembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP                 Le « Qatargate » va-t-il tourner à la crise diplomatique ? Les mesures du Parlement européen à l’encontre du Qatar, dont les représentants pourraient se voir interdire l’accès au Parlement en raison d’une affaire de corruption présumée, auront un « impact négatif » sur les relations avec l’émirat et l’approvisionnement mondial en gaz, a promis, dimanche 18 décembre, un diplomate qatari.            L’ouverture d’une enquête portant notamment sur l’eurodéputée grecque Eva Kaili, soupçonnée d’avoir été payée par le Qatar pour défendre les intérêts du pays qui accueille actuellement le Mondial de football, a ébranlé l’institution. Jeudi à Strasbourg, les eurodéputés ont voté à la quasi-unanimité un texte dans lequel ils demandent « instamment la suspension des titres d’accès des représentants d’intérêts qatariens » pendant la durée de l’enquête. La décision revient à la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola.                 « La décision d’imposer au Qatar une restriction aussi discriminatoire, limitant le dialogue et la coopération avant la fin de la procédure judiciaire, aura un effet négatif sur la coopération régionale et mondiale en matière de sécurité, ainsi que sur les discussions en cours sur la rareté et la sécurité énergétiques mondiales », avertit un diplomate qatari dans un communiqué diffusé dimanche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du « Qatargate » déstabilise les institutions européennes                   Doha, qui « rejette fermement » les accusations à son encontre, regrette « les jugements fondés sur les informations inexactes révélées par des fuites », poursuit-il, déplorant que les critiques visent « exclusivement » son pays, alors que d’autres sont mis en cause. Le riche état gazier a dénoncé le manque de coopération du gouvernement belge dont il est un « proche » partenaire et « un important fournisseur » de gaz naturel liquéfié.                             Lire aussi :  « Qatargate » : ce que l’on sait des soupçons de corruption au Parlement européen                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/qatargate-doha-met-en-garde-contre-l-impact-negatif-des-mesures-europeennes_6154942_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: Doha met en garde contre \u00ab\u00a0l\u2019impact n\u00e9gatif\u00a0\u00bb des mesures europ\u00e9ennes","dateCreated":"2022-12-18T12:44:31+01:00","datePublished":"2022-12-18T12:44:31+01:00","dateModified":"2022-12-18T12:44:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Qatar"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Europe"],"description":"Les eurod\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 jeudi \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 un texte dans lequel ils demandent \u00ab\u00a0instamment la suspension des titres d\u2019acc\u00e8s des repr\u00e9sentants d\u2019int\u00e9r\u00eats qatariens\u00a0\u00bb au Parlement, pendant la dur\u00e9e de l\u2019enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/475/0/5699/2849/1342/671/60/0/a6fdc58_5997710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-4">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Abbas Kiarostami, Jafar Panahi,  Asghar Farhadi… A partir des années 1990, les cinéphiles français ont déroulé le tapis rouge à ces réalisateurs iraniens plus ou moins critiques du pouvoir, dont les œuvres ouvraient une fenêtre sur un pays corseté. Un afflux largement implanté dans le paysage et dont la révolte actuelle pourrait d’autant plus raviver la flamme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              MICHEL GANGNE / AFP                         M le mag        Iran         Comment le cinéma iranien s’est imposé sur les écrans français   Par Eric Libiot   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelAbbas Kiarostami, Jafar Panahi,  Asghar Farhadi… A partir des années 1990, les cinéphiles français ont déroulé le tapis rouge à ces réalisateurs iraniens plus ou moins critiques du pouvoir, dont les œuvres ouvraient une fenêtre sur un pays corseté. Un afflux largement implanté dans le paysage et dont la révolte actuelle pourrait d’autant plus raviver la flamme.                Le 5 décembre, le Festival de Cannes ouvrait sa plate-forme d’inscription pour les films postulant à l’édition 2023. L’année dernière, sur les 2 200 longs-métrages candidats, 67 venaient d’Iran ou de la diaspora. Soixante-sept, c’est peu. Mais c’est aussi beaucoup. Si l’Iran fait partie des « petits » pays pour les festivals et les distributeurs internationaux, l’écho de ce cinéma est, de loin, plus important que d’autres, venus du Japon, d’Italie ou de Grande-Bretagne. La ­critique et les spectateurs, notamment français, s’y intéressent, et les compétitions le récompensent.          Depuis la Palme d’or attribuée au Goût de la cerise, d’Abbas Kiarostami, en 1997, des films sont régulièrement apparus dans les palmarès européens : Lion d’or à Venise pour Le Cercle, de Jafar Panahi, en 2000 ; Ours d’or à Berlin pour Taxi Téhéran, du même réalisateur, en 2015 ; Ours d’or également attribué, en 2011, à Une séparation, d’Asghar Farhadi…          Un succès logique au regard de l’histoire du septième art dans ce pays. Avant la révolution islamique de 1979, malgré l’existence d’une forte censure sous le régime du chah, le cinéma iranien ­réussissait à présenter des œuvres variées abordant tous les genres et tous les types de récit, du documentaire à la fiction. Tout a changé avec l’avènement de la République islamique, quand le nouveau pouvoir a décidé de faire du cinéma un vecteur idéologique et de bâillonner toutes les autres formes d’art.          Les films étrangers occidentaux ont été interdits et les longs-métrages autorisés portaient haut la foi islamique, critiquaient l’ancien régime et glorifiaient la guerre Iran-Irak (1980-1988). Aujourd’hui, la production officielle, importante mais corsetée par le pouvoir, se résume à des comédies familiales et des drames grand public. Si bien que le seul cinéma iranien connu en dehors des frontières est représenté par les films indépendants. Des œuvres sociales, critiques, inventives. Une fenêtre, pour le public étranger, sur ce pays mal connu.          L’adoubement des grands festivals          La France est sans doute l’un des meilleurs amis de ce cinéma-là. Tous ces films trouvent un écho particulier dans l’Hexagone. Entre 1996 et 2021, 80 longs-métrages sont sortis sur les écrans (d’après le Centre national du cinéma, CNC). Là aussi, l’Iran fait mieux que la plupart des « petits » pays, et les entrées en salle sont, de loin, supérieures à celles des productions brésiliennes, égyptiennes, hollandaises ou hongkongaises. D’ailleurs, 2022 est quasiment une année record, avec six films à l’affiche, dont Leila et ses frères (120 000 entrées pour ce film de Saeed Roustaee, qui en avait enregistré 150 000 avec La Loi de Téhéran, en 2021), et Les Nuits de Mashhad, d’Ali Abbasi (100 000 entrées).        Il vous reste 84.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/18/comment-le-cinema-iranien-s-est-impose-sur-les-ecrans-francais_6154939_4500055.html"},"headline":"Comment le cin\u00e9ma iranien s\u2019est impos\u00e9 sur les \u00e9crans fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-12-18T12:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-18T12:00:06+01:00","dateModified":"2022-12-18T12:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Longs formats","Iran"],"description":"Abbas Kiarostami, Jafar Panahi,  Asghar Farhadi\u2026 A partir des ann\u00e9es 1990, les cin\u00e9philes fran\u00e7ais ont d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge \u00e0 ces r\u00e9alisateurs iraniens plus ou moins critiques du pouvoir, dont les \u0153uvres ouvraient une fen\u00eatre sur un pays corset\u00e9. Un afflux largement implant\u00e9 dans le paysage et dont la r\u00e9volte actuelle pourrait d\u2019autant plus raviver la flamme.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Libiot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/30/0/1500/750/1342/671/60/0/f909228_247989-3301892.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-5">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les actions coup de poing du mouvement Letzte Generation ne font pas l’unanimité chez les Verts, membres de la coalition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Allemagne           En Allemagne, débat sur la nature « criminelle » d’une organisation écologiste      Les actions coup de poing du mouvement Letzte Generation ne font pas l’unanimité chez les Verts, membres de la coalition.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des militants de Letzte Generation se sont collés  les mains sur l’asphalte d’une piste de l’aéroport de Munich, en Allemagne, le 8 décembre 2022.  ANJA GUDER / REUTERS               Pour la deuxième fois en une semaine, une importante opération de police a fait les gros titres de l’actualité en Allemagne. Mais, contrairement à celle du 7 décembre, qui a permis de démanteler une cellule d’extrême droite aux velléités putschistes, celle qui a frappé le mouvement écologiste Letzte Generation (« dernière génération »), mardi 13 décembre, ne fait pas l’unanimité. Notamment chez les Verts, membres de la coalition d’Olaf Scholz, qui, s’ils ne goûtent guère la radicalité de cette organisation adepte des coups d’éclat pour dénoncer l’inaction des autorités face à la « catastrophe climatique », sont loin d’être tous d’accord pour la qualifier de « criminelle ».          Tel est bien l’adjectif utilisé par le parquet de Neuruppin (Brandebourg), à l’origine des perquisitions conduites chez onze militants de Letzte Generation « soupçonnés de former ou de soutenir une organisation criminelle ». En cause : les actions menées, depuis avril, contre la raffinerie de Schwedt-sur-Oder. Situé près de la frontière polonaise, ce vaste site industriel possédé par le groupe russe Rosneft est dans le viseur de l’organisation, dont les membres sont parvenus, à plusieurs reprises, à couper le robinet du pipeline qui l’alimente en pétrole.          Si les Allemands connaissent Letzte Generation, c’est pourtant davantage pour d’autres opérations, plus récentes, qui ont fait l’objet d’un intérêt médiatique bien supérieur : jet de purée de pommes de terre sur la vitre protégeant une toile de Claude Monet dans un musée de Potsdam, mains collées au cadre d’un tableau de Raphaël dans un musée de Dresde, blocages de rues et de routes, intrusion dans les aéroports de Berlin et de Munich conduisant à l’interruption du trafic aérien pendant quelques heures… Depuis les perquisitions de mardi, de nouvelles actions ont eu lieu : jeudi, des militants se sont rendus devant le Bundestag, où ils ont bloqué deux entrées de parking et interpellé plusieurs députés ; vendredi, un petit groupe a escaladé les célèbres statues de Goethe et de Schiller, à Weimar, accrochant au cou du premier une écharpe marquée d’une citation du second : « Qui n’ose rien ne doit rien espérer. »                           Lire aussi :  Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Des « incendiaires »          Plusieurs responsables politiques ont eu des mots très durs contre ces jeunes activistes. Début novembre, Alexander Dobrindt, le chef de file des conservateurs bavarois au Bundestag (CSU), a évoqué une « RAF du climat », dressant un parallèle avec la Fraction armée rouge (RAF), groupe terroriste d’extrême gauche accusé d’avoir tué une cinquantaine de personnes, la plupart dans les années 1970. Jeudi, Friedrich Merz, le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU), s’est prononcé pour une « interdiction » de Letzte Generation, accusant ses membres de « mettre en danger des vies humaines ».        Il vous reste 37.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/en-allemagne-debat-sur-la-nature-criminelle-d-une-organisation-ecologiste_6154938_3210.html"},"headline":"En Allemagne, d\u00e9bat sur la nature \u00ab\u00a0criminelle\u00a0\u00bb d\u2019une organisation \u00e9cologiste","dateCreated":"2022-12-18T12:00:04+01:00","datePublished":"2022-12-18T12:00:04+01:00","dateModified":"2022-12-18T12:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Les actions coup de poing du mouvement Letzte Generation ne font pas l\u2019unanimit\u00e9 chez les Verts, membres de la coalition.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/162/0/1917/958/1342/671/60/0/e25013e_joh202r-climate-change-germany-protests-1208-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-6">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Fin des « droits à polluer », taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition… Quelles sont les principales dispositions de la vaste réforme du marché carbone de l’Union européenne approuvée dimanche ?
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Union européenne           Climat : les principaux points de la réforme européenne du marché carbone      Fin des « droits à polluer », taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition… Quelles sont les principales dispositions de la vaste réforme du marché carbone de l’Union européenne approuvée dimanche ?       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 11h33    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’issue d’âpres pourparlers, le Parlement européen et les Etats membres de l’Union européenne (UE) se sont entendus, dimanche 18 décembre, pour revoir leurs ambitions en matière de réduction des émissions de gaz à effet de serre à la hausse et pour en étendre la portée. Cette réforme à volets multiples, proposée en juillet 2021 par la Commission européenne, doit permettre de concrétiser les ambitieux objectifs de réduction des émissions de gaz à effet de serre du plan climat des Vingt-Sept. En voici les principales dispositions :            Ambitions relevées du marché carbone            Pour couvrir leurs émissions de CO2, les producteurs d’électricité et les industries énergivores (sidérurgie, ciment…) doivent aujourd’hui acheter des « permis de polluer » sur le marché européen des quotas d’émissions (ETS), créé en 2005 et s’appliquant à 40 % des émissions du continent. Le total des quotas créés par les Etats baisse au fil du temps pour inciter l’industrie à émettre moins de pollution. Selon l’accord, le rythme de réduction des quotas proposés va s’accélérer, avec d’ici 2030 une baisse de 62 % par rapport à 2005 (contre un objectif précédent de 43 %) : dans l’ensemble, les industriels concernés devront automatiquement diminuer d’autant leurs émissions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne adopte une taxe carbone aux frontières pour verdir ses importations industrielles                   « Le prix du carbone s’établira autour de 100 euros par tonne pour ces industries. Aucun autre continent n’a un prix du carbone aussi ambitieux », s’est réjoui Pascal Canfin (Renew, libéraux), président de la commission environnement du Parlement. « Il existe jusqu’en 2026 une marge de manœuvre pour investir dans des énergies décarbonées et gagner en efficacité énergétique. Après, c’est l’heure de vérité : il faudra réduire ses émissions d’ici là, ou payer très cher ensuite », résume l’eurodéputé Peter Liese (PPE, droite).            De nouveaux domaines concernés, dont les secteurs aériens, maritimes et de traitement des déchets            Le marché carbone s’étendra progressivement au secteur maritime, aux émissions des liaisons aériennes intra-européennes et, à partir de 2028, aux sites d’incinération de déchets, sous réserve d’une étude favorable de Bruxelles.            Les ménages mis à contribution            C’était le point le plus controversé : la Commission proposait de créer un second marché du carbone (ETS2) pour le chauffage des bâtiments et les carburants routiers, dans lequel les fournisseurs de carburants, de gaz et de fioul domestique devraient acheter des quotas pour couvrir leurs émissions. Craignant les conséquences sociales d’un tel surcoût, les eurodéputés plaidaient pour limiter d’abord cette mesure aux immeubles de bureaux et aux poids lourds. Pour finir, les ménages seront bien mis à contribution pour le carburant et le fioul domestique à partir de 2027, mais le prix sera plafonné à 45 euros par tonne au moins jusqu’en 2030 et, si la flambée actuelle des prix de l’énergie se poursuivait, l’entrée en vigueur serait reportée à 2028.                 Les secteurs manufacturiers non visés par l’actuel marché carbone seront également concernés. « Les conditions strictes que nous avons posées rendent l’extension aux ménages politiquement acceptable », a jugé M. Canfin.            Un fond social pour le climat            Les recettes du nouveau marché (ET2) devront intégralement financer la transition. Elles viendront notamment alimenter un « fonds social pour le climat », doté de 86,7 milliards d’euros, créé pour aider les ménages et les entreprises vulnérables. « Ce fonds ne sera pas un chèque en blanc pour les Etats. Il aidera les ménages vulnérables dans leur transition énergétique, par exemple avec des subventions pour l’isolation ou pour des transports plus écologiques », a assuré l’eurodéputée Esther de Lange (PPE, droite). De plus, le « fonds d’innovation » qui accompagne financièrement les entreprises sera porté à 50 milliards environ.            Les quotas gratuits progressivement supprimés            A mesure que montera en puissance une taxe carbone aux frontières, l’UE supprimera progressivement les quotas d’émission gratuits alloués jusqu’ici aux industriels européens pour leur permettre d’affronter la concurrence extra-européenne. L’équivalent de 98,5 milliards d’euros leur a été distribué entre 2013 et 2021, selon l’ONG WWF.                Au moins 2,5 % de ces « droits à polluer » gratuits seront supprimés en 2026, puis 10 % en 2028, 48,5 % d’ici 2030, et ils disparaîtront totalement en 2034. En revanche, pour qu’ils ne soient pas désavantagés sur le marché mondial, un mécanisme sera élaboré d’ici 2025 pour soutenir les industriels européens exportant vers des pays hors UE sans tarification carbone comparable. « Cet accord permettra aux gros pollueurs de continuer à recevoir des milliards d’euros de quotas gratuits » pendant une décennie, tandis que « les ménages recevront en comparaison des miettes » , regrette la coordination d’ONG Climate Action Network (CAN).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compétitivité : l’Europe peine à trouver une parade face au plan anti-inflation de Biden                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/18/climat-les-principaux-points-de-la-reforme-europeenne-du-marche-carbone_6154936_3244.html"},"headline":"Climat\u00a0: les principaux points de la r\u00e9forme europ\u00e9enne du march\u00e9 carbone","dateCreated":"2022-12-18T11:11:39+01:00","datePublished":"2022-12-18T11:11:39+01:00","dateModified":"2022-12-18T11:33:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Fin des \u00ab\u00a0droits \u00e0 polluer\u00a0\u00bb, taxation des \u00e9missions li\u00e9es au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition\u2026 Quelles sont les principales dispositions de la vaste r\u00e9forme du march\u00e9 carbone de l\u2019Union europ\u00e9enne approuv\u00e9e dimanche\u00a0?","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/d294442_c676325821ce4b7dac93b1cfdb618a26-c676325821ce4b7dac93b1cfdb618a26-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-7">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Après le décès de deux blessés, le bilan initial a été revu à la hausse. L’attaque n’a pas été revendiquée dans l’immédiat par l’organisation Etat islamique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Irak           Irak : neuf policiers tués dans une embuscade imputée à l’Etat islamique      Après le décès de deux blessés, le bilan initial a été revu à la hausse. L’attaque n’a pas été revendiquée dans l’immédiat par l’organisation Etat islamique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h16, mis à jour à 13h54    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Au moins neuf membres de la police fédérale, dont un officier, ont été tués dimanche 18 décembre dans une attaque imputée à des djihadistes du groupe Etat islamique (EI) contre le véhicule blindé qui les transportait dans le nord de l’Irak, ont indiqué des sources policières.            L’explosion d’une bombe a été suivie par « une attaque directe à l’arme légère », près du village de Chalal Al-Matar, dans les environs de Kirkouk, a déclaré un officier de la police fédérale ayant requis l’anonymat, imputant à l’EI l’embuscade qui n’a pas été revendiquée dans l’immédiat. « Un assaillant a été tué et nous recherchons les autres », a-t-il assuré, faisant également état de deux blessés dans les rangs de la police. Après le décès de deux blessés, le bilan initial a été revu à la hausse, l’officier faisant état de neuf morts parmi la police.            Condamnant une attaque « terroriste lâche », le premier ministre irakien Mohamed Chia Al-Soudani a appelé dans un communiqué les forces de sécurité à faire preuve de « vigilance, à inspecter soigneusement les routes et à n’offrir aucune chance aux éléments terroristes ». A la mi-décembre, trois militaires ont été tués et trois blessés dans l’explosion d’une bombe au passage de leur véhicule de patrouille dans les vergers de Tarmiya, municipalité rurale située à une trentaine de kilomètres au nord de la capitale Bagdad.            L’EI reste active dans plusieurs zones            Après une montée en puissance fulgurante en 2014 en Irak et en Syrie voisine et la conquête de vastes territoires, l’EI a vu son califat autoproclamé être renversé sous le coup d’offensives successives dans ces deux pays. Si l’Irak a proclamé sa victoire militaire contre l’EI en 2017, les djihadistes restent actifs dans plusieurs zones du pays. Les forces de sécurité enchaînent les opérations de contre-terrorisme et ratissent les zones où l’EI est présent. Elles annoncent régulièrement la mort de dizaines de djihadistes dans des frappes aériennes ou dans des raids.                 Malgré sa mise en déroute, l’EI « a maintenu sa capacité à lancer des attaques à un rythme régulier », reconnaissait en janvier 2022 un rapport de l’ONU consacré au danger posé par l’EI. Exploitant la frontière poreuse entre l’Irak et la Syrie, l’organisation djihadiste conserverait « entre 6 000 et 10 000 combattants dans ces deux pays, concentrés surtout dans les zones rurales, principalement des ressortissants irakiens et syriens », soulignait la dernière édition de ce rapport, publiée à l’été 2022.            Les réserves financières du groupe s’élèveraient à environ 25 millions de dollars, certains estimant même que ces fonds, conservés principalement en Irak, pourraient atteindre jusqu’à 50 millions de dollars, d’après la même source.            Les dépenses des djihadistes dépassent toutefois leurs revenus, assure le rapport. « Les sources de revenus englobent l’extorsion, les enlèvements en vue d’obtenir une rançon, la réception d’aumônes religieuses, des donations directes et des revenus tirés du commerce et d’investissements », selon la même source. « Ces diverses sources de revenus ont contribué à établir un système financier qui permet au groupe de s’adapter et de se maintenir, dans des conditions variées », souligne le rapport onusien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Qui dirige vraiment l’organisation Etat islamique ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/irak-sept-policiers-tues-dans-une-embuscade-imputee-a-l-etat-islamique_6154931_3210.html"},"headline":"Irak\u00a0: neuf policiers tu\u00e9s dans une embuscade imput\u00e9e \u00e0 l\u2019Etat islamique","dateCreated":"2022-12-18T10:16:40+01:00","datePublished":"2022-12-18T10:16:40+01:00","dateModified":"2022-12-18T13:54:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"Apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de deux bless\u00e9s, le bilan initial a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse. L\u2019attaque n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat par l\u2019organisation Etat islamique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/05/18/31/0/999/499/1342/671/60/0/38123fb_31786-wkf92b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-8">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le texte adopté en trilogue, dimanche matin, acte la suppression progressive des « droits à polluer » gratuits alloués aux industriels et prévoit de faire payer les émissions liées au chauffage des bâtiments et au transport routier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Union européenne           L’Union européenne adopte une vaste réforme de son marché carbone pour atteindre ses objectifs climatiques      Le texte adopté en trilogue, dimanche matin, acte la suppression progressive des « droits à polluer » gratuits alloués aux industriels et prévoit de faire payer les émissions liées au chauffage des bâtiments et au transport routier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h20, mis à jour à 11h32    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Au Parlement européen de Strasbourg, lundi 12 décembre 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                 Après une trentaine d’heures d’âpres pourparlers, les négociateurs du Parlement européen et des Etats membres de l’Union européenne (UE) ont conclu un accord, dans la nuit de samedi 17 au dimanche 18 décembre, sur une vaste réforme du marché carbone européen, pièce maîtresse du plan climat des Vingt-Sept. Le texte doit encore être adopté par le Conseil européen et le Parlement européen.            Pour couvrir leurs émissions de CO2, les producteurs d’électricité et les industries énergivores (sidérurgie, ciment…) dans l’UE doivent aujourd’hui acheter des « permis de polluer » sur le marché européen des quotas d’émissions (ETS), créé en 2005 et qui s’applique à 40 % des émissions du continent. Le total des quotas créés par les Etats baisse au fil du temps pour les inciter à émettre moins de pollution.                             Lire aussi :  Climat : les principaux points de la réforme européenne du marché carbone                   La réforme, proposée en juillet 2021 par la Commission européenne, visait à renforcer le marché carbone tous azimuts pour concrétiser les ambitieux objectifs de réduction des gaz à effet de serre du plan climat de l’UE. Selon l’accord trouvé, le rythme de réduction des quotas proposés va s’accélérer, avec d’ici 2030 une baisse de 62 % par rapport à 2005 (contre un objectif précédent de 43 %) – signifiant de facto que les industriels concernés devront obligatoirement diminuer leurs émissions de 62 %.            Suppression progressive des quotas d’émission gratuits            Le marché carbone s’étendra progressivement au secteur maritime, aux émissions des vols aériens intra-européens (pour lesquels les quotas gratuits actuellement alloués seront supprimés), et à partir de 2028 aux sites d’incinération de déchets (sous réserve d’une étude favorable rendue par Bruxelles).                 En contrepartie de l’instauration d’une taxe carbone aux frontières, l’UE supprimera progressivement les quotas d’émission gratuits distribués jusqu’ici aux industriels européens pour leur permettre d’affronter la concurrence extra-européenne. Au moins 48,5 % de ces « droits à polluer » gratuits seront supprimés d’ici 2030 et ils disparaîtront totalement d’ici 2034, un calendrier qui faisait l’objet d’un vif bras de fer entre eurodéputés et Etats.            Autre point controversé : la Commission proposait de créer un second marché du carbone (ETS2) pour le chauffage des bâtiments et les carburants routiers. Effarés de l’impact social d’un tel surcoût, les eurodéputés plaidaient pour réserver d’abord cette mesure aux immeubles de bureaux et poids lourds.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne adopte une taxe carbone aux frontières pour verdir ses importations industrielles                   Finalement, les ménages paieront bien un prix du carbone sur les carburants et sur le chauffage au gaz ou au fioul à partir de 2027, mais ce prix sera plafonné jusqu’en 2030, et si la flambée actuelle des prix énergétiques se poursuivait, l’application serait repoussée d’un an. Les recettes de ce nouveau marché viendront notamment alimenter un « fonds social pour le climat », doté de 86,7 milliards d’euros, créé pour aider les ménages et les entreprises vulnérables dans la transition énergétique.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/18/l-union-europeenne-adopte-une-vaste-reforme-de-son-marche-carbone-pour-atteindre-ses-objectifs-climatiques_6154923_3244.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne adopte une vaste r\u00e9forme de son march\u00e9 carbone pour atteindre ses objectifs climatiques","dateCreated":"2022-12-18T08:20:33+01:00","datePublished":"2022-12-18T08:20:33+01:00","dateModified":"2022-12-18T11:32:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Le texte adopt\u00e9 en trilogue, dimanche matin, acte la suppression progressive des \u00ab\u00a0droits \u00e0 polluer\u00a0\u00bb gratuits allou\u00e9s aux industriels et pr\u00e9voit de faire payer les \u00e9missions li\u00e9es au chauffage des b\u00e2timents et au transport routier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/9c828e1_f7fe87924531481ab221a89cf4fe0092-0-ab5919ca2828465285ff86c470ebbbee.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-9">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ En mars 1979, une poignée de militantes européennes rejoignent la capitale pour épauler les Iraniennes descendues dans la rue afin de protester contre l’obligation de porter le voile voulue par Khomeiny.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            M le mag        Iran         Après la chute du chah, les illusions perdues des féministes occidentales en voyage à Téhéran   Par Valentine Faure   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitEn mars 1979, une poignée de militantes européennes rejoignent la capitale pour épauler les Iraniennes descendues dans la rue afin de protester contre l’obligation de porter le voile voulue par Khomeiny.                                    La délégation de militantes féministes, le 21 mars 1979, à Téhéran. Parmi elles, de gauche à droite : les journalistes Katia Kaupp (en arrière-plan, qui tient ses lunettes), Sylvie Caster (en robe fleurie), la militante Alice Schwarzer (au second plan), Marie-Odile Fargier (en jupe plissée), l’écrivaine Anne Zelensky (au second plan, en lunettes noires), les journalistes Claude Servan-Schreiber (les bras croisés) et Claire Brière (en noir, avec le cahier), la philosophe Hélène Védrine (en retrait, en col roulé), l’autrice Michèle Perrein (la main sur le menton), la maire de Dreux Françoise Gaspard, les journalistes Catherine Clément (avec les lunettes), Maria Antonietta Macciocchi (en jupe) et Michèle Manceaux.  MICHELINE PELLETIER/GAMMA-RAPHO               Le 19 mars 1979, à 0 h 57, le vol Paris-Téhéran décolle avec à son bord dix-huit Européennes, « bien décidées à mettre au pas Khomeyni », comme l’écrira l’une d’entre elles, l’intellectuelle italienne Maria Antonietta Macciocchi (décédée en 2007). Il y a là des ­journalistes, Martine Storti, de Libération, Michèle Manceaux (décédée en 2015), de Marie Claire, Claude Servan-Schreiber, directrice de F Magazine, les écrivaines Anne Zelensky et Paula Jacques, la philosophe Catherine Clément, reporter au Matin de Paris, Françoise Gaspard, maire PS de Dreux…          La délégation tient à témoigner de la situation des Iraniennes dans un pays qui vient de passer de la dictature du chah, Mohammad Reza Pahlavi, à la République islamique, bientôt officiellement proclamée. Rouhollah Khomeyni, qui vivait en exil à Neauphle-le-Château, dans les Yvelines, depuis quatre mois, a fait ce même trajet quelques semaines plus tôt, le 1er février, et a été accueilli triomphalement à Téhéran.          Après cinquante-six ans de règne autoritaire des Pahlavi, le guide religieux suscite un enthousiasme certain. Le directeur de Libération, Serge July, présent dans l’avion avec lui, décrit dans son journal le projet khomeyniste comme un « chiito-socialisme » qui entend prendre en charge tous les aspects de la vie sociale. Le philosophe Michel Foucault loue sa « spiritualité politique ». « Cet imam était l’incarnation du bien, par rapport au chah, qui était l’incarnation du mal, se souvient Martine Storti, 76 ans, dans son appartement parisien. On était absolument contre le chah, ça, c’était clair. Après, à la place du chah, quoi ? »                        

<article-nb="2022/12/18/19-10">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’écrivain, poète et chanteur ukrainien est célèbre dans son pays. Grâce à quoi, depuis le début de l’invasion russe, il collecte des dons et se fait entendre. Il était récemment à Paris pour un concert et pour son roman de guerre, « L’Internat ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Livres       Culture           Serhiy Jadan face à la « haine » russe      L’écrivain, poète et chanteur ukrainien est célèbre dans son pays. Grâce à quoi, depuis le début de l’invasion russe, il collecte des dons et se fait entendre. Il était récemment à Paris pour un concert et pour son roman de guerre, « L’Internat ».          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’écrivain ukrainien Serhiy Jadan à la réception du Prix de la paix décerné par les libraires allemands, lors de la Foire du livre, à Francfort (Allemagne), le 23 octobre 2022.  WOLFGANG RATTAY / REUTERS               Une littérature émerge de la guerre en Ukraine. Des récits, des romans, des pièces de théâtre. Parmi ces premiers textes, L’Internat, de Serhiy Jadan, récit halluciné des affrontements meurtriers entre soldats soutenus par Moscou et forces loyales à Kiev, dans le Donbass, cette région de l’est du pays où tout a commencé, il y a huit ans. Pour l’écrivain et poète qu’est Jadan, comme pour tous les Ukrainiens, la guerre, en effet, n’a pas débuté le 24 février avec l’invasion russe, mais en 2014, lors de la première incursion armée de la Russie sur le territoire voisin. « Une guerre sous-estimée, que ­certains ne voulaient pas regarder », ­lâche-t-il avec amertume au « Monde des livres » – « certains » désignant dans sa bouche les Occidentaux, aujourd’hui ­alliés de son pays.          Il se trouve que le Donbass est sa région natale. Né à Starobilsk, une petite ville de l’oblast de Louhansk, Serhiy Jadan, 48 ans, n’y a plus remis les pieds. « C’est un territoire occupé, on n’en sortirait pas », dit-il, enchaînant presque mécaniquement : « Tous mes amis l’ont quitté. L’un de mes camarades de classe a été condamné à douze ans de prison. Des hommes d’affaires ont disparu. Les Russes ont empoisonné le chien de mon frère. »          Cette terre qu’il arpentait, enfant, avec son père chauffeur, lui avait déjà inspiré un roman à l’ambiance très Easy Rider, La Route du Donbass (Noir sur blanc, 2013). Elle nourrit cette fois L’Internat, où le lecteur plonge dans un univers peuplé d’hommes, de femmes et d’enfants hébétés, terrés dans des caves ou errant dans un paysage de véhicules calcinés. Un cauchemar éveillé. Pacha, le prota­goniste, parti à la recherche de son neveu pensionnaire d’un établissement ­scolaire – l’internat –, n’a rien d’un héros. L’ennemi n’est jamais désigné autrement que par l’expression « les vôtres ».          Ce quotidien dont il faut aujour­d’hui s’accommoder          « C’est le moment le plus douloureux, quand il faut se positionner. Un homme armé sait qui va lui tirer dessus ; un civil, jusqu’au dernier moment, va s’accrocher à son ignorance. C’est un livre sur les civils du point de vue d’un civil, justifie Serhiy Jadan. Dans ce territoire occupé, j’avais un ami qui est resté, pour moi, “la voix de l’autre côté”. Il continue de dire qu’il est apolitique, et qu’il ne comprend pas. »          De passage à Paris, fin novembre, l’écrivain, yeux clairs et mèche rejetée sur le sommet du crâne rasé sur les côtés, raconte ce quotidien dont il faut aujour­d’hui s’accommoder. « Une sorte d’inertie de la guerre s’installe. En France, on réagit à un claquement de porte. Chez nous, personne ne prête plus attention aux sirènes, on ne se cache plus dans les abris. » Lui-même, après avoir passé trois mois dans un théâtre de marionnettes avec « Jésus et Ponce Pilate au-dessus de [sa] tête », est revenu vivre dans son appartement, au dix-huitième étage d’un immeuble de Kharkiv, tout près de la frontière russe, d’où fusent parfois, de Belgorod, les tirs de missiles. « C’est ma ville, mon appart, j’y ai ma bibliothèque, ma collection de vinyles. » Sa compagne et ses deux enfants sont partis à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine.        Il vous reste 68.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/12/18/serhiy-jadan-face-a-la-haine-russe_6154919_3260.html"},"headline":"Serhiy Jadan face \u00e0 la \u00ab\u00a0haine\u00a0\u00bb russe","dateCreated":"2022-12-18T08:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-18T08:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-18T08:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Livres","Europe","Culture"],"description":"L\u2019\u00e9crivain, po\u00e8te et chanteur ukrainien est c\u00e9l\u00e8bre dans son pays. Gr\u00e2ce \u00e0 quoi, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il collecte des dons et se fait entendre. Il \u00e9tait r\u00e9cemment \u00e0 Paris pour un concert et pour son roman de guerre, \u00ab\u00a0L\u2019Internat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/57/0/4909/2454/1342/671/60/0/9059f46_1671010877365-2022-10-23t095447z-814882924-rc2x6x9c1yzi-rtrmadp-3-germany-bookfair-peace-prize.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-11">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ En 2019, cette Iranienne est devenue la première femme de son pays à disputer un match de boxe officiel. Un rêve qu’elle a mis de longues années à concrétiser et qui l’a contraint à l’exil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            M le mag        Iran         La boxeuse Sadaf Khadem défie le pouvoir iranien avec ses poings   Par Benoît Hopquin   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      PortraitEn 2019, cette Iranienne est devenue la première femme de son pays à disputer un match de boxe officiel. Un rêve qu’elle a mis de longues années à concrétiser et qui l’a contraint à l’exil.                                    ​Sadaf Khadem, blessée au genou ce ​soir​ du 28 novembre 2022, observe la séance d'entraînement au club​ de Royan.​  CÉLINE LEVAIN/ MIRAGE COLLECTIF POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Sadaf Khadem ne voulait pas faire de politique. Elle voulait juste faire de la boxe. Mais en Iran, une femme « en cheveux » sur un ring n’est pas quelque chose de neutre. C’est grimper sur une estrade publique, fut-elle enceinte de cordes. C’est faire acte d’opposition, voire de rébellion. Un geste politique donc, à son corps défendant. Il lui a fallu venir en France pour accomplir son rêve. Le 13 avril 2019, à Royan (Charente-Maritime), devant 1 500 personnes, elle est devenue la première femme vivant en Iran à participer à un combat ­officiel amateur.          Arborant les couleurs de son pays, elle a gagné face à son adversaire du soir dans la catégorie des moins de 70 kilos, ce qui est anecdotique. Elle a fait triompher sa liberté face aux interdits des mollahs, ce qui est fondamental. Un combat et deux victoires, donc. Même si ces trois rounds de deux minutes ont chamboulé son existence et l’ont contrainte à l’exil.          Elle raconte ­ – en français – son histoire, dans la salle du Royan Océan Club, l’association de boxe de la ville, tandis qu’une cinquantaine d’hommes et de femmes de tous âges s’acharnent sur des sacs. Le local est orné de coupures de presse et de photos des cadors qui ont été formés ici depuis un demi-siècle. Sadaf Khadem figure dans ce panthéon, portraiturée dans un long short lamé or, floqué de son prénom, corps à moitié dénudé sous les projecteurs, coiffure en liberté. Tout ce qu’il faut pour hérisser n’importe quel dévot.          Un œil sur « Le Petit Prince » et Jeanne d’Arc          Née le 23 janvier 1995 à Téhéran, elle est issue d’une famille aisée qui vit dans un quartier chic de la capitale. Elle décrit une jeunesse insouciante. Son père, Mohamad, est chef d’entreprise, grossiste en produits métalliques. C’est un homme parti de rien. « Il vient d’une famille pauvre. Il a commencé à travailler à l’âge de 9 ans », explique sa fille. Sa mère, Zahra, est, elle, issue d’une riche lignée, ruinée dans une histoire d’héritage spolié. Son mariage a été en partie contraint par cette soudaine pauvreté. Professeure de lycée, elle a aussitôt arrêté de travailler, comme il se doit.           « Le problème, ce n’est pas le voile. C’est l’obligation de le porter. » Sadaf Khadem          Elle élève ses trois filles dans les codes de la bonne société. Sadaf, comme ses deux sœurs aînées, étudie dans une école privée. Elle apprend le violon, joue dans un orchestre. A 15 ans, elle commence à avoir des petits copains en se jouant des interdits. Son argent de poche passe en maquillage et en fringues. Chaque fois qu’une de ses filles atteint 18 ans, le père ajoute un étage à la maison familiale afin qu’elle puisse avoir un semblant d’indépendance.        Il vous reste 78.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/18/la-boxeuse-sadaf-khadem-defie-le-pouvoir-iranien-avec-ses-poings_6154916_4500055.html"},"headline":"La boxeuse Sadaf Khadem d\u00e9fie le pouvoir iranien avec ses poings","dateCreated":"2022-12-18T07:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-18T07:00:14+01:00","dateModified":"2022-12-18T07:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Longs formats","Iran"],"description":"En\u00a02019, cette Iranienne est devenue la premi\u00e8re femme de son pays \u00e0 disputer un match de boxe officiel. Un r\u00eave qu\u2019elle a mis de longues ann\u00e9es \u00e0 concr\u00e9tiser et qui l\u2019a contraint \u00e0 l\u2019exil.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/284/0/1200/600/1342/671/60/0/f3d4442_247577-3300653.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-12">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’équipe du Maroc a affiché, jusqu’en demi-finales, son soutien à la cause palestinienne, à l’unisson des supporteurs arabes, au Qatar et dans le reste du monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         International       Un si Proche Orient         Coupe du monde 2022 : la Palestine à l’honneur   Chronique            Jean-Pierre Filiu  professeur des universités à Sciences Po        L’équipe du Maroc a affiché, jusqu’en demi-finales, son soutien à la cause palestinienne, à l’unisson des supporteurs arabes, au Qatar et dans le reste du monde.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 11h59    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                   Des supporteurs marocains accrochent un drapeau de la Palestine sur les gradins du stade Al-Bayt, à Al-Khor (Qatar), mercredi 14 décembre 2022, avant le match de demi-finales de la Coupe du monde de football entre la France et le Maroc.  CHRISTOPHE ENA / AP               La Palestine a beau ne pas participer à cette Coupe du monde de football, son drapeau et son keffieh, le foulard traditionnel, ont été très présents tout au long de la compétition. Les supporteurs arabes ont célébré avec la même ferveur la performance exceptionnelle de la sélection marocaine et l’attachement populaire à la cause palestinienne, dans une nouvelle manifestation d’un profond sentiment de solidarité arabe, quels que soient les contentieux bilatéraux et les calculs des dirigeants.          Le Qatar n’a rien fait pour décourager un tel élan, autorisant les emblèmes aux couleurs de la Palestine à l’entrée des stades et diffusant sur Al-Jazira les déclarations propalestiniennes. C’est d’ailleurs au cours du Mondial que la chaîne qatarie a saisi la Cour pénale internationale pour la mort de Shireen Abu Akleh, sa journaliste vedette palestino-américaine, tuée par l’armée israélienne en mai, en Cisjordanie. Mais le pays hôte aurait été bien en peine de susciter un mouvement d’une telle ampleur, qui a largement débordé ses frontières.          La Palestine au cœur demeure          L’engouement pour la cause palestinienne se nourrit d’une sensibilité arabe qui, au moins symboliquement, transcende les cadres étatiques. Cette réalité est mal comprise dans une Europe qui, même unie et intégrée, voit rarement les supporteurs d’une équipe nationale se rallier à une autre par défaut. Or, comme le déclare un supporteur koweïtien, « aujourd’hui, je suis Marocain, il y a quelques jours, lorsqu’ils ont battu l’Argentine, j’étais Saoudien ».          Le public arabe, galvanisé par la victoire surprise de l’Arabie saoudite contre l’équipe de Messi (Argentine), a ensuite vibré aux succès de la Tunisie, éliminée en phase de poule, avant de s’enflammer pour les Lions de l’Atlas (l’équipe marocaine). Lors du match Tunisie-France (1-0) du 30 novembre, un spectateur est parvenu à s’infiltrer sur le stade avec un drapeau palestinien, sous les hourras de la foule qui scandait « Palestine, Palestine ». Quant aux supporteurs marocains, un de leurs chants a une tonalité très militante : « O notre chère Palestine, où sont les Arabes, sont-ils endormis ? Nous ne t’abandonnerons pas Gaza, même si tu es si loin, ô Rafah, ô Ramallah, le monde arabe est malade. »          La solidarité affichée avec la Palestine, loin de valoir blanc-seing pour les régimes en place, s’avère tout sauf anecdotique. C’est particulièrement vrai pour l’équipe du Maroc, transfigurée en championne de l’ensemble du monde arabe à l’occasion de cette Coupe du monde. Israël, où l’importante communauté d’origine marocaine est acquise aux Lions de l’Atlas, a pourtant félicité le Maroc à chaque étape de la compétition. Mais la sélection marocaine a marqué ses exploits contre l’Espagne, vaincue aux tirs au but, le 6 décembre, puis contre le Portugal (1-0), quatre jours plus tard, en posant collectivement avec le drapeau palestinien.        Il vous reste 47.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/12/18/coupe-du-monde-2022-la-palestine-a-l-honneur_6154915_6116995.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Palestine \u00e0 l\u2019honneur","dateCreated":"2022-12-18T07:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-18T07:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-18T11:59:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019\u00e9quipe du Maroc a affich\u00e9, jusqu\u2019en demi-finales, son soutien \u00e0 la cause palestinienne, \u00e0 l\u2019unisson des supporteurs arabes, au Qatar et dans le reste du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/777/0/7500/3750/1342/671/60/0/ef7adc7_20edaabfe9934ccb8c5ee3cd0a6e724c-0-fb88e60ede79492dbdbc4dc80c8e213a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-13">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Deux des stars du Paris Saint-Germain seront opposées lors de la finale du Mondial entre l’Argentine et la France, dimanche. Cette affiche valide la stratégie de soft power sportif du fonds qatari, propriétaire du club de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Argentine               Résultats               Buteurs               Passeurs               Le guide               Calendrier                                                                                         Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Qatar           Avec Messi et Mbappé en finale, le PSG et le Qatar vainqueurs incontestables de la Coupe du monde      Deux des stars du Paris Saint-Germain seront opposées lors de la finale du Mondial entre l’Argentine et la France, dimanche. Cette affiche valide la stratégie de soft power sportif du fonds qatari, propriétaire du club de la capitale.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 16h19    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/12/18/19-14">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Les autorités israéliennes avaient confirmé début décembre la révocation de son statut de résident, ouvrant la voie à une expulsion imminente, malgré une nouvelle audience prévue le 1er janvier 2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Israël/Palestine           Israël a expulsé vers la France l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri      Les autorités israéliennes avaient confirmé début décembre la révocation de son statut de résident, ouvrant la voie à une expulsion imminente, malgré une nouvelle audience prévue le 1er janvier 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h51, mis à jour à 13h25    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Hasan Hamouri (à droite) tient une photo de son fils, Salah, lors d’une conférence de presse à Jérusalem, le 2 décembre 2022.  MAHMOUD ILLEAN / AP                 Israël a expulsé, dimanche 18 décembre, l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri, qui était détenu sans accusation formelle dans des prisons israéliennes depuis mars. Salah Hamouri est arrivé à l’aéroport parisien de Roissy vers 11 h 20, accueilli par sa femme et plusieurs dizaines de personnes mobilisées en sa faveur, a constaté une journaliste de l’Agence France-Presse.            « J’ai changé d’endroit mais le combat continue », a-t-il déclaré à son arrivée. « Aujourd’hui, je sens que j’ai une responsabilité énorme pour ma cause et mon peuple. On ne lâche pas la Palestine. Notre droit c’est de résister », a-t-il ajouté.                 Plusieurs élus, représentants d’ONG et partisans de la cause palestinienne avaient fait le déplacement pour accueillir l’avocat de 37 ans, détenu depuis mars en Israël sans accusation formelle. « C’est une journée heureuse pour une famille qui se réunit, mais pour le peuple palestinien c’est une triste journée », a déclaré le président d’Amnesty International France, Jean-Claude Samouiller, en qualifiant l’expulsion de l’avocat né à Jérusalem-Est de « crime d’apartheid ». La France a condamné, dimanche, l’expulsion par Israël de Salah Hamouri, la jugeant « contraire au droit ».            « La première étape sera de se retrouver, il y a du temps à rattraper en famille. La voix de Salah ne va pas s’éteindre avec cet exil forcé (…). En France, il sera une voix pour le peuple palestinien », a déclaré son épouse, Elsa Lefort, qui vit en France avec leurs deux enfants.            M. Hamouri avait été condamné en mars à trois mois de détention administrative, une mesure controversée permettant à Israël d’incarcérer des suspects sans accusation formelle. Soupçonné par Israël de liens – ce qu’il nie – avec le Front populaire de libération de la Palestine (FPLP), une organisation jugée terroriste par l’Etat hébreu et l’Union européenne, M. Hamouri, qui nie de tels liens, avait appris fin novembre qu’il serait expulsé en décembre vers la France.                             Lire aussi :  Salah Hamouri, avocat franco-palestinien détenu en Israël, ne sera pas expulsé dimanche, selon ses proches                   Mais son expulsion avait été reportée à la suite d’audiences devant la justice militaire, ses avocats remettant en cause son ordre d’expulsion ainsi que la révocation de son statut de résident de Jérusalem-Est. Né dans cette partie de la Ville sainte, annexée et occupée par l’Etat hébreu, Salah Hamouri ne dispose pas de la nationalité israélienne, mais d’un permis de résidence, que les autorités israéliennes ont révoqué, ce qu’il conteste.                Or, début décembre, les autorités israéliennes ont confirmé la révocation de son statut, ouvrant ainsi la voie à une expulsion imminente, malgré une nouvelle audience prévue le 1er janvier 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le 6 décembre, Salah Hamouri doit être libéré ! »                   « Un formidable accomplissement »            Depuis vendredi soir, les indices d’une expulsion dimanche matin s’étaient multipliés, la députée arabe israélienne Aida Touma-Suleiman ayant d’ailleurs écrit samedi soir au ministre de la défense, Benny Gantz, pour empêcher l’expulsion, toutefois décrétée par la ministre de l’intérieur, Ayelet Shaked.            L’expulsion de M. Hamouri intervient à l’approche d’un changement d’administration en Israël, avec une passation de pouvoir attendue dans les prochains jours entre la coalition hétéroclite du centriste Yaïr Lapid et un gouvernement mené par Benyamin Nétanyahou et ses alliés des partis ultraorthodoxes et d’extrême droite. « C’est un formidable accomplissement d’avoir pu provoquer, juste avant la fin de mon mandat, son expulsion », a commenté dimanche Mme Shaked.            L’expulsion de Salah Hamouri est un « test » pour les habitants de Jérusalem-Est, a plaidé récemment son avocate, Leah Tsemel, disant craindre que le futur gouvernement israélien ne multiplie les révocations de permis de résident de Palestiniens nés dans la Ville Sainte.            « Cette expulsion est une manœuvre visant à entraver le travail de Salah Hamouri en faveur des droits humains, mais aussi l’expression de l’objectif politique à long terme des autorités israéliennes, qui est de diminuer l’importance de la population palestinienne à Jérusalem-Est », ont déclaré dimanche Amnesty International et des ONG françaises. « L’expulsion de Salah Hamouri est vraiment préoccupante pour les Palestiens de Jérusalem », a témoigné un haut responsable palestinien requérant l’anonymat, les soutiens du Franco-Palestinien jugeant « illégale » son expulsion de sa ville natale par un « pouvoir d’occupation ».           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          « Nous ne pensions pas que c’était possible d’expulser une personne de sa terre natale. C’est un citoyen français mais (…) il est né à Jérusalem, a vécu et grandi ici (…). Ces racines sont ici », expliquait récemment sa mère, Denise Hamouri. Celle-ci avait exhorté le président français, Emmanuel Macron, à faire pression sur Israël pour surseoir à son expulsion et permettre à Salah Hamouri de voyager librement entre Jérusalem et la France.            Défense des prisonniers palestiniens            M. Hamouri avait été emprisonné en Israël entre 2005 et 2011 pour participation à la tentative d’assassinat d’Ovadia Yossef, ancien grand rabbin d’Israël et fondateur du parti ultra-orthodoxe Shass, avant d’être libéré en 2011 dans le cadre d’un échange de prisonniers ayant permis la libération du soldat franco-israélien Gilad Shalit. Devenu lui-même avocat, il travaillait pour l’ONG Addammeer qui défend les prisonniers palestiniens. Mais cette ONG a été placée ces derniers mois, comme une poignée d’autres, sur la liste israélienne des organisations terroristes.            Et pour rajouter à la saga, Amnesty International avait conclu, après l’analyse du téléphone portable de M. Hamouri, que celui-ci avait été piraté par le logiciel espion Pegasus de la société israélienne NSO.                                 Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : NSO Group au cœur du « soft power » d’Israël                   Ce dernier dossier avait donné lieu à une plainte en justice du Franco-Palestinien en France contre cette entreprise de cybersécurité dont la technologie est soupçonnée par un consortium de journalistes d’avoir servi à infiltrer le smartphone du président Macron.                                          Écouter aussi    Pegasus : au cœur d’une enquête mondiale sur l’espionnage de téléphones                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/israel-a-expulse-vers-la-france-l-avocat-franco-palestinien-salah-hamouri_6154913_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl a expuls\u00e9 vers la France l\u2019avocat franco-palestinien Salah Hamouri","dateCreated":"2022-12-18T06:51:02+01:00","datePublished":"2022-12-18T06:51:02+01:00","dateModified":"2022-12-18T13:25:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes avaient confirm\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre la r\u00e9vocation de son statut de r\u00e9sident, ouvrant la voie \u00e0 une expulsion imminente, malgr\u00e9 une nouvelle audience pr\u00e9vue le 1er\u00a0janvier\u00a02023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/452/0/5616/2808/1342/671/60/0/db42007_1963819ac24d4492855af4456de58857-0-792783000112468291c023221ca2db40.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-15">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les Bleus affrontent l’Albiceleste, dimanche, en finale du Mondial au Qatar. En jeu : un deuxième sacre consécutif historique pour la France, ou la consécration tant attendue de l’idole Lionel Messi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Argentine               Résultats               Buteurs               Passeurs               Le guide               Calendrier                                                                                         Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           France-Argentine, finale de la Coupe du monde 2022 : un choc des destins pour une troisième étoile      Les Bleus affrontent l’Albiceleste, dimanche, en finale du Mondial au Qatar. En jeu : un deuxième sacre consécutif historique pour la France, ou la consécration tant attendue de l’idole Lionel Messi.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h12, mis à jour à 15h28 (republication de l’article du 17 décembre 2022 à 12h44)    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le front de mer de Doha, le 15 décembre 2022.  FRANCK FIFE / AFP               L’esprit humain est ainsi fait qu’il aime croire aux signes. A l’heure de voir s’affronter la France et l’Argentine, dimanche 18 décembre, en finale de la Coupe du monde 2022 (à 16 heures, heure métropolitaine), certains s’improvisent ainsi oracles. Lors des deux sacres de l’Argentine (1978 et 1986), le pays sud-américain a dû affronter une équipe ayant disputé la finale de l’édition précédente ; de bon augure, la France étant tenante du titre. Oui, mais les Bleus n’ont pas perdu contre le Danemark lors de la phase de groupes, comme dans toutes les compétitions qu’ils ont remportées (Coupes du monde 1998 et 2018, et Euros 1984 et 2000). « C’est juste le dernier match, balaie le capitaine français, Hugo Lloris, loin de ces considérations. On veut tous écrire notre histoire, mais le plus dur est devant nous. » Alors, qui de l’Albiceleste de Lionel Messi ou des Bleus de Kylian Mbappé va trouver les ressources pour soulever le trophée ?                           Lire aussi :  Finale de la Coupe du monde : les Bleus s’inclinent aux tirs au but face à l’Argentine, sacrée pour la troisième fois de son histoire                 Quel que soit le vainqueur, il entrera dans l’histoire du football. Un deuxième titre de rang pour les Bleus, ce qui n’est arrivé qu’à deux reprises (l’Italie en 1934 et 1938, puis le Brésil en 1958 et 1962), ou le sacre tant attendu de Lionel Messi, reprenant le flambeau un an après la mort de Diego Maradona. Vingt-deux joueurs – et plus si affinités, cinq changements possibles obligent – vont s’affronter dimanche. Deux équipes avides de boucler leur aventure en apothéose, et de marquer leur époque. Une seule repartira avec le trophée et une troisième étoile brodée sur son maillot (les deux nations sont à égalité, avec deux titres chacune) ; pour l’autre, l’immense stade de Lusail deviendra l’enceinte funeste d’un rêve brisé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Qatar 2022 : pourquoi la Coupe du monde restera à part dans l’histoire du football                 Avant la finale, plusieurs anciens joueurs se sont exprimés. Et le vent souffle souvent en direction de l’immense pays des Gauchos. « J’aime Messi, et j’espère qu’il finira champion, a ainsi dit l’ancien latéral brésilien Cafu. J’ai toujours apprécié les meilleurs joueurs, et c’est l’un d’eux. » De son côté, l’Allemand Lothar Matthäus a ajouté : « J’ai toujours dit que ça me plairait de voir Messi battre mon record  [de nombre de matchs au Mondial, 26, qui tombera dimanche] et j’aimerais qu’il le fasse avec un titre. Il mérite de terminer sa carrière de la sorte. » De nombreuses équipes peuvent hélas témoigner que mérite et football ne font pas toujours bon ménage – comme les Hollandais de 1974 et 1978, ou les Brésiliens de 1982, dont le jeu a été tant vanté mais qui s’en retournèrent bredouilles.          Les Bleus en méchants de l’histoire        Il vous reste 65.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/18/france-argentine-finale-de-la-coupe-du-monde-2022-un-choc-des-destins-pour-une-troisieme-etoile_6154844_1616939.html"},"headline":"France-Argentine, finale de la Coupe du monde 2022\u00a0: un choc des destins pour une troisi\u00e8me \u00e9toile","dateCreated":"2022-12-18T06:12:09+01:00","datePublished":"2022-12-18T06:12:09+01:00","dateModified":"2022-12-18T15:28:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Les Bleus affrontent l\u2019Albiceleste, dimanche, en finale du Mondial au Qatar. En jeu\u00a0: un deuxi\u00e8me sacre cons\u00e9cutif historique pour la France, ou la cons\u00e9cration tant attendue de l\u2019idole Lionel Messi.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/424/0/5000/2500/1342/671/60/0/149daed_5014738-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-16">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les chorégraphes Maurice Béjart et Merce Cunningham, les metteurs en scène Peter Brook et Bob Wilson, les musiciens John Cage ou Iannis Xenakis… Les plus grands noms de l’avant-garde se sont pressés au festival iranien, avec des moyens hors du commun et une liberté impensable dans un pays où la police politique du chah sévissait.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            M le mag        Iran         Le Festival des arts de Chiraz-Persépolis, une parenthèse enchantée dans les années 1970   Par Roxana Azimi   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitLes chorégraphes Maurice Béjart et Merce Cunningham, les metteurs en scène Peter Brook et Bob Wilson, les musiciens John Cage ou Iannis Xenakis… Les plus grands noms de l’avant-garde se sont pressés au festival iranien, avec des moyens hors du commun et une liberté impensable dans un pays où la police politique du chah sévissait.                                    Le compositeur allemand Karlheinz Stockhausen, pionnier de la musique électronique, dans les ruines de Persépolis durant le Festival des arts de Chiraz en 1972.  JEAN-FRANÇOIS CAMP               « C’était un moment unique, inimaginable ! » A 79 ans, la chorégraphe américaine Carolyn Carlson se souvient encore de la ­première mondiale, le 17 août 1977, de son ballet Human Called Being, au Festival des arts de Chiraz-Persépolis, en Iran. Elle revoit ses ­danseurs en collant noir se tenir prêts sur le ­plateau dressé devant les bas-reliefs de la ­nécropole royale de Naqsh-e Rostam, non loin des ruines millénaires de Persépolis, la capitale de l’Empire perse achéménide, l’un des plus grands de l’Antiquité. Elle décrit l’hélicoptère qui se pose près de la scène, l’impératrice Farah Pahlavi, qui en sort, les cheveux retenus en chignon, escortée de ses gardes du corps, prenant place dans le public.          Le spectacle peut commencer, vingt minutes de danse tendue par une musique ­planante. Au même moment, à une soixantaine de kilomètres de là, dans la fraîcheur d’un jardin de la grande ville de Chiraz, d’autres spectateurs applaudissent les danseurs du Bengale qui interprètent les récits poétiques du Rāmāyana et du Mahābhārata, les deux poèmes fondamentaux hindous. Un peu avant minuit, à la lueur des lampes à huile, tous finissent par converger au Hāfezieh, le tombeau du grand poète persan Hafez, pour se laisser ­enivrer par les musiciens locaux et les parfums tournant dans l’air du soir.          Danseurs moulés en justaucorps          Carolyn Carlson n’a rien oublié de « cette drôle d’époque ». Ce soir d’été, elle ne pouvait pas imaginer qu’elle vivait les derniers feux d’un événement mythique, organisé, onze ans durant (1967-1977), à 700 kilomètres de Téhéran, dans le décor ocre de Persépolis comme dans les cours intérieures de Chiraz embaumant le jasmin, où les plus grands bardes iraniens ont croisé la crème de l’avant-garde occidentale des années 1970. La liste des têtes d’affiche donne le tournis : les metteurs en scène Peter Brook, Bob Wilson et Tadeusz Kantor, les compositeurs John Cage, Karlheinz Stockhausen et Olivier Messiaen, les chorégraphes Maurice Béjart et Merce Cunningham, la pianiste Martha Argerich, le violoniste Yehudi Menuhin…                              Un spectacle de Carolyn Carlson avec des enfants de Chiraz, en 1977.  COURTESY OF BAHMAN JALALI/ARCHAEOLOGY OF THE FINAL DECADE ARCHIVES               Aussi cosmopolite que le Festival d’automne à Paris, qu’il précède de cinq ans, ce rendez-vous était plus ouvert à toutes les formes scéniques que le Festival d’­Avignon, créé vingt ans plus tôt, ou son concurrent régional, le Festival international de Baalbek, au Liban, lancé en 1956. « Un moment unique de discussion, de passion, voire de contestation, dans un pays où, d’ordinaire, il ne fait pas bon d’élever la voix », résumait, en 1972, le critique Henry-Louis de La Grange dans Le Nouvel Observateur.        Il vous reste 82.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/18/le-festival-des-arts-de-chiraz-persepolis-une-parenthese-enchantee-dans-les-annees-1970_6154910_4500055.html"},"headline":"Le Festival des arts de Chiraz-Pers\u00e9polis, une parenth\u00e8se enchant\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970","dateCreated":"2022-12-18T06:00:36+01:00","datePublished":"2022-12-18T06:00:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Longs formats","Iran"],"description":"Les chor\u00e9graphes Maurice B\u00e9jart et Merce Cunningham, les metteurs en sc\u00e8ne Peter Brook et Bob Wilson, les musiciens John Cage ou Iannis Xenakis\u2026 Les plus grands noms de l\u2019avant-garde se sont press\u00e9s au festival iranien, avec des moyens hors du commun et une libert\u00e9 impensable dans un pays o\u00f9 la police politique du chah s\u00e9vissait.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/72/0/1500/750/1342/671/60/0/307d0c8_247565-3301307.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-17">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Aucun chef d’Etat, hormis Justin Trudeau, n’a prévu de se rendre à cette conférence. Chacun semble prendre acte que ce qui sera paraphé à Montréal n’aura pas d’effet sur la marche du monde, estime Stéphane Foucart, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Biodiversité         Biodiversité : « Tout ce qui sortirait de la COP15 serait compromis avant même d’être signé »   Chronique            Stéphane Foucart        Aucun chef d’Etat, hormis Justin Trudeau, n’a prévu de se rendre à cette conférence. Chacun semble prendre acte que ce qui sera paraphé à Montréal n’aura pas d’effet sur la marche du monde, estime Stéphane Foucart, journaliste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    La quinzième conférence des parties à la Convention sur la diversité biologique (CDB) – ou COP15 – n’est pas encore achevée qu’il est déjà possible d’affirmer qu’il n’en sortira rien. Ou, disons, presque rien. Quels que soient l’accord et les engagements qui seront pris le 19 décembre, à Montréal (Canada), il y a tout lieu de penser qu’il adviendra d’eux ce qu’il est advenu des « objectifs d’Aichi » – pris au terme de la COP10 de Nagoya (Japon), à l’automne 2010.          Sur les vingt objectifs en question, qui devaient être atteints une décennie plus tard, aucun n’a été rempli. Seuls six ont été charitablement considérés comme « partiellement atteints ». Nombre d’observateurs avisés estiment que, sans la ligne de mire des objectifs d’Aichi, la destruction de la biosphère se serait poursuivie à un rythme plus soutenu encore : peut-être. Mais, en tout état de cause, trente ans après la signature de la CDB au sommet de Rio (Brésil), et plus de dix ans après Nagoya, nous sommes encore collectivement très loin du compte.          La COP15 ne nous en rapprochera pas. Toute une série de collisions d’agendas indiquent que les délégations réunies à Montréal opèrent dans une sorte de monde parallèle : toute l’attention médiatique étant focalisée sur la Coupe du monde de football, ce qu’il s’y passe n’intéresse pas grand monde, et aucun chef d’Etat – à l’exception de l’hôte, le premier ministre canadien, Justin Trudeau –, n’a prévu de s’y rendre. Chacun semble prendre acte que ce qui sera paraphé à Montréal n’aura pas d’effet sur la marche du monde. Le président français, Emmanuel Macron, a d’ailleurs fixé l’ordre de ses priorités, jugeant plus important de se rendre au Qatar qu’au Canada.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  COP15 sur la biodiversité : à Montréal, l’avertissement d’Antonio Guterres pour « mettre fin à une orgie de destruction »                 Il ne s’agit pas uniquement de l’agenda des chefs d’Etat. Le lendemain de l’ouverture de la COP15, le ministre de l’agriculture, Marc Fesneau, se déclarait favorable au retour, pour la troisième année consécutive, des néonicotinoïdes sur la betterave. Une position prise alors que – fait proprement extraordinaire – les prévisions de pression parasitaire sur ces cultures ne sont pas encore disponibles. Se déclarer favorable par principe à l’application des produits les plus destructeurs de la biodiversité, sur quelque 400 000 hectares, alors que les discussions s’ouvrent à Montréal : on est fondé à se demander comment la délégation française a trouvé le moral de tenir le rythme harassant des négociations, deux semaines durant.          Manœuvre dilatoire          Ce n’est pas tout. Le 19 décembre, le jour de la clôture de la COP15, il est probable que le Conseil européen torpille sans ciller l’une des mesures-phares du Green Deal d’Ursula von der Leyen. Officiellement, il ne s’agit que de demander à la Commission des données complémentaires sur l’impact économique des objectifs de réduction des pesticides (50 % à l’horizon 2030). Mais la réalité est que cette exigence a tous les traits d’une manœuvre dilatoire : le temps de réaliser l’étude complémentaire réclamée par les Etats membres (à l’exception de l’Allemagne), plusieurs mois pourraient s’écouler et rendre impossibles l’examen et l’adoption du règlement sur l’usage durable des pesticides, avant la fin de la mandature.        Il vous reste 44.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/18/biodiversite-tout-ce-qui-sortirait-de-la-cop15-serait-compromis-avant-meme-d-etre-signe_6154904_3232.html"},"headline":"Biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Tout ce qui sortirait de la COP15 serait compromis avant m\u00eame d\u2019\u00eatre sign\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-18T06:00:24+01:00","datePublished":"2022-12-18T06:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["International","Canada","D\u00e9bats","Chroniques","Am\u00e9riques","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Aucun chef d\u2019Etat, hormis Justin Trudeau, n\u2019a pr\u00e9vu de se rendre \u00e0 cette conf\u00e9rence. Chacun semble prendre acte que ce qui sera paraph\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al n\u2019aura pas d\u2019effet sur la marche du monde, estime St\u00e9phane Foucart, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/510/0/6123/3061/1342/671/60/0/730dc4a_5021800-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/18/19-18">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les résultats définitifs publiés dimanche 18 décembre mettent au coude-à-coude le premier ministre sortant, Frank Bainimarama, et son rival politique Sitiveni Rabuka, aucun des deux ne parvenant à obtenir une majorité de sièges au Parlement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Fidji           Elections législatives aux îles Fidji : aucune majorité claire, le pays dans l’impasse      Les résultats définitifs publiés dimanche 18 décembre mettent au coude-à-coude le premier ministre sortant, Frank Bainimarama, et son rival politique Sitiveni Rabuka, aucun des deux ne parvenant à obtenir une majorité de sièges au Parlement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h56, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sitiveni Rabuka, dirigeant de l’opposition fidjienne, à Suva, samedi 18 décembre.  MICK TSIKAS / AP                 Aux îles Fidji, le parti du premier ministre sortant, Frank Bainimarama, et la coalition menée par son rival politique Sitiveni Rabuka devraient obtenir chacun vingt-six sièges au sein du Parlement qui en compte cinquante-cinq, selon le décompte officiel des élections législatives publié dimanche 18 décembre par le Bureau électoral fidjien. Le scrutin avait eu lieu mercredi 14 décembre.            Ces résultats viennent clôturer une campagne mouvementée marquée par des accusations de fraude et des appels à l’intervention de l’armée. Ils placent le pays dans l’impasse.                 La formation du prochain gouvernement sera sans doute le fruit d’un long processus de négociations, les deux parties courtisant d’ores et déjà le Parti social-démocrate, qui détient trois sièges et la clef d’une majorité.            Le rapport à la Chine, enjeu essentiel du scrutin            Les sociaux-démocrates sont menés par le très religieux Viliame Gavoka, ancien président de l’Union fidjienne de rugby, qui s’est brouillé avec M. Bainimarama et M. Rabuka.            Les Fidji comptent 900 000 habitants et l’issue de ce scrutin a une portée régionale : M. Bainimarama s’est rapproché de la Chine, tandis que M. Rabuka et M. Gavoka ont tous deux suggéré de distendre les liens avec Pékin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les îles du Pacifique se réunissent sous l’œil de la Chine et des Etats-Unis                   Plus tôt cette semaine, les sociaux-démocrates se sont joints à une coalition formée par cinq partis pour appeler à l’arrêt immédiat du décompte des votes et à l’ouverture d’une enquête. M. Rabuka, deux fois putschiste, a déclaré que le processus de comptabilisation des votes était « entouré de secret ». Il a été interrogé par la police après avoir demandé l’intervention de l’armée.                M. Bainimarama a pris le pouvoir lors d’un coup d’Etat en 2006, et a légitimé son gouvernement par des victoires électorales sans appel en 2014 et en 2018.                                   Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Pacifique Sud refuse de lier son destin à Pékin                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/elections-legislatives-aux-iles-fidji-aucune-majorite-claire-le-pays-dans-l-impasse_6154897_3210.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives aux \u00eeles Fidji\u00a0: aucune majorit\u00e9 claire, le pays dans l\u2019impasse","dateCreated":"2022-12-18T04:56:34+01:00","datePublished":"2022-12-18T04:56:34+01:00","dateModified":"2022-12-18T09:06:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Fidji"],"keywords":["International","Fidji","Asie-Pacifique"],"description":"Les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs publi\u00e9s dimanche 18\u00a0d\u00e9cembre mettent au coude-\u00e0-coude le premier ministre sortant, Frank Bainimarama, et son rival politique Sitiveni Rabuka, aucun des deux ne parvenant \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 de si\u00e8ges au Parlement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/153/0/6585/3292/1342/671/60/0/a23db11_6ced5ff6093244328af7f5d79a70d15c-0-4cdf6454b43c4704aa8ec28839dcf6ee.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fidji","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fidji/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-19">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Ces nouveaux tirs surviennent quelques jours après l’annonce par Pyongyang d’un test réussi de moteur à combustible solide de forte poussée, avec l’objectif de développer une nouvelle arme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Corée du Nord           La Corée du Nord tire deux nouveaux missiles balistiques non identifiés      Ces nouveaux tirs surviennent quelques jours après l’annonce par Pyongyang d’un test réussi de moteur à combustible solide de forte poussée, avec l’objectif de développer une nouvelle arme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h18, mis à jour à 10h01    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Kim Jong-un supervise ce qu’il appelle un essai de « moteur à combustible solide de forte poussée » sur le site de lancement de satellites de Sohae, le 15 décembre 2022. Photo fournie par le gouvernement nord-coréen.  AP                 La Corée du Nord a procédé dimanche 18 décembre au lancement de deux missiles balistiques de moyenne portée, quelques jours après l’annonce par Pyongyang d’un test réussi de moteur à combustible solide avec pour objectif le développement d’un nouveau système d’armement.            L’état-major interarmées sud-coréen a déclaré avoir détecté deux missiles balistiques de moyenne portée tirés depuis la zone de Tongchang-ri, dans la province de Pyongan du Nord (Nord-Ouest), en direction de la mer de l’Est, appelée aussi mer du Japon. Les missiles ont parcouru une trajectoire « loftée », volant sur une distance d’environ 500 kilomètres, a précisé l’état-major dans un communiqué, ajoutant que les services de renseignement sud-coréens et américains analysaient le tir « à la lumière des tendances récentes liées au développement de missiles par la Corée du Nord ».                 Tongchang-ri abrite un important site de lancement de fusées, où Pyongyang a testé jeudi un « moteur à combustible solide de forte poussée », que son média d’Etat KCNA a qualifié de test important « pour le développement d’un système d’armement stratégique d’un nouveau type ». « Etant donné que les missiles lancés aujourd’hui sont des missiles balistiques de moyenne portée, on estime qu’il s’agit de tirs d’essai d’un nouveau missile balistique équipé du moteur à combustible solide testé le 15 décembre », a observé Cheong Seong-chang, chercheur à l’Institut Sejong.            L’armée de Séoul a « fermement » condamné le tir de dimanche, le qualifiant de « grave provocation » et de « violation claire » des résolutions du Conseil de sécurité des Nations unies. « Notre armée maintiendra un état de préparation (complet) fondé sur la capacité à mener une réponse écrasante à toute provocation de la Corée du Nord », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  La Corée du Nord teste un « moteur à combustible solide de forte poussée » en présence de Kim Jong-un                   Etat nucléaire            Malgré les lourdes sanctions internationales pesant sur ses programmes d’armements, Pyongyang a bâti un arsenal de missiles balistiques intercontinentaux (ICBM), dont la Corée du Nord a lancé son exemplaire le plus avancé cette année, marquée par une série jamais vue d’essais d’armements. Tous ses ICBM répertoriés sont cependant à carburant liquide. Le dirigeant nord-coréen Kim Jong-un considère comme une priorité stratégique le développement de moteurs à combustible solide en vue de fabriquer des missiles plus avancés.                Les fusées à carburant liquide sont connues pour être difficiles à opérer et elles nécessitent un long temps de préparation en vue de leur décollage, les rendant plus lentes et, pour l’ennemi, plus faciles à repérer et à détruire. Les missiles à combustible solide, plus faciles et plus mobiles, nécessitent moins de temps de préparation et sont plus difficiles à détecter avant leur mise à feu.            Parmi les objectifs dévoilés en 2021 par Kim Jong-un figure le développement d’ICBM à combustible solide qui pourraient être lancés depuis la terre ferme ou depuis des sous-marins. Le test de moteur de jeudi a constitué une étape vers la réalisation de cet objectif, estiment les experts, qui disent ignorer à quel stade de développement se trouve la Corée du Nord sur de tels missiles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La nouvelle doctrine nucléaire de la Corée du Nord inquiète les analystes                   Les orientations politiques pour 2023 du pays isolé doivent être exposées courant décembre lors d’une réunion-clé du parti. KCNA a rapporté que, selon Kim Jong-un, l’année 2023 serait une « année historique ». Les experts affirment que si Kim Jong-un s’est abstenu de s’adresser directement aux Etats-Unis la dernière fois, il pourrait cette fois-ci changer de ton.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Kim Jong-un a affirmé en 2022 qu’il souhaitait que la Corée du Nord détienne la force nucléaire la plus puissante du monde, et a déclaré « irréversible » le statut d’Etat nucléaire de son pays. Les Etats-Unis et la Corée du Sud avertissent depuis des mois que la Corée du Nord pourrait être en train de préparer ce qui serait le septième essai nucléaire de son histoire et le premier en cinq ans. La Corée du Nord est sous le coup de multiples sanctions du Conseil de sécurité des Nations unies au sujet de son programme nucléaire et de ses missiles depuis 2006.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/la-coree-du-nord-tire-un-nouveau-missile-balistique-non-identifie_6154896_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord tire deux nouveaux missiles balistiques non identifi\u00e9s","dateCreated":"2022-12-18T04:18:53+01:00","datePublished":"2022-12-18T04:18:53+01:00","dateModified":"2022-12-18T10:01:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Ces nouveaux tirs surviennent quelques jours apr\u00e8s l\u2019annonce par Pyongyang d\u2019un test r\u00e9ussi de moteur \u00e0 combustible solide de forte pouss\u00e9e, avec l\u2019objectif de d\u00e9velopper une nouvelle arme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8cba7be_fbc874394a1946d892817eab24408764-0-95b88b092d674ebebfb86e7078274cdb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/18/19-20">
<filnamedate="20221218"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221218"><AAMMJJHH="2022121819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La coalition Front de salut national estime que Kaïs Saïed a perdu toute légitimité après la très faible participation (8,8 %) au premier tour des élections législatives, samedi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Florian Morvillier Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Inflation, vague de grèves de grande ampleur... Le Royaume-Uni dans l’impasse                    Chronique  Article réservé aux abonnés « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés En France, le soulagement dans les parcs à huîtres   Laurence Girard Journaliste au Monde                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Face à la nécessité de mise à jour de son corpus dogmatique, l’Eglise catholique fait la sourde oreille »   Guy de Longeaux Sociologue                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Darezhan Omirbayev, réalisateur de « Poet » : « L’art du cinéma s’estompe lentement »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Vent du nord dans les fougères glacées » : la « drive » de Patrick Chamoiseau                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Culture Un Noël doublement gourmand avec François-Régis Gaudry sur France Inter et Paris Première                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Sous le sapin, le voyage : cinq livres pour rêver d’ailleurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : 8,90 euros le repas de Noël, qui dit mieux ?   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       La Tunisie de Kaïs Saïed           En Tunisie, l’incertitude après le fiasco des élections législatives      La coalition Front de salut national estime que Kaïs Saïed a perdu toute légitimité après la très faible participation (8,8 %) au premier tour des élections législatives, samedi.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 00h55, mis à jour à 13h49    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président tunisien, Kaïs Saïed, dans un bureau de vote à Tunis, le 17 décembre 2022.  SLIM ABID / AP                 Le fiasco des élections législatives en Tunisie, marquées samedi par une abstention record de plus de 90 %, est un camouflet pour le président Kaïs Saïed dont l’opposition réclame le départ, et qui se retrouve délégitimisé et très affaibli dans ses négociations avec le FMI autour d’un prêt crucial pour une économie aux abois. « L’échec », titrait dimanche 18 décembre le journal Maghreb.            Le chef de la principale coalition d’opposants, Ahmed Néjib Chebbi, a appelé le président à « quitter ses fonctions immédiatement » après l’annonce d’un taux de participation de seulement 8,8 % au premier tour d’un scrutin organisé pour renouveler le Parlement.                 Selon la commission électorale tunisienne, seuls 8,8 % des électeurs, soit quelque 803 000 électeurs sur 9 millions, ont voté. Il s’agit du pire taux de participation à des élections en Tunisie depuis la révolution de 2011 qui avait chassé du pouvoir le dictateur Zine El-Abidine Ben Ali et fait émerger la première démocratie du monde arabe.            « Un grand désaveu populaire »            « C’est un grand désaveu populaire pour le processus », démarré le 25 juillet 2021 quand Kaïs Saïed avait gelé le Parlement et limogé son premier ministre, s’emparant de tous les pouvoirs, a déclaré dimanche Ahmed Néjib Chebbi, le chef de la principale coalition d’opposants en Tunisie. dans un entretien téléphonique avec l’Agence France-Presse.            « 92 % ont tourné le dos à son processus illégal qui bafoue la Constitution », a poursuivi M. Chebbi, président du Front de Salut national (FSN), dont fait partie le mouvement d’inspiration islamiste Ennahdha, bête noire de M. Saïed et ancien parti majoritaire au Parlement pendant les dix ans qui ont suivi la révolution tunisienne de 2011.                Il a appelé les autres formations politiques à « s’entendre sur la nomination d’un haut magistrat » capable de « superviser une nouvelle élection présidentielle ».            Pour le politologue Hamadi Redissi, l’extrêmement faible taux de participation aux législatives « est inattendu car même les prévisions les plus pessimistes tablaient sur 30 % » comme au référendum sur la Constitution. « C’est un désaveu personnel pour M. Saïed qui a décidé tout, tout seul », a ajouté l’expert, estimant que « sa légitimité est en cause ». Toutefois, selon cet expert, « la situation est bloquée », car « il n’existe aucun mécanisme juridique pour destituer le président » dans la nouvelle Constitution de 2022.            Le nouveau Parlement – qui ne sera constitué qu’après un deuxième tour d’ici début mars – n’a pas cette compétence et peut, au mieux, censurer le gouvernement, mais seulement à l’issue d’un processus long et complexe.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Le FSN a lancé un appel à la mobilisation des différentes forces d’opposition, y compris via des manifestations. Mais l’opposition « est faible et divisée » entre d’un côté le camp laïc et progressiste, et de l’autre le FSN coalisé autour d’Ennahdha, a souligné M. Redissi. Il y a « peu de chances qu’elle s’unisse tant qu’on n’aura pas résolu la question Ennahdha », a-t-il ajouté, à propos de cette formation à laquelle une bonne partie des Tunisiens qui soutenaient au début le coup de force de M. Saïed, a imputé les échecs économiques et sociaux de la dernière décennie.            Des Tunisiens très inquiets de la situation économique            Après son coup de force puis la dissolution du Parlement, dénoncés depuis des mois comme « un coup d’Etat » par l’opposition, le président Saïed a fait adopter cet été par référendum une Constitution qui réduit très fortement les prérogatives du Parlement. Il a aussi réformé le mode de scrutin utilisé samedi pour les législatives, en interdisant toute affiliation politique pour les candidats, dont la plupart étaient inconnus, ce qui, pour les experts, a contribué à faire chuter la participation.            La plupart des partis tunisiens dont le Parti destourien libre d’Abir Moussi (opposition anti-islamiste) boycottaient le scrutin de samedi.                Depuis des mois, la crise économique est la préoccupation majeure d’une population très inquiète de la dégradation continue de ses conditions de vie : inflation galopante – près de 10 % –, chômage très élevé, des pénuries récurrentes de lait, de sucre, de riz et un taux de pauvreté qui touche quatre millions des douze millions de Tunisiens.            Le FSN ne s’y est pas trompé en qualifiant aussi de « désaveu » – international cette fois – le report par le Fonds monétaire international (FMI) à début janvier au plus tôt d’un accord définitif sur un nouveau prêt de 2 milliards de dollars, demandé par la Tunisie et qui aurait dû être donné ce lundi 19 décembre.            Des résultats préliminaires de ce premier tour des législatives seront annoncés lundi.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du téléphone mobile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/elections-legislatives-en-tunisie-l-opposition-appelle-le-president-a-demissionner_6154893_3210.html"},"headline":"En Tunisie, l\u2019incertitude apr\u00e8s le fiasco des \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-12-18T00:55:55+01:00","datePublished":"2022-12-18T00:55:55+01:00","dateModified":"2022-12-18T13:49:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tunisie","International","Proche-Orient","La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed"],"description":"La coalition Front de salut national\u00a0estime que Ka\u00efs Sa\u00efed a perdu toute l\u00e9gitimit\u00e9 apr\u00e8s la tr\u00e8s faible participation (8,8\u00a0%) au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/139/0/2698/1349/1342/671/60/0/55dd30f_057a147685d343d7b92197c70a336673-0-377ffb3b64be45ef8daba9c1edf7a736.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-tunisie-de-kais-saied/"}}
       

        
  
