<FILE-date="2022/05/06/19">

<article-nb="2022/05/06/19-1">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ En 2021, le réseau social a bloqué en Australie certaines pages d’information sur le Covid-19 ou les catastrophes naturelles. Censée être « involontaire », la manœuvre visait en réalité à peser sur l’élaboration d’une loi à laquelle Facebook était défavorable, selon le « Wall Street Journal ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Pixels        Facebook             Australie : Facebook accusé d’avoir délibérément bloqué des pages gouvernementales pour empêcher le vote d’une loi      En 2021, le réseau social a bloqué en Australie certaines pages d’information sur le Covid-19 ou les catastrophes naturelles. Censée être « involontaire », la manœuvre visait en réalité à peser sur l’élaboration d’une loi à laquelle Facebook était défavorable, selon le « Wall Street Journal ».          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 13h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        En 2021, en pleine pandémie, Facebook a intentionnellement bloqué certaines pages du gouvernement, d’hôpitaux et de services d’urgence australiens afin de peser sur une loi qui s’apprêtait à être votée par Canberra, selon les informations publiées jeudi 5 mai par le Wall Street Journal.            En février de cette année-là, le gouvernement australien cherche à imposer aux géants du numérique la rémunération des contenus journalistiques apparaissant sur leurs pages. Google cède mais Facebook – aujourd’hui rebaptisé Meta – se braque une semaine avant le vote de la loi, restreignant en réponse l’accès aux articles et vidéos de nombreux journaux australiens et internationaux. Au passage, le réseau social bloque également les pages d’organismes gouvernementaux informant sur l’épidémie du Covid-19 et plusieurs pages d’information sur les catastrophes naturelles, et ce quelques jours avant le début de la campagne nationale de vaccination et en pleine saison des incendies et inondations.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Australie remontée par le « black-out » de Facebook                   Ces blocages, qualifiés à l’époque d’« involontaires » par Facebook, étaient en réalité délibérés, si l’on en croit les observations de plusieurs lanceurs d’alerte révélées par le Wall Street Journal. Selon leurs témoignages et des documents internes à l’entreprise, qui ont été transmis au département de la justice des Etats-Unis ainsi qu’à la Commission australienne de la concurrence et de la consommation, ces dépublications résultaient d’une stratégie pensée et sciemment mise en œuvre par la plate-forme.             Les documents fournis par les lanceurs d’alerte montrent que plusieurs employés de Facebook ont tenté de faire remonter le problème            Tout en affichant sa volonté de bloquer exclusivement des organes de presse, Facebook aurait ainsi employé un algorithme de tri dont l’entreprise savait pertinemment qu’il toucherait beaucoup d’autres publications. Les documents fournis par les lanceurs d’alerte montrent que plusieurs employés de Facebook ont tenté de faire remonter le problème et d’offrir des solutions, mais l’équipe en charge des dépublications leur aurait répondu de façon minimaliste ou dans des délais trop longs.              A la suite de ces remontées internes, Facebook n’a pas arrêté sa campagne de dépublications : au contraire, ces dernières ont rapidement été généralisées à tous les utilisateurs australiens de la plate-forme, alors que seulement 50 % d’entre eux y étaient confrontés aux premières heures. Un signe d’empressement inhabituel, selon le Wall Street Journal, qui souligne que l’entreprise est habituellement beaucoup plus lente et prudente lorsqu’elle déploie de nouvelles fonctionnalités. « Il était clair que nous n’étions pas en train de nous conformer à la loi mais que nous étions en train de frapper des institutions publiques et des services d’urgence », a témoigné une membre de l’équipe chargée des suppressions.            Les responsables de Facebook au courant            Selon le quotidien américain, l’objectif était bien d’exercer une pression maximale sur le Parlement australien avant le vote de la loi exigeant une rémunération pour les articles de presse sur les plates-formes numériques.            Cinq jours après les premières dépublications, la loi passait au vote, comme prévu, mais son texte était amendé d’une façon favorable à Facebook, conformément aux changements négociés la veille entre le réseau social et le gouvernement. Si la version initiale du texte avait été entérinée, l’entreprise aurait été contrainte d’entrer en négociation avec l’ensemble des éditeurs, sous la supervision de l’Etat. Or ces amendements lui ont permis de composer au cas par cas avec les médias de son choix : depuis lors, Facebook a négocié treize accords de rémunération avec des éditeurs de presse, selon un porte-parole de l’entreprise cité par le Wall Street Journal.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Australie, « Facebook sauve l’essentiel, sa liberté de négocier »                   Immédiatement après la conclusion de son accord avec le gouvernement australien, Facebook a débloqué l’accès aux pages gouvernementales, selon des documents internes à l’entreprise. Un changement qui n’aurait demandé qu’une petite modification de trois lignes de code informatique, d’après le Wall Street Journal. Signe supplémentaire d’une stratégie délibérée : dans les minutes suivant le vote du Parlement, la directrice des partenariats de Facebook, Campbell Brown, envoyait un e-mail aux équipes de Facebook vantant leur succès : « Nous sommes parvenus exactement à l’endroit que nous souhaitions. » Le directeur général de l’entreprise, Mark Zuckerberg, ainsi que sa numéro deux, Sheryl Sandberg, se sont également félicités par écrit de l’opération, Mme Sandberg saluant la « précision d’exécution » de cette stratégie.              En réponse à l’enquête du journal américain, un porte-parole de Facebook nie les accusations portées à l’encontre de l’entreprise. « Ces documents montrent clairement que nous avions l’intention d’exempter les pages gouvernementales de restrictions afin de minimiser l’impact de cette législation nocive et malavisée. (…) Nous n’avons pu y parvenir en raison d’une erreur technique, nous nous en sommes excusés, et nous avons travaillé pour résoudre ce problème. Toute allégation contraire serait catégoriquement et clairement fausse. »                 Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                        Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/06/australie-facebook-accuse-d-avoir-deliberement-bloque-des-pages-gouvernementales-pour-empecher-le-vote-d-une-loi_6125037_4408996.html"},"headline":"Australie\u00a0: Facebook accus\u00e9 d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment bloqu\u00e9 des pages gouvernementales pour emp\u00eacher le vote d\u2019une loi","dateCreated":"2022-05-06T13:44:40+02:00","datePublished":"2022-05-06T13:44:40+02:00","dateModified":"2022-05-06T13:53:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Facebook"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Australie","Facebook","R\u00e9seaux sociaux","M\u00e9dias","Vie en ligne","Pixels"],"description":"En\u00a02021, le r\u00e9seau social a bloqu\u00e9 en Australie certaines pages d\u2019information sur le Covid-19 ou les catastrophes naturelles. Cens\u00e9e \u00eatre \u00ab\u00a0involontaire\u00a0\u00bb, la man\u0153uvre visait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 peser sur l\u2019\u00e9laboration d\u2019une loi \u00e0 laquelle Facebook \u00e9tait d\u00e9favorable, selon le \u00ab\u00a0Wall Street Journal\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/07/12/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/665e20a_H5sE8oV21kQjC7c9NdAyU4DM.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Facebook","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/facebook/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-2">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ La sinistrose qui touche la France laisse perplexe certains correspondants de presse anglo-saxons, qui ont une vision moins critique de notre pays. Notre obsession décliniste trouve en partie ses origines dans l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Politique       Médias             Vu de l’étranger, le paradoxe des passions tristes françaises      La sinistrose qui touche la France laisse perplexe certains correspondants de presse anglo-saxons, qui ont une vision moins critique de notre pays. Notre obsession décliniste trouve en partie ses origines dans l’histoire.          Par Elsa Conesa         Publié hier à 05h13, mis à jour hier à 19h11    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il est une exception francaise dont les Anglo-Saxons ne se lassent pas : cette étrange sévérité avec laquelle nous jugeons notre pays. Le pessimisme et l’obsession décliniste des Français alimentent une abondante littérature chez nos voisins depuis vingt ans. Avec des articles aux titres évocateurs : « Aux larmes citoyens », « Bleak is chic » (« Triste, c’est chic »), « Heureux d’être malheureux », « Le célèbre malaise français »…          Ces dernières années, les grands journaux anglo-saxons ont presque tous tenté d’expliquer cette propension à l’autocritique, si tenace qu’ils y voient une sorte d’emblème national. « Les Français vivent du malheur comme les Anglais de la famille royale », ironisait le correspondant du New York Times, Roger Cohen, en 2013.          La crise sanitaire puis la campagne pour l’élection présidentielle ont constitué un terrain de jeu rêvé pour les correspondants étrangers que notre morosité rend perplexes. « La France va bien, mais se sent malheureuse », titrait The Economist en novembre 2021, s’étonnant que dans « n’importe quelle émission de débat diffusée à une heure de grande écoute », il ne soit question que « du déclin du pays, d’usines qui ferment, de PME et d’emplois détruits, de revenus en baisse, de paysages et de langue française abîmés, de frontières à l’abandon et de puissance mondiale gâchée ». Bref, d’un pays qui serait « fracturé et divisé, sinon proche de la guerre civile ».                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Le “malheur français” est apparu si profondément incrusté le 24 avril qu’il n’est pas excessif d’en appeler à la thérapie de groupe »                 Pourtant, vue d’ailleurs, la France ne va pas si mal. Dans une tribune au New York Times publiée en janvier, le prix Nobel d’économie (2008) Paul Krugman lui décerne la couronne du pays occidental ayant le mieux géré la crise due au Covid-19, rappelant au passage toutes les vertus d’un modèle que les Anglo-Saxons qualifient volontiers de socialiste. L’Hexagone serait « dans le déni face à ses propres succès », insistait encore le quotidien quelques semaines plus tard, juste avant le second tour, décrivant un pays qui s’est bien mieux adapté au monde moderne qu’il ne semble l’admettre lui-même.          Un modèle social qui résiste          Etablir un diagnostic objectif dans un pays si prompt à se dénigrer est périlleux. Et certaines statistiques n’ont, il est vrai, rien de réjouissant : notre dette publique approche les 113 % du produit intérieur brut (PIB), le déficit commercial du pays reste élevé et aucun gouvernement n’est parvenu à le résorber depuis vingt ans ; la désindustrialisation, plus sévère qu'ailleurs, a accru nos fragilités économiques et sociales ; notre système scolaire est durement noté dans les classements internationaux…        Il vous reste 72.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/05/vu-de-l-etranger-le-paradoxe-des-passions-tristes-francaises_6124811_823448.html"},"headline":"Vu de l\u2019\u00e9tranger, le paradoxe des passions tristes fran\u00e7aises","dateCreated":"2022-05-05T05:13:20+02:00","datePublished":"2022-05-05T05:13:20+02:00","dateModified":"2022-05-05T19:11:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","M\u00e9dias"],"keywords":["Politique","M\u00e9dias","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La sinistrose qui touche la France laisse perplexe certains correspondants de presse anglo-saxons, qui ont une vision moins critique de notre pays. Notre obsession d\u00e9cliniste trouve en partie ses origines dans l\u2019histoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bdff8c2_1651679937156-macron-pont-de-bezons-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-3">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤ Le nouveau directeur va remplacer Cyril Petit, dès le 14 mai. C’est le plus récent bouleversement qu’a connu le journal depuis l’annonce, en octobre, du rachat de Lagardère News, son propriétaire, par Vivendi, groupe détenu par Vincent Bolloré.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Médias              Stéphane Albouy, qui a dirigé la rédaction du « Parisien », a été nommé directeur de la rédaction du « JDD »      Le nouveau directeur va remplacer Cyril Petit, dès le 14 mai. C’est le plus récent bouleversement qu’a connu le journal depuis l’annonce, en octobre, du rachat de Lagardère News, son propriétaire, par Vivendi, groupe détenu par Vincent Bolloré.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 mai 2022 à 16h10 - Mis à jour le 03 mai 2022 à 16h23      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’ancien directeur des rédactions du Parisien, Stéphane Albouy, a été nommé directeur de la rédaction du Journal du dimanche (JDD) à compter du 14 mai, a annoncé, mardi 3 mai, Lagardère News, propriétaire de l’hebdomadaire, dans un communiqué.            C’est un nouveau changement au sein du JDD, très influent dans le milieu politique, après une succession de bouleversements depuis l’annonce, à la mi-septembre, du rachat de Lagardère News par Vivendi, le groupe de Vincent Bolloré.            M. Albouy va remplacer Cyril Petit, dont le départ, prévu pour le 13 mai, avait été annoncé à la fin de mars. Il sera directement rattaché à Jérôme Béglé, qui a pris la place, le 14 janvier, de Jérôme Bellay en tant que directeur général de la rédaction du JDD. M. Bellay venait à peine d’arriver, quand il a été remercié : il avait, en effet, remplacé Hervé Gattegno, limogé à la fin d’octobre 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les destins d’Europe 1, de « Paris Match » et du « JDD » et les tractations entre Lagardère, Arnault et Bolloré                   Stéphane Albouy s’est dit « heureux et fier » de rejoindre le journal, l’un « des titres les plus emblématiques de la presse française ». Le journaliste a dirigé, durant cinq ans, les rédactions du Parisien-Aujourd’hui en France, de 2015 à 2020. Il travaillait depuis dans la production audiovisuelle, notamment comme conseiller éditorial et rédacteur en chef d’Enibas Production, selon le communiqué de Lagardère News.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/05/03/stephane-albouy-qui-a-dirige-la-redaction-du-parisien-a-ete-nomme-directeur-de-la-redaction-du-jdd_6124600_3236.html"},"headline":"St\u00e9phane Albouy, qui a dirig\u00e9 la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur de la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0JDD\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T16:10:39+02:00","datePublished":"2022-05-03T16:10:39+02:00","dateModified":"2022-05-03T16:23:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias"],"description":"Le nouveau directeur va remplacer Cyril Petit, d\u00e8s le 14\u00a0mai. C\u2019est le plus r\u00e9cent bouleversement qu\u2019a connu le journal depuis l\u2019annonce, en octobre, du rachat de Lagard\u00e8re News, son propri\u00e9taire, par Vivendi, groupe d\u00e9tenu par Vincent Bollor\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/4928/2464/1342/671/60/0/d5f181f_1651585913171-000-par8217693.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-4">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ Comme tous les premiers mardis du mois, Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, a répondu en direct à vos questions sur tous les sujets que « Le Monde » vous inspire.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ Au Monde, quels sont les mécanismes qui visent à prévenir une intervention directe des actionnaires dans la vie de la rédaction et dans les choix éditoriaux ?    Marc85         Bonjour Marc85,          Quand le groupe Le Monde a été racheté en 2010 par Pierre Bergé, Xavier Niel et Matthieu Pigasse, les représentants des rédactions du groupe et des actionnaires historiques ont négocié avec ces nouveaux actionnaires une charte d’éthique et de déontologie du groupe Le Monde qui leur interdit toute intervention sur les contenus éditoriaux des différents titres. Un comité d’éthique et de déontologie a été mis en place pour veiller à l’application de cette charte. Et croyez-moi ou non, mais elle est appliquée depuis lors. Si un actionnaire s’avisait de ne pas la respecter, je pense que l’information fuiterait aussitôt chez nos confrères, les rédactions du groupe Le Monde étant particulièrement jalouses de leur indépendance éditoriale. Plus de précisions dans l’article ci-dessous.                    Lire aussi :  « Le Monde », une indépendance éditoriale totale et absolue                       Le 03/05 à 15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour qui votent les journalistes du Monde ? Merci    Eve         Bonjour Eve,          C’est une colle que vous me posez. Premièrement, nous ne leur demandons pas. Deuxièmement, nous n’organisons pas de vote en interne ! Pour tenter de vous répondre, Le Monde est généralement considéré comme se situant plutôt au centre gauche, notamment en raison des valeurs qu’il a toujours défendues, et on peut imaginer que le centre de gravité de sa rédaction se trouve dans cette zone. Sauf que plus personne ne sait très bien ce qu’est le centre gauche aujourd’hui sur l’échiquier politique…                    Le 03/05 à 14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La grande nouveauté du mois, en dehors de la réélection d’Emmanuel Macron et du bannissement de Will Smith pour dix ans de la cérémonie des Oscars, c’est incontestablement le lancement le 7 avril, trois jours avant le premier tour de l’élection présidentielle, du « Monde in english », la version en anglais du Monde.fr, constituée pour l’essentiel de traductions d’articles. Do you agree ?                    Lire aussi :  Welcome to « Le Monde in English » !                       Le 03/05 à 14:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Petit rappel : « Rendez-vous avec Le Monde », c’est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions – y compris celles qui fâchent – sur le fonctionnement du journal et de la rédaction, sur la ligne éditoriale, sur un article, sur l’actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde, etc.          Pour éviter les redites, petit rappel de l’épisode précédent, celui du 5 avril, consacré très largement à la couverture de la campagne électorale et au premier tour de l’élection présidentielle :                    Lire aussi :  « Le Monde » vous répond en direct sur sa couverture de l’élection présidentielle, sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction                                 Le 03/05 à 14:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce tchat        Bonjour, et bienvenue pour cette nouvelle édition des « Rendez-vous avec Le Monde ». Vous pouvez poser, dès maintenant, vos questions à Gilles van Kote, notre directeur délégué aux relations avec les lecteurs. Il y répondra à partir de 15 heures.                         Le contexte             Depuis février 2021, le premier mardi du mois, Le Monde donne rendez-vous à ses lecteurs afin de répondre à leurs questions sur l’organisation du journal, sa gouvernance, sa ligne éditoriale… Exceptionnellement, ce rendez-vous débutera aujourd’hui à 15h, pour cause d’embouteillage matinal de tchats ! La dernière édition, début avril, avait été largement consacrée à l’élection présidentielle.         Soyez compréhensifs : en une heure, il est matériellement impossible de répondre à toutes les questions. Et il est toujours possible d’écrire à Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, ainsi qu’à la rédaction, à l’adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les e-mails envoyés à cette adresse sont lus et transmis à qui de droit, c’est juré.         Coïncidence : le premier mardi du mois, c’est aujourd’hui ! Le tchat « Rendez-vous avec “Le Monde” », c’est donc maintenant. Toutes les questions sont les bienvenues, y compris celles qui ne sont pas faites pour plaire, sans quoi cet exercice manquerait de sel, non ?                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","coverageStartTime":"2022-05-03T15:10:13+00:00","coverageEndTime":"2022-05-03T15:10:13+00:00","headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","description":"Comme tous les premiers mardis du mois, Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, a r\u00e9pondu en direct \u00e0 vos questions sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous inspire.","articleSection":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["Le Monde & Vous","M\u00e9dias","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Vote des journalistes, indépendance vis-à-vis des actionnaires... Retrouvez les réponses du « Monde » à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Comme tous les premiers mardis du mois, Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, a r\u00e9pondu en direct \u00e0 vos questions sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous inspire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/0/18/618/412/1342/894/3/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-05-03T15:10:13+00:00"
,"endDate":"2022-05-03T15:10:13+00:00"
  C\u2019est fini pour aujourd\u2019hui\u00a0! Merci d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 ce tchat et rendez-vous mardi 7\u00a0juin pour le prochain \u00e9pisode des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb. On sera alors \u00e0 quelques jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives et on devrait donc continuer \u00e0 parler politique, mais pas que\u2026 D\u2019ici l\u00e0, portez-vous bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T14:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#424065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T14:01:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nTout d'abord merci beaucoup pour vos articles.\r\nLa question est plus un dilemme qu'une v\u00e9ritable question. Mais votre r\u00e9ponse pourrait \u00eatre int\u00e9ressante :\r\nSi votre journal avait \u00e9t\u00e9 en possession d'informations compromettantes mais v\u00e9rifi\u00e9es \u00e0 l'encontre d'Emmanuel Macron, entre les deux tours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les auriez-vous publi\u00e9es ? La question se pose en raison de vos \u00e9ditoriaux et de la sensibilit\u00e9 politique dont vous vous revendiquez.     Byzantin         Bonjour Byzantin,          Sacr\u00e9e question\u00a0! Ma r\u00e9ponse est oui, sans ambigu\u00eft\u00e9\u00a0: nous sommes journalistes et rien ne saurait emp\u00eacher la publication d\u2019informations v\u00e9rifi\u00e9es dans une d\u00e9mocratie comme la n\u00f4tre. Notre \u00ab\u00a0sensibilit\u00e9 politique\u00a0\u00bb, comme vous le dites, ou les valeurs que nous d\u00e9fendons ne sauraient en aucune fa\u00e7on nous emp\u00eacher de faire notre m\u00e9tier\u2026 et donc de publier les informations dont nous disposons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T14:06:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#424046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:57:51+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuel est le montant des aides de l\u2019\u00e9tat que re\u00e7oit votre journal ?\r\nAccessoirement quelles relations entretient Le Monde avec M\u00e9diapart et M. Edwy Plenel ( Ah ! le monde d\u2019avant quand lyc\u00e9en j\u2019achetais Le Monde vers 16:00 au kiosque ou ailleurs ) ?    Alf         Bonjour Alf,          Pour Le Monde, ces aides se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 1\u00a0million d\u2019euros en\u00a02020, soit 0,6\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires\u00a0: 0,3\u00a0million pour les aides \u00e0 la modernisation, 0,7\u00a0million pour les aides au portage. Les chiffres pour 2021 seront publi\u00e9s en m\u00eame temps que nos comptes, au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9.          Nos relations avec Mediapart sont des relations normales de confr\u00e8res et concurrents, ni plus ni moins. Edwy Plenel est d\u2019ailleurs invit\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 au Festival international de journalisme, parrain\u00e9 par le groupe Le Monde, qui aura lieu du 15 au 17\u00a0juillet \u00e0 Couthures-sur-Garonne\u00a0: https:\/\/festivalinternationaldejournalisme.com\/      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T14:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#424008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:52:14+00:00","articleBody":"    Vous avez beaucoup suivie Zemour en d\u00e9but de campagne, puis nettement moins par la suite. N'avez vous pas l'impression, d'avoir un peu manqu\u00e9 de recule durant la phase ascendante du pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite ?    Fabien         Bonjour Fabien,          Nous avons effectivement trait\u00e9, dans nos colonnes, du ph\u00e9nom\u00e8ne Eric Zemmour quand celui-ci a connu SON moment, \u00e0 l\u2019automne dernier. Et nous en avons en effet moins parl\u00e9 quand le ph\u00e9nom\u00e8ne s\u2019est tass\u00e9. C\u2019est la loi des m\u00e9dias et de l\u2019actualit\u00e9\u00a0: \u00e0 l\u2019automne, nous ne savions pas si ce ph\u00e9nom\u00e8ne allait s\u2019accentuer ou p\u00e9ricliter. Nous sommes des journalistes, pas des devins\u00a0! Finalement, Eric Zemmour r\u00e9alise un score relativement \u00e9lev\u00e9 pour un nouveau venu en politique. Je ne sais pas si nous avons manqu\u00e9 de recul, mais il nous semblait logique de raconter l\u2019\u00e9mergence d\u2019un candidat et d\u2019un mouvement qui \u00e9taient en train de bousculer une partie du paysage politique. Le pire aurait \u00e9t\u00e9 de l\u2019ignorer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T14:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:45:57+00:00","articleBody":"    Dans l\u2019un de vos articles cette semaine, il \u00e9tait mentionn\u00e9 que le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique \u00ab\u00a0se sait mal aim\u00e9 par les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb alors qu\u2019il est parmi les plus populaires de la V\u00e8me R\u00e9publique. \r\n\r\nPourquoi les journalistes du Monde imposent-ils cette vision fauss\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 ?    Probl\u00e8me d\u2019image         Bonjour Probl\u00e8me d\u2019image,          Il ne nous a pas \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron a r\u00e9alis\u00e9 un score relativement au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et qu\u2019une partie non n\u00e9gligeable des \u00e9lecteurs lui fait confiance et se f\u00e9licite de son bilan. Mais il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, en miroir, qu\u2019une partie non n\u00e9gligeable des \u00e9lecteurs \u00e9prouve un sentiment fort de rejet de la personnalit\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de certaines mesures qu\u2019il a fait adopter lors de son premier quinquennat. La r\u00e9alit\u00e9 a parfois plusieurs faces\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:41:18+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nPour rebondir sur la question de \u00c9galit\u00e9, est-ce une r\u00e8gle que la r\u00e9daction s'impose dans son ensemble, ou un\u00b7e r\u00e9dacteur\u00b7ice qui souhaiterait quand m\u00eame user du point m\u00e9diant serait-iel en mesure de le faire malgr\u00e9 tout ?    Skadi        Quels arguments lors de votre d\u00e9bat interne (mentionn\u00e9 un peu plus bas dans ce live) vous ont amen\u00e9.e.s \u00e0 d\u00e9cider de ne pas utiliser le point m\u00e9dian ? La question me taraude d'autant plus que comme vous l'avez aussi rappel\u00e9 plus bas dans le live, la r\u00e9daction est constitu\u00e9e \u00e0 plus de 50% de femmes.    Point m\u00e9dian         Bonjour Skadi et Point m\u00e9dian,          Cette r\u00e8gle s\u2019applique \u00e0 toute la r\u00e9daction. On n\u2019imagine pas passer d\u2019un article \u00e0 l\u2019autre et retrouver des r\u00e8gles d\u2019\u00e9criture diff\u00e9rentes.          Le crit\u00e8re principal qui nous a conduits \u00e0 ne pas adopter l\u2019\u00e9criture inclusive est celui du confort de lecture. Un article n\u2019est pas une \u0153uvre litt\u00e9raire et se lit en g\u00e9n\u00e9ral rapidement et, parfois, avec une attention fluctuante. Les ponctuations ralentissent la lecture et les formulations qui risqueraient de d\u00e9sar\u00e7onner une partie de nos lecteurs et lectrices auraient pour effet de perturber la lecture et faire d\u00e9crocher une partie de notre lectorat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:32:15+00:00","articleBody":"    Je voulais aussi remercier le Monde pour le traitement juste (selon moi) des diff\u00e9rents candidats : vous n'\u00eates pas tomb\u00e9s dans la sorte \"d'hyst\u00e9rie\" qui frappe certains m\u00e9dias \u00e0 propos de JLM, mais vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 ses erreurs, positions g\u00eanantes et revirements. De m\u00eame pour Macron, vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 dans l'anti-macronisme primaire, sans non plus vous aggenouiller devant le pr\u00e9sident comme le font certains    OuiGregIlLaSort         Bonjour OuiGregIlLaSort,          Ouf, un message \u00ab\u00a0feel good\u00a0\u00bb, j\u2019\u00e9tais au bord de la d\u00e9pression\u00a0! Je ne sais pas qui vous \u00eates, mais je peux assurer aux autres lecteurs que je ne vous ai rien promis en \u00e9change, pas m\u00eame un abonnement au Monde. Merci, \u00e7a fait chaud au c\u0153ur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:31:03+00:00","articleBody":"    Pourquoi avoir appel\u00e9 (l\u00e9gitimement) \u00e0 faire barrage \u00e0 l'extreme droite mais pas \u00e0 l'extreme gauche dont le programme inqui\u00e8te \u00e9galement bon nombre de vos lecteurs ?    Magic S         Bonjour Magic S,          Parce que l\u2019extr\u00eame droite a rassembl\u00e9 un tiers des voix au premier tour et a vu une de ses repr\u00e9sentantes se qualifier pour le second tour quand l\u2019extr\u00eame gauche frisait les 3\u00a0% des voix. A moins que vous ne classiez Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche, ce qui n\u2019est pas notre cas, ni celui des experts en science politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:27:15+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Je remarque que certains contenus, notamment des appels \u00e0 t\u00e9moignages, sont r\u00e9dig\u00e9s avec des points m\u00e9dians. Je me rappelle aussi qu'il y a quelques ann\u00e9es, Le Monde avait fait le choix de ne pas l'utiliser et l'avait justifi\u00e9 dans un article d\u00e9di\u00e9. Ma question est donc, y a-t-il eu un changement de paradigme sur ce sujet au sein de la r\u00e9daction et quelle place le point m\u00e9dian, mais aussi l'\u00e9criture inclusive de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, occupe-t-il aujourd'hui dans vos contenus ?    \u00c9galit\u00e9         Bonjour Egalit\u00e9,          Vous \u00eates vigilante et observatrice\u00a0! Je vous confirme que nous avons fait le choix il y a quelques ann\u00e9es, apr\u00e8s un d\u00e9bat interne, de ne pas adopter l\u2019\u00e9criture inclusive. Cependant, nous y avons fait une exception\u00a0: nous autorisons l\u2019usage du point m\u00e9dian, mais uniquement dans les appels \u00e0 t\u00e9moignages, comme vous l\u2019avez remarqu\u00e9. Vous me direz que ce n\u2019est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent et je ne saurai pas quoi vous r\u00e9pondre\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:23:38+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde\r\n\r\nComme \u00e0 mon habitude lors de votre session d'\u00e9change mensuelle, je repose ma question relative \u00e0 un tarif d'abonnement \"social\" (au moins pour la partie num\u00e9rique) \u00e0 destination de vos lecteurs les moins fortun\u00e9s (RSA, AAH...), y-a-t-il un projet en ce sens, ou \u00e0 minima cette interrogation fait elle sens pour un m\u00e9dia de \"centre gauche\" ?\r\n\r\nMerci    T\u00eatu         Bonjour T\u00eatu,          Bien s\u00fbr que votre interrogation fait sens. C\u2019est une question qui nous est pos\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement et que nous nous posons. Faut-il un tarif sp\u00e9cial pour les moins ais\u00e9s ou bien proposer \u00e0 nos abonn\u00e9s de financer l\u2019abonnement d\u2019un citoyen moins chanceux qu\u2019eux\u00a0? Je m\u2019engage \u00e0 relancer la discussion \u00e0 ce sujet avec les personnes concern\u00e9es au sein du journal.          Par ailleurs, je vous rappelle cependant qu\u2019environ 40\u00a0% de notre production \u00e9ditoriale est en acc\u00e8s libre et gratuit. Ce qui repr\u00e9sente une cinquantaine d\u2019articles, de vid\u00e9os, de podcasts, de directs tous les jours. Ce n\u2019est pas rien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:19:13+00:00","articleBody":"    Le Monde a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur avec JL Melenchon depuis le d\u00e9but de la campagne. Est ce \u00e0 dire qu'il ne refl\u00e8te pas les valeurs de ce journal ?    Hh        Bonjour\r\nAvez vous lu le programme  de melenchon en entier? Si oui. Je m'etonne de votre complaisance envers ce populiste ,vous qui etes cens\u00e9s avoir des valeurs centre gauche\r\nVous etes en pleine d\u00e9rive gauchisante plut\u00f4t     Jak29         Bonjour Hh et Jak29,          Franchement, je ne sais que vous r\u00e9pondre. Blanc \u00e0 l\u2019un et noir \u00e0 l\u2019autre\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:16:13+00:00","articleBody":"    Bonjour! \r\nQuelle est le pourcentage de femmes travaillant pour Le Monde et la parit\u00e9 est-elle respect\u00e9e tout au long de la hierarchie?\r\nMerci!    LK         Bonjour LK,          Merci de nous faire sortir la t\u00eate des discussions politiques\u00a0! La r\u00e9daction du Monde est compos\u00e9e \u00e0 52\u00a0% de femmes et celles-ci se retrouvent \u00e0 tous les niveaux de la hi\u00e9rarchie. La directrice de la r\u00e9daction est d\u2019ailleurs\u2026 une femme, puisqu\u2019il s\u2019agit de Caroline Monnot.          La Soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ditrice du Monde a obtenu un score de 94\/100 en\u00a02020 pour l\u2019index de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes en\u00a02020, ce qui est plut\u00f4t un bon score. Le diff\u00e9rentiel de salaires entre femmes et hommes reste de l\u2019ordre de 0,7\u00a0%, ce qui est encore trop mais bien inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale.                    Lire aussi :  Parit\u00e9 et diversit\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une ligne directrice         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:15:20+00:00","articleBody":"    Un tchat par mois c\u2019est tr\u00e8s bien mais la moindre des choses serait d\u2019en faire une synth\u00e8se publi\u00e9e de fa\u00e7on visible afin que tous ceux qui ne voient pas ce tchat (98%) puissent au moins en prendre connaissance a-posteriori.\r\n\r\n\u00c0 moins que cet exercice ne serve qu\u2019\u00e0 donner l\u2019illusion d\u2019\u00e9changes entre le journal et ses lecteurs (une sorte de caution morale) ?    Une synth\u00e8se indisoensable         Bonjour Une synth\u00e8se indispensable,          Mais ces tchats restent en ligne sur le site du Monde et chacun(e) peut en prendre connaissance a posteriori. Vous les retrouvez tous sur notre rubrique Notre actualit\u00e9\u00a0: https:\/\/www.lemonde.fr\/le-monde\/.          Pour le reste, libre \u00e0 vous de consid\u00e9rer qu\u2019il ne s\u2019agit que d\u2019une illusion d\u2019\u00e9changes. Pour ma part, je consid\u00e8re que c\u2019est un exercice de transparence, et je m\u2019efforce de s\u00e9lectionner notamment des questions pas forc\u00e9ment agr\u00e9ables, et il y en a, justement pour sortir de l\u2019exercice convenu. Ce serait plus agr\u00e9able d\u2019aller prendre un caf\u00e9, croyez-moi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:10:35+00:00","articleBody":"    Indulgent avec Melenchon et tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re avec Macron . Peut-on r\u00e9sumer ainsi votre ligne \u00e9ditoriale ?     Arthur          Bonjour Arthur,          Je prends votre question, mais d\u2019autres internautes participant \u00e0 ce tchat nous accusent de prendre le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon et de La France insoumise et d\u2019\u00eatre dans la critique syst\u00e9matique du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. C\u2019est assez cocasse, car nos relations avec Jean-Luc M\u00e9lenchon sont ex\u00e9crables depuis des ann\u00e9es. Si nous parlons autant de Jean-Luc M\u00e9lenchon et de LFI ces jours-ci, c\u2019est plus prosa\u00efquement en raison du score \u00e9lev\u00e9 qu\u2019il a obtenu au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et des n\u00e9gociations en cours \u00e0 gauche, qui constituent le principal fait d\u2019actualit\u00e9 politique de ces derniers jours.          Pour ce qui concerne Emmanuel Macron, il n\u2019y a jamais eu de \u00ab\u00a0Macron bashing\u00a0\u00bb, comme certains nous en accusent. Mais le fait d\u2019exercer le pouvoir expose les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique, quels qu\u2019ils soient \u00e0 la critique, des m\u00e9dias comme des \u00e9lecteurs. Cela a \u00e9t\u00e9 le cas aussi pour les pr\u00e9d\u00e9cesseurs d\u2019Emmanuel Macron. Mais il n\u2019est absolument pas dans notre intention d\u2019\u00eatre dans la critique syst\u00e9matique. Notre r\u00f4le est de raconter et de chroniquer l\u2019actualit\u00e9 politique, ni plus ni moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:12:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:01:54+00:00","articleBody":"    Eh ben, pas beaucoup de questions, l\u00e0!..    \u00c9tonn\u00e9         Bonjour Etonn\u00e9,          Normal, le tchat ne d\u00e9marrait qu\u2019\u00e0 15\u00a0heures\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:00:57+00:00","articleBody":"    Tr\u00e8s r\u00e9cemment, la une de Marianne a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e \u00e0 la demande d'un actionnaire.\r\nAu Monde, quels sont les m\u00e9canismes qui visent \u00e0 pr\u00e9venir une intervention directe des actionnaires dans la vie de la r\u00e9daction et dans les choix \u00e9ditoriaux ?    Marc85         Bonjour Marc85,          Quand le groupe Le Monde a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 en\u00a02010 par Pierre Berg\u00e9, Xavier Niel et Matthieu Pigasse, les repr\u00e9sentants des r\u00e9dactions du groupe et des actionnaires historiques ont n\u00e9goci\u00e9 avec ces nouveaux actionnaires une charte d\u2019\u00e9thique et de d\u00e9ontologie du groupe Le Monde qui leur interdit toute intervention sur les contenus \u00e9ditoriaux des diff\u00e9rents titres. Un comit\u00e9 d\u2019\u00e9thique et de d\u00e9ontologie a \u00e9t\u00e9 mis en place pour veiller \u00e0 l\u2019application de cette charte. Et croyez-moi ou non, mais elle est appliqu\u00e9e depuis lors. Si un actionnaire s\u2019avisait de ne pas la respecter, je pense que l\u2019information fuiterait aussit\u00f4t chez nos confr\u00e8res, les r\u00e9dactions du groupe Le Monde \u00e9tant particuli\u00e8rement jalouses de leur ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale. Plus de pr\u00e9cisions dans l\u2019article ci-dessous.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale totale et absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#423699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T13:00:37+00:00","articleBody":"    Pour qui votent les journalistes du Monde ? Merci    Eve         Bonjour Eve,          C\u2019est une colle que vous me posez. Premi\u00e8rement, nous ne leur demandons pas. Deuxi\u00e8mement, nous n\u2019organisons pas de vote en interne\u00a0! Pour tenter de vous r\u00e9pondre, Le Monde est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 comme se situant plut\u00f4t au centre gauche, notamment en raison des valeurs qu\u2019il a toujours d\u00e9fendues, et on peut imaginer que le centre de gravit\u00e9 de sa r\u00e9daction se trouve dans cette zone. Sauf que plus personne ne sait tr\u00e8s bien ce qu\u2019est le centre gauche aujourd\u2019hui sur l\u2019\u00e9chiquier politique\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T13:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#421641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T12:30:21+00:00","articleBody":"     La grande nouveaut\u00e9 du mois, en dehors de la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron et du bannissement de Will Smith pour dix ans de la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, c\u2019est incontestablement le lancement le 7 avril, trois jours avant le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, du \u00ab\u00a0Monde in english\u00a0\u00bb, la version en anglais du Monde.fr, constitu\u00e9e pour l\u2019essentiel de traductions d\u2019articles. Do you agree\u00a0?                    Lire aussi :  Welcome to \u00ab\u00a0Le Monde in English\u00a0\u00bb\u00a0!         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T12:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#421639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T12:15:39+00:00","articleBody":"               Petit rappel\u00a0: \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb, c\u2019est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions \u2013 y compris celles qui f\u00e2chent \u2013 sur le fonctionnement du journal et de la r\u00e9daction, sur la ligne \u00e9ditoriale, sur un article, sur l\u2019actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde,\u00a0etc.          Pour \u00e9viter les redites, petit rappel de l\u2019\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, celui du 5\u00a0avril, consacr\u00e9 tr\u00e8s largement \u00e0 la couverture de la campagne \u00e9lectorale et au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vo...","dateModified":"2022-05-03T12:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html#421637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/05/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6124580_6065879.html","datePublished":"2022-05-03T12:00:08+00:00","articleBody":"     Bonjour, et bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb. Vous pouvez poser, d\u00e8s maintenant, vos questions \u00e0 Gilles van Kote, notre directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/42/0/655/327/1342/671/60/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-05-03T12:20:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/0/18/618/412/1342/894/3/0/4a10fc1_1651523821643-unemacron.PNG","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/06/19-5">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ Sur les 180 pays étudiés par RSF dans son rapport annuel, douze intègrent la liste rouge des territoires « en situation très grave », dont la Russie (155e) et la Biélorussie (153e).
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Médias             La guerre en Ukraine a aggravé le « chaos informationnel », selon Reporters sans frontières      Sur les 180 pays étudiés par RSF dans son rapport annuel, douze intègrent la liste rouge des territoires « en situation très grave », dont la Russie (155e) et la Biélorussie (153e).          Par Cécile Bouanchaud         Publié le 03 mai 2022 à 06h00 - Mis à jour le 03 mai 2022 à 07h44    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des journalistes courent pour se mettre à l’abri après un bombardement, à Irpine (Ukraine), près de Kiev, le 6 mars 2022.  CARLOS BARRIA / REUTERS                 Propagande informationnelle, défiance envers les journalistes, banalisation des circuits de désinformation… Dans son classement annuel mondial de la liberté de la presse, Reporters sans frontières (RSF) s’alarme, mardi 3 mai, de l’amplification du « chaos informationnel », notamment liée à « une double polarisation ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : plusieurs explosions dans l’ouest du pays, l’Union européenne peine à conclure son embargo sur le pétrole russe                   D’un côté « la polarisation des médias », avec le « développement de médias d’opinion sur le modèle de [la chaîne conservatrice américaine] Fox News et la banalisation des circuits de désinformation », entraînant des fractures à l’intérieur des pays ; de l’autre, « la polarisation entre les Etats » entre, « d’une part, les sociétés ouvertes et, d’autre part, les régimes despotiques qui contrôlent leurs médias et leurs plates-formes », dont l’invasion de l’Ukraine par la Russie constitue la manifestation la plus éloquente.              Sur les 180 pays étudiés par l’ONG, douze intègrent la liste rouge des territoires « en situation très grave » pour la liberté de la presse, dont la Russie (155e) et la Biélorussie (153e). L’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, est « emblématique du phénomène », selon RSF, puisqu’elle a été « préparée par une guerre de la propagande ».                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les Russes vivent pétrifiés par la violence de la propagande. Les élites politiques et économiques sont atterrées »                   L’organisation rappelle ainsi que « pas moins de cinq journalistes et employés de médias sont morts à la suite de tirs durant le premier mois de l’offensive russe ». Au-delà des drames humains, les forces russes ont « délibérément visé les sources d’information dans les territoires occupés », souligne encore RSF, qui a fait évoluer sa méthodologie d’enquête, laquelle repose désormais sur une vision de la liberté de la presse basée sur cinq critères : contexte politique, cadre légal, contexte économique, contexte socioculturel et sécurité.            En raison de la guerre en Ukraine, RSF a également réactualisé ses données, afin de prendre en considération dans son classement les mois allant de janvier à mars 2022. En mars, dans un courrier transmis au procureur de la Cour pénale internationale, l’ONG mettait d’ailleurs en avant le « caractère répété » des attaques contre les bâtiments des radios et télévisions, à Kiev et dans le reste de l’Ukraine, à Korosten, Loutsk et Kharkiv.              « La rédactrice en chef de RT [ex-Russia Today], Margarita Simonian, a révélé le fond de sa pensée dans une émission de la chaîne Russia One en affirmant qu’“aucune grande nation ne peut exister sans un contrôle de l’information” », souligne le secrétaire général de RSF, Christophe Deloire. « La mise en place d’un armement médiatique dans les pays autoritaires annihile le droit à l’information de leurs citoyens, mais il est aussi le corollaire de la montée des tensions sur le plan international, qui peuvent mener aux pires guerres », poursuit-il, avant de promouvoir « un new deal pour le journalisme, tel que proposé par le Forum sur l’information et la démocratie, en adoptant un cadre légal adapté, avec notamment un système de protection des espaces informationnels démocratiques ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un JT ordinaire à la télévision russe                   Mainmise russe            Cette atteinte à la liberté de la presse se joue également en Russie où « le pouvoir assume une mainmise totale de l’information via l’instauration d’une censure de guerre extensive, le blocage des médias et une chasse aux journalistes récalcitrants, contraignant ceux-ci à un exil massif », rappelle RSF, évoquant également « le durcissement de la loi sur les médias “agents de l’étranger” ». Si cette offensive contre les médias indépendants a commencé il y a plusieurs années, le danger s’est accru avec la récente adoption d’une nouvelle législation, comprenant notamment la loi qui punit jusqu’à quinze ans de prison la diffusion de « fausses nouvelles » sur l’action de l’armée russe.            Une mainmise russe qui s’étend jusqu’aux pays voisins, notamment la Biélorussie, placée à la 153e position du classement. Depuis la réélection controversée d’Alexandre Loukachenko, le 9 août 2020, « plus d’une vingtaine d’employés de médias croupissent en prison » et « les journalistes indépendants continuent d’être massivement persécutés pour leur travail », déplore l’ONG, évoquant le détournement d’un avion, le 23 mai 2021, « pour arrêter un journaliste d’opposition qui avait choisi l’exil ».                             Lire les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  « Loukachenko a franchi une certaine ligne » : après le détournement d’un vol par la Biélorussie, les opposants en exil sous le choc                   Les médias du Caucase, eux, « sont parfois bloqués par le régulateur russe », quand ceux d’Asie centrale « subissent des pressions des autorités locales pour une couverture plus “neutre” du conflit », précise encore RSF. « Au Turkménistan [177e], l’un des pays les plus fermés au monde et toujours en queue de classement, les médias, tous contrôlés par l’Etat, ignorent la guerre », fait savoir l’ONG.            Très importantes disparités en Europe            S’agissant de l’Europe, RSF met en lumière « de très importantes disparités », avec un territoire où se côtoient « deux extrêmes ». Si la Norvège (1er), le Danemark (2e) et la Suède (3e) restent en tête des dix pays les mieux classés du monde, les Pays-Bas quittent ce classement pour figurer à le 28e place. A la dernière place en Europe, on retrouve par ailleurs la Grèce (108e), qui remplace la Bulgarie, classée 91e cette année.              RSF, qui précise que ces évolutions sont notamment liées à ses nouvelles méthodes de calcul, les explique également par trois phénomènes : le retour des assassinats de journalistes dans l’Union européenne, une hostilité virulente envers les reporters de la part de manifestants opposés aux mesures sanitaires pendant la pandémie de Covid-19 et le durcissement des mesures liberticides à l’égard des journalistes.            « Giorgos Karaïvaz, en Grèce, et Peter R. de Vries, aux Pays-Bas, ont été froidement abattus dans un style mafieux en plein cœur de deux métropoles européennes », souligne RSF, évoquant ensuite « un grand nombre d’agressions physiques en Allemagne (16e), en France (26e), en Italie (58e) et aux Pays-Bas ». L’ONG évoque enfin les mesures antimédias prises en Slovénie (54e), en Pologne (66e), en Hongrie (85e), en Albanie (103e) et en Grèce.            La « Fox-newsisation » de la France            En France (26e), comme dans l’ensemble des régimes démocratiques, l’ONG constate un « regain des tensions sociales et politiques, accéléré par les réseaux sociaux et de nouveaux médias d’opinion ». En avril, l’ONG a saisi le Conseil d’Etat d’un recours « pour contester le refus de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique [Arcom] d’agir contre les manquements de [la chaîne] CNews à ses obligations ».              En octobre 2021, RSF avait dénoncé les méthodes de Vincent Bolloré, à la suite de la diffusion d’un court documentaire choc sur les méthodes d’intimidations de l’entrepreneur sur la liberté de l’information. « Sur le plan interne, la “fox-newsisation” des médias est un danger funeste pour les démocraties, car elle sape les bases de la concorde civile et d’un débat public tolérant », s’alarme le secrétaire général de RSF.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Hongkong, l’étau se resserre sur la presse                   Enfin, en février 2021, le coup d’Etat perpétré en Birmanie, pays parmi les plus répressifs pour la presse, « a brutalement ramené la situation des journalistes dix ans en arrière », plaçant le pays à la 176e place du classement, aux côtés de la Corée du Nord (180e), de l’Erythrée (179e), de l’Iran (178e), du Turkménistan (177e) et de la Chine (175e).            « Pékin a utilisé son arsenal législatif pour confiner sa population et la couper du reste du monde, et particulièrement celle de Hongkong (148e), qui dévisse significativement dans le classement », constate également RSF.                 Cécile Bouanchaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les coulisses de la Chinafrique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/03/l-invasion-de-l-ukraine-a-aggrave-le-chaos-informationnel-selon-reporters-sans-frontieres_6124530_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine a aggrav\u00e9 le \u00ab\u00a0chaos informationnel\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res","dateCreated":"2022-05-03T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-03T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-03T07:44:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Sur les 180 pays \u00e9tudi\u00e9s par RSF dans son rapport annuel, douze int\u00e8grent la liste rouge des territoires \u00ab\u00a0en situation tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb, dont la Russie (155e) et la Bi\u00e9lorussie (153e).","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Bouanchaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/793/0/5236/2618/1342/671/60/0/916f1c8_1651508999127-2022-03-06t105925z-1453476733-rc2wws9s1gsl-rtrmadp-3-ukraine-crisis-irpin.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-6">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤ L’historienne et sociologue des médias Isabelle Veyrat-Masson décrypte le traitement médiatique de la guerre en Ukraine et ses spécificités par rapport à d’autres conflits.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Économie       Guerre en Ukraine             « La guerre en Ukraine est une guerre médiatique à “visages humains” »      L’historienne et sociologue des médias Isabelle Veyrat-Masson décrypte le traitement médiatique de la guerre en Ukraine et ses spécificités par rapport à d’autres conflits.          Par Aude Dassonville         Publié le 03 mai 2022 à 03h26 - Mis à jour le 03 mai 2022 à 09h59    Temps de Lecture 9 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Alors que le conflit en Ukraine entre dans son troisième mois, le récit traditionnel de la guerre par les médias est percuté par l’irruption des visages des victimes de la guerre permise par les réseaux sociaux, explique Isabelle Veyrat-Masson, directrice de recherche au Centre national de la recherche scientifique et spécialiste de la communication politique.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : plusieurs explosions dans l’ouest du pays, l’Union européenne peine à conclure son embargo sur le pétrole russe                 En quoi le traitement médiatique de la guerre en Ukraine vous paraît-il différer du traitement observé lors de précédents conflits ?          Une étude systématique des travaux portant sur les traitements médiatiques des conflits contemporains m’a conduite à proposer une typologie des différentes relations, manières ou constructions ayant organisé les images de guerre à la télévision. On les retrouve tous dans cette guerre en Ukraine.          Il y a le modèle fictionnel, qui cumule structure du récit, aspect feuilletonnant de l’information et suspense – les Russes vont-ils attaquer ? Gagner Kiev ? Marioupol va-t-elle tomber ? –, mais aussi la présence d’un héros – Volodymyr Zelensky, le président ukrainien. Il y a le paradigme politique – « La guerre n’est que la continuation de la politique par d’autres moyens », selon la formule de Clausevitz –, qui s’empare de la guerre pour façonner le récit médiatique avec ses techniques habituelles que sont le contrôle de l’information, la censure, la propagande, etc.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine renforce la fragmentation du Web »                 Le modèle que j’appelle « sportif », est apparu pendant la guerre du Golfe en 1991, quand CNN a prétendu filmer la guerre en direct, installer ses caméras comme s’il s’agissait d’un match à suivre. Enfin, on trouve le modèle militaire, qui était déjà présent au moment du Vietnam mais surtout de la guerre d’Irak, avec ses experts sur les plateaux de télévision et ses journalistes sur le terrain « embedded » (« intégrés » à l’armée) : il s’agit de voir le conflit avec un filtre particulier. Le conflit actuel cumule tous ces modèles, tout en ajoutant un élément complètement nouveau : l’irruption des visages. La guerre en Ukraine est une guerre médiatique à « visages humains ». Le pluriel est important !          Que voulez-vous dire ?          Amelia, cette petite Ukrainienne qui chante la chanson de La Reine des neiges que tout le monde connaît, a cappella dans un abri anti-bombes de Kiev, incarne cette guerre. Les femmes qui viennent raconter ce qui leur est arrivé sur les plateaux de télévision en France, les témoignages des grands-mères accablées par le chagrin, ce sont elles qui nous émeuvent. Pas les destructions des villes et des villages, des images auxquelles nous sommes habitués, par l’actualité mais aussi par la fiction, depuis des dizaines d’années.        Il vous reste 76.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/03/la-guerre-en-ukraine-est-une-guerre-mediatique-a-visages-humains_6124520_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine est une guerre m\u00e9diatique \u00e0 \u201cvisages humains\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T03:26:07+02:00","datePublished":"2022-05-03T03:26:07+02:00","dateModified":"2022-05-03T09:59:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019historienne et sociologue des m\u00e9dias Isabelle Veyrat-Masson d\u00e9crypte le traitement m\u00e9diatique de la guerre en Ukraine et ses sp\u00e9cificit\u00e9s par rapport \u00e0 d\u2019autres conflits.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/486/0/5884/2942/1342/671/60/0/acee321_1651563822394-000-329d26a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-7">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤ La nouvelle création du producteur et animateur reconstitue par des procédés d’intelligence artificielle la voix, le visage et les mimiques de grands disparus.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Culture       Télévisions & Radio             « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson      La nouvelle création du producteur et animateur reconstitue par des procédés d’intelligence artificielle la voix, le visage et les mimiques de grands disparus.          Par Renaud Machart         Publié le 02 mai 2022 à 18h00 - Mis à jour le 02 mai 2022 à 18h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’animateur et producteur Thierry Ardisson, le 20 avril 2022, à Paris.  JOËL SAGET/AFP                  FRANCE 3 – LUNDI 2 MAI À 21 H 10 – EMISSION            La dernière fois que Thierry Ardisson a fait parler les gloires du passé, c’était dans « Tout le monde en a parlé » (2010-2012), l’émission dérivée de son fameux talk-show « Tout le monde en parle », qui, de 1998 à 2006, fit les beaux soirs des samedis de France 2. Mais ces revenants étaient vivants, ce qui n’est pas le cas dans la nouvelle création de l’animateur et producteur, « Hôtel du temps ».              L’émission, qui marque le retour d’Ardisson à la télévision après trois ans d’absence et un procès intenté à C8, qu’il a gagné, fait cette fois parler de véritables morts : Dalida (1933-1987), Jean Gabin (1904-1976), annoncé pour un deuxième numéro, la princesse Diana (1961-1997)… Il ne s’agit pas d’entretiens d’archives, mais bien d’une recréation artificielle de leur voix, de leur physique et de leurs mimiques.                             Lire aussi :  « Paris Dernière », « Tout le monde en parle »… Thierry Ardisson met en ligne ses dossiers de l’écran sur YouTube                   Le clonage vocal est développé par l’Institut de recherche et coordination acoustique/musique (Ircam), fondé par Pierre Boulez en 1974 et associé au Centre Pompidou : Voice Cloning est « un procédé technologique de reconstitution vocale capable de déterminer et “apprendre” les éléments qui permettent de reproduire automatiquement toutes les émotions et articulations dynamiques d’une voix existante », selon Ircam Amplify, la filiale chargée de ce travail. Le procédé a été par exemple récemment employé dans la série documentaire de Netflix consacrée à Andy Warhol, dont la voix off ainsi reconstituée tenait lieu de récitant.            Hologramme incarné            Mais « Hôtel du temps » ne s’arrête pas là : pour l’image, il a été fait appel à FaceRetriever, un procédé français de manipulation des images grâce à l’intelligence artificielle, développé par la société Mac Guff. Déjà beaucoup utilisé au cinéma et à la télévision – en particulier pour rajeunir les personnages, notamment dans le film The Irishman (2019), de Martin Scorsese –, cet outil reconstitue donc ici, par le truchement d’une comédienne dont les traits faciaux sont transformés pour être ceux de Dalida, une sorte d’hologramme incarné de la chanteuse et actrice.              Cette technique a aussi, et surtout, fait parler d’elle lorsqu’elle a été utilisée dans ce qu’on appelle le « deepfake », une matière de désinformation par vidéo qui permet de faire dire à une personne ce qu’elle n’a jamais dit – par exemple faire traiter Donald Trump de « connard » par Barack Obama…             La technique du FaceRetriever appliquée à la nouvelle émission d’Ardisson est suffisamment sophistiquée pour convaincre, même si demeure une vague impression de vrai-faux            Si, dans ce « deepfake », la voix et les mimiques d’Obama sont d’évidence maladroitement manipulées, la technique appliquée à la nouvelle émission d’Ardisson est suffisamment sophistiquée pour convaincre, même si demeure une vague impression de vrai-faux. Celle-ci pourrait être dissipée s’il était possible de comparer le « vrai » Thierry Ardisson (qui perd une partie de ses rides dans la manipulation) et son clonage intégral.            Ce dernier assure ne faire dire à cette vraie-fausse Dalida (et à Jean Gabin, qui s’attarde quelques instants au bar de l’hôtel Meurice, à Paris, où s’opère ce basculement du temps) que ce qu’elle a vraiment déclaré. Mais entendre Dalida, en conclusion de ce premier numéro d’« Hôtel du temps », demander à l’animateur si François Mitterrand est venu à ses obsèques ou détailler les conditions de son suicide suscite l’un des malaises les plus profonds qu’on ait ressenti face à une émission du très créatif Thierry Ardisson, souvent copié, rarement égalé.                              « Hôtel du temps », émission de Thierry Ardisson réalisée par Serge Khalfon (Fr., 2021, 107 min). Diffusé sur France 3.                               Lire aussi :  Ardisson, arbitre des inélégances, par Pascal Galinier                        Renaud Machart           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les coulisses de la Chinafrique  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/02/hotel-du-temps-sur-france-3-l-eternel-retour-et-les-morts-vivants-de-thierry-ardisson_6124491_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0H\u00f4tel du temps\u00a0\u00bb, sur France\u00a03\u00a0: l\u2019\u00e9ternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson","dateCreated":"2022-05-02T18:00:27+02:00","datePublished":"2022-05-02T18:00:27+02:00","dateModified":"2022-05-02T18:00:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["M\u00e9dias","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"La nouvelle cr\u00e9ation du producteur et animateur reconstitue par des proc\u00e9d\u00e9s d\u2019intelligence artificielle la voix, le visage et les mimiques de grands disparus.","author":[{"@type":"Person","name":"Renaud Machart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/116/0/5472/2736/1342/671/60/0/c4962dd_5065463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-8">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤ La publication semestrielle dirigée par l’écrivain Frédéric Pajak offre, avec sa deuxième livraison, de stimulantes et très ironiques réflexions en textes ou en dessins « contre l’actualité ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Débats       Médias             La revue « L’Amour » tente de mettre l’actualité à distance      La publication semestrielle dirigée par l’écrivain Frédéric Pajak offre, avec sa deuxième livraison, de stimulantes et très ironiques réflexions en textes ou en dessins « contre l’actualité ».          Par Alain Beuve-Méry         Publié le 01 mai 2022 à 11h45 - Mis à jour le 04 mai 2022 à 12h32    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La revue des revues. « Je vote », écrit en rouge. « Ça fait plaisir à quelqu’un, ça fait chier les autres », ce programme illustré par une femme en robe moulante rouge qui se déhanche, tenant dans sa main gauche un fume-cigarette et déposant de l’autre un bulletin dans l’urne, est une œuvre signée Gébé, pour Georges Blondeaux (1929-2004), dessinateur de presse à Charlie Hebdo. Elle accompagne l’article de la journaliste et documentariste Valérie Casalta intitulé « A portée de main », et résume la démarche de l’écrivain Frédéric Pajak, directeur de la revue semestrielle L’Amour. Le thème de ce deuxième numéro « Contre l’actualité » se veut à la fois le contrepoint du scrutin présidentiel des 10 et 24 avril, une actualité prévue de longue date, mais aussi de la guerre en Ukraine, un événement, qui a surgi, et nous confronte au réel.          Ce rapport incessant à l’actualité qui passe par les écrans, présents au fond de nos poches, et qui se sont multipliés dans tous les domiciles et bureaux, est ici disséqué, analysé et mis à distance. La traductrice du russe Julie Bouvard remarque que l’actualité « n’a nul besoin de chars d’assaut pour nous en imposer ; il lui suffit de nous faire croire que nous sommes cernés de chars d’assaut ».          « Le Chameau et les bâtons flottants »          Pour éviter d’être dupe, l’écrivain Charles Ficat fait appel aux classiques La Bruyère (1645-1696) et La Fontaine (1621-1695). De ce dernier, il cite la morale de la fable Le Chameau et les bâtons flottants : « De loin, c’est quelque chose, et de près ce n’est rien. » Pour l’écrivain d’aujourd’hui, « ce pourrait être une définition de l’actualité qui nous oppresse par son asservissement ». Cette tendance est bien entendu accélérée par la révolution technologique en cours.          Dans un très joli texte sur l’actualité des enchanteurs, l’astrophysicien Matthieu Gounelle se demande qui de Sancho Pança ou de Don Quichotte a raison, quand l’un voit dans un tourbillon de poussière un troupeau de moutons dévalant une colline, et l’autre des chevaliers et des géants venant à lui ? Non, Sancho n’est ni bête ni ignorant, oui, Don Quichotte sait que les apparences sont un leurre. Alors constatant que « les enchanteurs se font rares », l’auteur conclut que, même si « l’époque est triste et l’actualité délétère, il ne faut pas désespérer de l’avenir ».          Enfin, que dire de Robert et Marcel, les deux lions, assignés à résidence au Colisée et mangeurs de chrétiens, sortis tout droit de l’imagination du psychanalyste et anthropologue Patrick Declerck ?  « Nourris ? T’appelles ça nourris ? Avec du chrétien à tous les repas ! », se lamente Robert, se plaignant de la chair triste et sans saveur de ces martyrs qu’il est contraint de consommer. A l’origine, le lion en avait marre de l’Afrique et de la savane, il voulait voyager et profiter des attraits de la mondialisation : des carpaccios, du jambon de Parme, etc. La désillusion est grande et les deux lions philosophes nous apprennent les vertus du stoïcisme.        Il vous reste 2.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/01/la-revue-l-amour-tente-de-mettre-l-actualite-a-distance_6124338_3232.html"},"headline":"La revue \u00ab\u00a0L\u2019Amour\u00a0\u00bb tente de mettre l\u2019actualit\u00e9 \u00e0 distance","dateCreated":"2022-05-01T11:45:04+02:00","datePublished":"2022-05-01T11:45:04+02:00","dateModified":"2022-05-04T12:32:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["Revues","M\u00e9dias","D\u00e9bats"],"description":"La publication semestrielle dirig\u00e9e par l\u2019\u00e9crivain Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak offre, avec sa deuxi\u00e8me livraison, de stimulantes et tr\u00e8s ironiques r\u00e9flexions en textes ou en dessins \u00ab\u00a0contre l\u2019actualit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Beuve-M\u00e9ry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/400/200/1342/671/60/0/fba5f29_1651143283016-l-amour.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-9">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤ « Complément d’enquête », sur France 2, consacre une émission à l’ex-vedette du « 20 heures » de TF1, Patrick Poivre d’Arvor, accusé de violences sexuelles par au moins vingt-sept femmes et visé par plus d’une dizaine de plaintes, dont certaines pour viols.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Médias       Télévisions & Radio             « PPDA, la chute d’un intouchable », sur France 2 : grandeur et décadence d’un Janus cathodique      « Complément d’enquête », sur France 2, consacre une émission à l’ex-vedette du « 20 heures » de TF1, Patrick Poivre d’Arvor, accusé de violences sexuelles par au moins vingt-sept femmes et visé par plus d’une dizaine de plaintes, dont certaines pour viols.          Par Aude Dassonville         Publié le 28 avril 2022 à 20h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Patrick Poivre d’Arvor présente, le 13 mars 1983, à Paris, une soirée sur les élections municipales de la chaîne Antenne 2.  AFP                  FRANCE 2 – JEUDI 28 AVRIL À 23 H 05 – DOCUMENTAIRE            Après l’émission de TF1 « Sept à huit », diffusée le 12 décembre dernier, c’est au tour de « Complément d’enquête », sur France 2, de proposer un documentaire sur Patrick Poivre d’Arvor, accusé de violences sexuelles par au moins vingt-sept femmes et visé par plus d’une dizaine de plaintes, dont certaines pour viol.                              Lire aussi   Affaires PPDA : deux nouvelles procédures judiciaires pour viol                   Plutôt que de privilégier la parole de plaignantes, comme s’y était employée l’enquête de la Une, celle menée par Romain Verley, Manon Descoubès et Mikaël Bozo, PPDA, la chute d’un intouchable, tente de faire coïncider les deux faces de ce Janus cathodique, de percer ce mystère sur lequel reposent tant de récits de faits divers. Comment l’icône idolâtrée du public, soumise aux objectifs des caméras de télévision et des appareils photo, pouvait-elle être, en même temps, soupçonnée d’être un prédateur sexuel ?            Témoignage inédit            Employant le « je », le coauteur de ce documentaire pousse son avantage concurrentiel : en tant qu’ancien journaliste de TF1, Romain Verley a travaillé avec le présentateur, côtoyé les mêmes collaborateurs, gardé le souvenir du bureau de la star. Le journaliste a eu accès à des photos jamais parues dans la presse (prises lors du pot de départ du présentateur, en 2008). Il a ressorti les répertoires de l’époque, et appelé d’anciens, et d’anciennes, collègues à qui la mémoire aurait pu revenir (ce n’est pas le cas). Il a contacté l’une des deux assistantes de PPDA, restée à l’écart des révélations déclenchées par la plainte initiale de Florence Porcel, et l’a enregistrée à son insu (« Je n’ai rien à dire »).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Patrick Poivre d’Arvor : 23 témoignages, 8 plaintes et un classement sans suite                   Parallèlement à une recension de ses faits d’armes (longévité à l’antenne, audiences écrasantes) et turpitudes (recel d’abus de biens sociaux dans l’affaire Botton, fausse interview de Fidel Castro, plagiat littéraire), Romain Verley donne à entendre des femmes qui ont croisé la route de Poivre : Frédérique Lantieri, l’ancienne présentatrice de « Faites entrer l’accusé » (France 2), qui a repoussé ses avances ; Catherine Lambret, l’ex-directrice de l’Institut pratique de journalisme (IPJ), qui, alertée du risque que pourraient courir ses étudiantes, n’envoyait en stage à TF1 « que des garçons » ; une stagiaire de Radio Classique, dont le témoignage est inédit, confrontée à des avances pressantes en 2015. Les femmes qui ont accepté de livrer leur histoire à visage découvert dans Libération apparaissent, elles, au travers de citations du quotidien.              Deux anciennes journalistes stars, enfin, illustrent par leurs propos divergents l’oscillation permanente – dont ce film n’est pas complètement exempt – entre la fascination qu’a exercée PPDA, et qui lui a si longtemps servi de cape d’immunité, et l’aversion que le personnage inspire désormais. La première, Michèle Cotta, ancienne directrice de l’information de TF1, semble toujours aussi emplie d’admiration pour le journaliste qu’aveugle sur l’agresseur présumé. La seconde, Christine Ockrent, reine du « 20 heures » concurrent (celui d’Antenne 2, devenue France 2) quand il était le monarque absolu du JT sur TF1, fait preuve envers son ultra-narcissique alter ego des années 1980 d’une grande férocité.              PPDA, la chute d’un intouchable, une enquête de Romain Verley, Manon Descoubès et Mikaël Bozo - Dreamway Productions (Fr., 2022, 75 min.) dans « Complément d’enquête », sur France 2.                   Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/04/28/ppda-la-chute-d-un-intouchable-sur-france-2-grandeur-et-decadence-d-un-janus-cathodique_6124096_3236.html"},"headline":"\u00ab\u00a0PPDA, la chute d\u2019un intouchable\u00a0\u00bb, sur France 2\u00a0: grandeur et d\u00e9cadence d\u2019un Janus cathodique","dateCreated":"2022-04-28T20:30:11+02:00","datePublished":"2022-04-28T20:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["M\u00e9dias","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"\u00ab\u00a0Compl\u00e9ment d\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb, sur France\u00a02, consacre une \u00e9mission \u00e0 l\u2019ex-vedette du \u00ab\u00a020\u00a0heures\u00a0\u00bb de TF1, Patrick Poivre d\u2019Arvor, accus\u00e9 de violences sexuelles par au moins vingt-sept femmes et vis\u00e9 par plus d\u2019une dizaine de plaintes, dont certaines pour viols.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/182/0/3000/1500/1342/671/60/0/720237e_1650963554317-000-arp1237934.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-10">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ Décomptés par « Le Monde », le temps de parole et l’audience des candidats sur ces plates-formes montrent une égalité stricte entre les deux candidats, à l’opposé du reste de la campagne présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Législatives 2022          Pour comprendre                                         Emmanuel Macron et Marine Le Pen à égalité en temps de parole pendant l’entre-deux-tours sur YouTube et Twitch   Par Asia Balluffier, Clément Legros et Manon Romain  Publié le 28 avril 2022 à 19h12 - Mis à jour le 28 avril 2022 à 19h18   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       AnalyseDécomptés par « Le Monde », le temps de parole et l’audience des candidats sur ces plates-formes montrent une égalité stricte entre les deux candidats, à l’opposé du reste de la campagne présidentielle.         Cinq millions de téléspectateurs en moyenne ont visionné les résultats de l’élection présidentielle sur France 2, le 24 avril. Le même soir, près de 500 000 personnes ont toutefois préféré la soirée électorale de l’émission « Mashup », diffusée en direct sur Twitch. Sur les plates-formes Web de diffusion vidéo, comme Twitch ou YouTube, les émissions consacrées à l’élection présidentielle ont été particulièrement nombreuses et regardées en 2022. Pourtant, contrairement à l’audiovisuel traditionnel, le temps de parole des candidats n’y est pas décompté.          Grâce à un outil semi-automatisé, baptisé « Minuteur », Le Monde comptabilise, depuis le 1er janvier, le temps de parole et l’audience des candidats à l’élection présidentielle sur ces deux plates-formes – pour en savoir plus, vous pouvez consulter notre méthodologie. Le 10 avril, au soir du premier tour, ce comptage permettait de constater un traitement médiatique inéquitable entre les douze candidats qualifiés. Mais qu’en est-il des deux finalistes dans l’entre-deux-tours ?                    



    /* ------------------------ */
    /* -- Temps parole chart -- */
    /* ------------------------ */

    /* Chart */

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .yAxis {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        alignment-baseline: middle;
        fill: #717B8E;
        font-size: 12px;
        text-transform: uppercase;
        white-space: nowrap;
    }


    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .time_text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        alignment-baseline: middle;
        fill: #717B8E;
        font-size: 12px;
        white-space: nowrap;
    }

    .p_graphique_conteneur .soutien {
        /*filter: brightness(60%);*/
        opacity: 60%;
    }

    .p_graphique .time_text.interior {
        fill: white;
    }
    .p_graphique .time_text.interior.over_soutien {
         fill: #555555;
    }

    /* Legend */

    .p_legend {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: none;
        margin: 15px 0;
        font-size: small;
    }

    .p_legend .carre {
        width: 15px;
        height: 15px;
        background-color: #8B92A1;
        display: inline-block;
        margin-right: 5px;
        vertical-align: text-top;
    }

    .p_legend .carre.soutien {
        margin-left: 5px;
    }


    /* Tooltip */
    #p_tooltip {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial, serif;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    #p_tooltip hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    #p_tooltipcontent {
        line-height: 2rem;
        font-size: 1.5rem;
    }


    /* Select */

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 18px;
        padding-top: 8px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        pointer-events: none;
        color: #717B8E;
        display: none;
        font-size: 1.6rem;
    }

    .p_tpselect_alertstyle {
        text-decoration-line: underline;
        text-decoration-style: dotted;
        text-underline-offset: 5px;
    }

    .p_graphique_conteneur {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .p_graphique_conteneur h1 {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 36px;
    }

    .p_graphique_conteneur h2 {
        font-size: 14px;
        color: #8B92A1;
    }

    .p_graphique_conteneur #subtext {
        font-size: 14px;
        color: #8B92A1;
        font-style: italic;
    }

    /* Switch */
    .p_legend_switchs {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        align-items: center;
    }

    .d_switchs {
        display: flex;
        text-align: center;
        flex-wrap: nowrap;
        margin: 15px 15px;
    }

    .d_switch {
        height: 35px;
        padding: 6px 8px;
        cursor: pointer;
        transition: all ease .2s;
        font-family: "Marr Sans", Arial, sans-serif;
        border: 1px solid #39393A;
        border-width: 1px 0 1px 1px;
        font-size: 15px;
        color: #39393A;
        letter-spacing: 0.54px;
        text-align: center;
    }

    .d_switch.d_premier {
        border-top-left-radius: 2px;
        border-bottom-left-radius: 2px;
    }

    .d_switch.d_dernier {
        border-top-right-radius: 2px;
        border-bottom-right-radius: 2px;
        border-right-width: 1px;
    }

    .d_switch.d_selectionne {
        color: #fff;
        background-color: #39393A;
        transition: all ease .2s;
    }

    /* Mobile */

    @media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {


        .p_tpselect_row {
            flex-direction: column;
        }

        .p_tpselect_alert {
            padding-left: 0px;
        }

    }

    @media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
        .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
            width: 38%;
        }

        .p_tpselect_row {
            flex-direction: column;
        }

        .p_tpselect_alert {
            padding-left: 0px;
        }

        .p_tpselect_tt {
            margin-left: 0px;
            max-width: 300px;
            margin-top: -78px;
        }
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        .p_graphique_conteneur h1 {
            font-size: 25px;
        }

        .p_graphique_conteneur h2 {
            font-size: 14px;
        }

        .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .yAxis {
            font-size: 14px;
        }

        .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .time_text {
            font-size: 10px;
        }

        .p_tpselect_row {
            flex-direction: column;
        }

        .p_legend_switchs {
            flex-direction: column;
        }

        .p_tpselect_alert {
            padding-left: 0px;
        }

        #p_tooltip {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        #p_tooltip:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }

    }


    /* Dark mode */


    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur .d_switch.d_selectionne {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur h1 {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur h2 {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .yAxis {
        fill: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .time_text {
        fill: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morebtn {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_arrow::before {
        border-color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_alert {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_tt {
        color: #ccc;
        background: #333;
        border: 1px solid #e2e4e9;
    }




Trente minutes de différence…
Ce graphique représente le temps de parole des candidats dans le cadre de la campagne entre le 11 avril et le

Sélectionnez une chaîne



Toutes chaînes confondues

Blast
Booska-P
Brut
Guillaume Pley
Huffpost
HugoDécrypte
Le Figaro live
Le Média
Le Monde
Le Parisien
Les Incorrectibles
Livre noir
Magali Berdah
Mediapart
VA Plus


HugoDécrypte
Jean Massiet




⚠️  L'échelle a changé





Total
Candidat / Soutiens


 Candidat  Soutiens

















    async function draw() {
        // Populate temps parole bar chart
        async function loadData() {
            let data = await d3.csv("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/VxST8mvB92wdBWyQRGF7c4jf3zCWUA_1024",
 {
                    d.duration = +(d['Duration in seconds'].replace(',', ''));
                    d.candidat_norm = getRef(d['Candidat_soutenu']);
                    d.is_candidate = d.Speaker === d['Candidat_soutenu'];
                    d.chaine_norm = strNormalize(d.Chaine);
                    return d;
                });
 (d.Candidat_soutenu !== "inconnu"));
 (d.Candidat_soutenu !== undefined));
 (candidatsOfficiels.includes(d.candidat_norm)));
            return data;
        }

 (v.has(true) ? v.get(true).has("Oui") ? v.get(true).get("Oui") : 0 : 0);
 (v.has(false) ? v.get(false).has("Oui") ? v.get(false).get("Oui") : 0 : 0);

 (v.has(true) ? v.get(true).has("Non") ? v.get(true).get("Non") : 0 : 0);
 (v.has(false) ? v.get(false).has("Non") ? v.get(false).get("Non") : 0 : 0);

 (duration_candidat_oui(v) + duration_candidat_non(v));
 (duration_soutien_oui(v) + duration_soutien_non(v));

 (duration_candidat_oui(v) + duration_soutien_oui(v));
 (duration_candidat_non(v) + duration_soutien_non(v));
 (duration_total_oui(v) + duration_total_non(v));

        const duration_candidat_to_use = duration_candidat_oui;
        const duration_soutien_to_use = duration_soutien_oui;
        const duration_total_to_use = duration_total_oui;

        // Add all options

        const data = await loadData();
 d3.sum(v, d => d.duration), (d) => d.Candidat_soutenu,
 d.is_candidate, d => d.Campagne), d => ({name: d[0], value: d[1]}));

 d.name);

 d3.descending(duration_total_to_use(a.value), duration_total_to_use(b.value)));

        let selectedData = data;
        const totalWidth = document.querySelector(".p_graphique_conteneur").offsetWidth;
        let totalHeight = 150;
        let maxBandWidth = 80;


        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".p_graphique_conteneur").offsetWidth 
        const isSmall = isMobile || isInApp;
        let margin;
        if (isSmall) {
            margin = {top: 5, bottom: 0, left: 35, right: 1};
        } else {
            margin = {top: 5, bottom: 0, left: 130, right: 45};
        }

        const chartWidth = totalWidth - margin.left - margin.right;
        const chartHeight = totalHeight - margin.top - margin.bottom;
        let valeurSwitch = false;


        const svg = d3.select(".p_graphique").append("svg")
            .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
            .attr("width", `${totalWidth}`)
            .attr("height", `${totalHeight}`)
            .attr("class", "d_svgcontent")
            .attr("aria-label", "Graphique")
        ;

        const chart = svg.append("g").attr("class", "bars")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        const group_bars_soutien = chart.append("g").attr("class", "soutien");
        const group_bars_candidat = chart.append("g").attr("class", "candidat");
        const group_names = svg.append("g").attr("class", "names")
            .attr("transform", "translate(0," + margin.top + ")");

        // Tooltip
        const tooltip = d3.select("#p_tooltip");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#p_tooltip").classList.add("aec");
        }

        let xScale, yScale, bars_candidat, bars_soutien, names, times;

        function createBars(data_graph, separate_soutien, chaine) {

 (duration_total_to_use(d.value)))

            xScale = d3.scaleLinear()
 (duration_total_to_use(d.value)))])
                .range([0, chartWidth]);

 d.name);

            yScale = d3.scaleBand()
                .domain(uniqueNames)
                .range([0, Math.min(chartHeight, maxBandWidth * countUnique(uniqueNames))])
                .padding(0.7);

            group_bars_candidat.selectAll("*").remove();
            group_bars_soutien.selectAll("*").remove();
            group_names.selectAll("*").remove();

            if (separate_soutien) {
                bars_candidat = group_bars_candidat.selectAll(".bar")
                    .data(data_graph)
                    .enter().append("rect")
                    .attr("class", "bar")
 (getRef(d.name)))
 (colors[getRef(d.name)]))
                    .attr("x", 0)
 yScale(d.name))
                    .attr("height", yScale.bandwidth())
 xScale(duration_candidat_to_use(d.value)));

                bars_soutien = group_bars_soutien
                    .selectAll(".bar")
                    .data(data_graph)
                    .enter().append("rect")
                    .attr("class", "bar soutien")
 getRef(d.name))
 colors[getRef(d.name)])
 Math.max(xScale(duration_candidat_to_use(d.value)) - 0.1, 0))
 yScale(d.name))
                    .attr("height", yScale.bandwidth())
 xScale(duration_soutien_to_use(d.value)));
            } else {
                bars_candidat = group_bars_candidat.selectAll(".bar")
                    .data(data_graph)
                    .enter().append("rect")
                    .attr("class", "bar")
 (getRef(d.name)))
 (colors[getRef(d.name)]))
                    .attr("x", 0)
 yScale(d.name))
                    .attr("height", yScale.bandwidth())
 xScale(duration_total_to_use(d.value)));
            }


            names = group_names.selectAll("text")
                .attr("width", margin.left)
                .data(data_graph)
                .enter().append("text")
                .attr("class", "yAxis")
                .attr("alignment-baseline", "middle")
                .attr("pointer-events", "none")
 (isSmall) ? getInitials(d.name) : getPrettyCandidateName(d.name))
                .attr("x", 0)
                .attr("dy", "0.34px")
 (yScale(d.name) + yScale.bandwidth() / 2));

 !uniqueNames.includes(x));

 0) {
                d3.select("#subtext").html("Les candidats suivants et leurs soutiens n'apparaissent pas sur cette chaîne : " + notPresentCandidates.join(", "));
            } else {
                d3.select("#subtext").html("");
            }

 (isSmall && (xScale(duration_total_to_use(d.value)) > 0.6 * xScale.range()[1]));

            times = group_bars_candidat.selectAll("text")
                .data(data_graph)
                .enter().append("text")
                .attr("alignment-baseline", "middle")
                .attr("pointer-events", "none")
 shortFormatTime(duration_total_to_use(d.value)))
 (isOut(d) ? xScale(duration_total_to_use(d.value)) - 2 : xScale(duration_total_to_use(d.value)) + 4))
 (yScale(d.name) + yScale.bandwidth() / 2))
                .attr("dy", "0.34px")
 ((isOut(d)) ?
                    "end" : "start"))
  ((isOut(d)) ? separate_soutien ?
                    "time_text interior over_soutien" : "time_text interior" : "time_text"));

            if (isMobile || isInApp) {
                svg.selectAll(".bar").on("mouseover", onMouseEnter)
                    .on("mouseleave", onMouseLeave);
            } else {
                svg.selectAll(".bar").on("mouseover", onMouseEnter)
                    .on("mouseleave", onMouseLeave)
                    .on("mousemove", onMouseMove);
            }

            function onMouseEnter(datum) {
                d3.selectAll("[name=" + getRef(datum.name) + "]").style("filter", "brightness(85%)");
                tooltip.style('opacity', 1);
                let title = datum.name;
                const color = colors[getRef(title)];
                const timeCandidat = formatTime(duration_candidat_to_use(datum.value));
                const timeSoutien = formatTime(duration_soutien_to_use(datum.value));
                const pourcentage = Math.round(duration_total_to_use(datum.value) / totalDuration * 100);
                const candidat = genders[getRef(title)] === "F" ? "la candidate" : "le candidat";

                if (title === "Jean Luc Mélenchon") {
                    title = "Jean-Luc Mélenchon";
                }
                tooltip.select('#p_tooltiptitle')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);


${timeCandidat} pour ${candidat} et ${timeSoutien} pour ses soutiens`
                if (chaine !== "all") {
                    tooltipText += ` soit ${pourcentage}% sur cette chaîne`
                } else {
                    tooltipText += ` soit ${pourcentage}% du total`
                }

`;

                tooltip.select('#p_tooltipcontent')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
                    .html(tooltipText);


                // tooltip
                //     .style("left", d3.event.pageX + "px")
                //     .style("top", d3.event.pageY - 150 + "px")
                //     .style("display", "inline-block");

            }

            function onMouseLeave(datum) {
                d3.selectAll("[name=" + getRef(datum.name) + "]").style("filter", "brightness(100%)");
                tooltip.style("opacity", 0);
            }

            function onMouseMove(datum) {
                tooltip
                    .style("left", d3.event.pageX + "px")
                    .style("top", d3.event.pageY - 150 + "px")
                    .style("display", "inline-block");

            }
        }

        let chaine = "all";

        createBars(data_graph, valeurSwitch, chaine);
        // Set timelapse

 {
            if (e.target.value !== "all") {
 (d.chaine_norm === strNormalize(e.target.value)));
            } else {
                selectedData = data;
            }
            chaine = strNormalize(e.target.value);
 d3.sum(v, d => d.duration), (d) => d.Candidat_soutenu,
 d.is_candidate, d => d.Campagne), d => ({name: d[0], value: d[1]}));

 d3.descending(duration_total_to_use(a.value), duration_total_to_use(b.value)));
 (duration_total_to_use(d.value) > 0))

            createBars(data_graph, valeurSwitch, chaine);

            // Show alert on changing scales
            document.querySelector('.p_tpselect_alert').style.display = 'block';
        });

        d3.selectAll(".d_switch").on("click", function () {
            valeurSwitch = d3.select(this).attr("data-switch") === "soutiens";
            d3.selectAll(".d_switch").classed("d_selectionne", false)
            d3.select(this).classed("d_selectionne", true)

            if (valeurSwitch) {
                d3.select(".p_legend").style("display", 'inline-block')
            } else {
                d3.select(".p_legend").style("display", 'none')
            }

            createBars(data_graph, valeurSwitch, chaine);

        });
    }

    draw();


          Entre le 10 et le 24 avril, Marine Le Pen cumule six heures et vingt-huit minutes de parole, soit vingt-huit minutes de plus qu’Emmanuel Macron. Les grands meetings diffusés sur la chaîne YouTube du Figaro représentent près d’un quart du temps de parole global de chaque candidat sur la période : une heure et vingt-trois minutes pour Emmanuel Macron et une heure et trente minutes pour Marine Le Pen. Dix-neuf pour cent du temps de parole d’Emmanuel Macron est par ailleurs issu des interviews que le candidat a données durant l’entre-deux-tours, notamment aux chaînes YouTube de Booska-P, Konbini et Magali Berdah. Marine Le Pen enregistre quant à elle 10 % de son temps de parole avec une seule interview, celle donnée à la chaîne YouTube de Guillaume Pley.          Entre le 1er janvier et le 24 avril, les deux finalistes de la campagne présidentielle sont pourtant loin d’être les plus présents. Ils enregistrent respectivement seize heures et cinquante-huit minutes de temps de parole (Emmanuel Macron) et quatorze heures et sept minutes (Marine Le Pen). Soit moins que Jean-Luc Mélenchon (vingt-trois heures et vingt minutes) ou Eric Zemmour (vingt heures et cinquante minutes), candidats les plus présents sur ces plates-formes pendant la campagne.                    


    /* ------------------------ */
    /* -- Temps parole chart -- */
    /* ------------------------ */

    /* Chart */

    .p_graphique_views .yAxis {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        alignment-baseline: middle;
        fill: #717B8E;
        font-size: 12px;
        text-transform: uppercase;
        white-space: nowrap;
    }


    .p_graphique_views .time_text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        alignment-baseline: middle;
        fill: #717B8E;
        font-size: 12px;
        white-space: nowrap;
    }

    .p_graphique_conteneur_views .soutien {
        filter: brightness(60%);
    }

    .p_graphique_views .time_text.interior {
        fill: white;
    }

    /* Switch */
    .p_legend_switchs_views {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        align-items: center;
    }

    .d_switchs_views {
        display: flex;
        text-align: center;
        flex-wrap: nowrap;
        margin: 15px 15px;
    }

    .d_switch_views, .d_switch_views_campagne {
        height: 35px;
        padding: 6px 8px;
        cursor: pointer;
        transition: all ease .2s;
        font-family: "Marr Sans", Arial, sans-serif;
        border: 1px solid #39393A;
        border-width: 1px 0 1px 1px;
        font-size: 15px;
        color: #39393A;
        letter-spacing: 0.54px;
        text-align: center;
    }

    .d_switchs_views .d_premier {
        border-top-left-radius: 2px;
        border-bottom-left-radius: 2px;
    }

    .d_switchs_views .d_dernier {
        border-top-right-radius: 2px;
        border-bottom-right-radius: 2px;
        border-right-width: 1px;
    }

    .d_switchs_views .d_selectionne {
        color: #fff;
        background-color: #39393A;
        transition: all ease .2s;
    }


    /* Legend */

    .p_legend_views {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: none;
        margin: 15px 0;
        font-size: small;
    }

    .p_legend_views .carre {
        width: 15px;
        height: 15px;
        background-color: #8B92A1;
        display: inline-block;
        margin-right: 5px;
        vertical-align: text-top;
    }

    .p_legend_views .carre.soutien {
        margin-left: 5px;
    }

    .p_graphique_conteneur_views {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .p_graphique_conteneur_views h1 {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 36px;
    }

    .p_graphique_conteneur_views h2 {
        font-size: 14px;
        color: #8B92A1;
    }


    /* Tooltip */
    #p_tooltip_views {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial, serif;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    #p_tooltip_views hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    #p_tooltipcontent_views {
        line-height: 2rem;
        font-size: 1.5rem;
    }


    /* Mobile */

    @media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
        .p_texte {
            font-size: 17px;
            line-height: 26px;
            margin: 40px auto;
            max-width: 63rem;
        }
    }

    @media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

        .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile_views {
            width: 30%;
        }

        .p_tpselect_row_views {
            flex-direction: column;
        }

        .p_tpselect_alert_views {
            padding-left: 0px;
        }

    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        .p_graphique_conteneur_views h1 {
            font-size: 25px;
        }

        .p_graphique_conteneur_views h2 {
            font-size: 14px;
        }

        .p_graphique_views[data-graph='parole_barre'] .yAxis {
            font-size: 14px;
        }

        .p_graphique_views .time_text {
            font-size: 10px;
        }

        #p_tooltip_views {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        #p_tooltip_views:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }


    }

    /* Dark mode */


    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur_views .d_switch_views.d_selectionne {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur_views .soutien {
        filter: brightness(75%);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur_views h1 {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur_views h2 {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur_views text {
        fill: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction_views {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_alert_views {
        color: #ccc;
    }





… et 8 000 vues d’écart
Ce graphique représente le nombre de vues de chaque vidéo où un candidat ou l’un de ses soutiens apparaîssent.


-->
-->
Dans le cadre de la-->

-->
Total-->
-->
-->
















    function formatLargeNumber(n, front = true) {
= 1000)
            return formatLargeNumber(Math.floor(n / 1000)) + " " + formatLargeNumber(n % 1000, false)
= 100) || front)
            return n;
= 10)
            return "0" + n;
        return "00" + n;
    }

    function formatViews(nb_views) {
        if (nb_views === 0) {
            return "aucune vidéo";
        }
        return formatLargeNumber(Math.round(nb_views)) + " vues";
    }

    function shortFormatViews(nb_views) {
        if (nb_views             return Math.round(nb_views);
        }
        if (nb_views             return Math.round(nb_views / 1000) + " k";
        }
        const n = Math.round(nb_views / 1000);
 100)
            return Math.floor(n / 1000) + " " + (n % 1000) + " k";
 10)
            return Math.floor(n / 1000) + " 0" + (n % 1000) + " k";

        return Math.floor(n / 1000) + " 00" + (n % 1000) + " k";
    }

    function draw_views() {

 (v.has(true) ? v.get(true) : 0);
 (v.has(false) ? v.get(false) : 0);

 (views_candidat(v) + views_soutien(v));

(candidatsOfficiels.includes(getRef(d.Candidat_soutenu))));
(candidatsOfficiels.includes(getRef(d.Candidat_soutenu))));



 d3.sum(v, d => d.views), (d) => d.Candidat_soutenu,
 d.is_candidate), d => ({name: d[0], value: d[1]}));

 d.name);

 d3.descending(views_total(a.value), views_total(b.value)));


        let maxBandWidth = 10;
        const totalWidth = document.querySelector(".p_graphique_views").offsetWidth;
        let totalHeight = 150;

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = totalWidth         const isSmall = isMobile || isInApp;
        let margin;
        if (isSmall) {
            margin = {top: 5, bottom: 0, left: 35, right: 1};
        } else {
            margin = {top: 5, bottom: 0, left: 130, right: 45};
        }

        const chartWidth = totalWidth - margin.left - margin.right;
        const chartHeight = totalHeight - margin.top - margin.bottom;
        let valeurSwitch = false;


        const svg = d3.select(".p_graphique_views").append("svg")
            .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
            .attr("width", totalWidth)
            .attr("height", totalHeight)
            .attr("class", "d_svgcontent")
            .attr("aria-label", "Carte")
        ;

        const chart = svg.append("g").attr("class", "bars")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        const group_bars_soutien = chart.append("g").attr("class", "soutien");
        const group_bars_candidat = chart.append("g").attr("class", "candidat");
        const group_names = svg.append("g").attr("class", "names")
            .attr("transform", "translate(0," + margin.top + ")");

        // Tooltip
        const tooltip = d3.select("#p_tooltip_views");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#p_tooltip_views").classList.add("aec");
        }

        let xScale, yScale, bars_candidat, bars_soutien, names, views;

        function createBars(data_graph, separate_soutien) {

            xScale = d3.scaleLinear()
 (views_total(d.value)))])
                .range([0, chartWidth]);

 d.name);

            yScale = d3.scaleBand()
                .domain(uniqueNames)
                .range([0, chartHeight])
                .padding(0.7);

            group_bars_candidat.selectAll("*").remove();
            group_bars_soutien.selectAll("*").remove();
            group_names.selectAll("*").remove();

            if (separate_soutien) {
                bars_candidat = group_bars_candidat.selectAll(".bar")
                    .data(data_graph)
                    .enter().append("rect")
                    .attr("class", "bar")
 (getRef(d.name)))
 (colors[getRef(d.name)]))
                    .attr("x", 0)
 yScale(d.name))
                    .attr("height", yScale.bandwidth())
 xScale(views_candidat(d.value)));

                bars_soutien = group_bars_soutien
                    .selectAll(".bar")
                    .data(data_graph)
                    .enter().append("rect")
                    .attr("class", "bar soutien")
 getRef(d.name))
 colors[getRef(d.name)])
 Math.max(xScale(views_candidat(d.value)) - 0.1, 0))
 yScale(d.name))
                    .attr("height", yScale.bandwidth())
 xScale(views_soutien(d.value)));
            } else {
                bars_candidat = group_bars_candidat.selectAll(".bar")
                    .data(data_graph)
                    .enter().append("rect")
                    .attr("class", "bar")
 (getRef(d.name)))
 (colors[getRef(d.name)]))
                    .attr("x", 0)
 yScale(d.name))
                    .attr("height", yScale.bandwidth())
 xScale(views_total(d.value)));
            }


            names = group_names.selectAll("text")
                .attr("width", margin.left)
                .data(data_graph)
                .enter().append("text")
                .attr("class", "yAxis")
                .attr("alignment-baseline", "middle")
                .attr("pointer-events", "none")
 (isSmall) ? getInitials(d.name) : getPrettyCandidateName(d.name))
                .attr("x", 0)
                .attr("dy", "0.34px")
 (yScale(d.name) + yScale.bandwidth() / 2));

 !uniqueNames.includes(x));

 0) {
                d3.select("#subtext").html("Les candidats suivants et leurs soutiens n'apparaissent pas sur cette chaîne : " + notPresentCandidates.join(", "));
            } else {
                d3.select("#subtext").html("");
            }

 (isSmall && (xScale(views_total(d.value)) > 0.6 * xScale.range()[1]));

            views = group_bars_candidat.selectAll("text")
                .data(data_graph)
                .enter().append("text")
                .attr("alignment-baseline", "middle")
                .attr("pointer-events", "none")
 shortFormatViews(views_total(d.value)))
 (isOut(d)? xScale(views_total(d.value)) - 2:  xScale(views_total(d.value)) + 4))
                .attr("dy", "0.34px")
 (yScale(d.name) + yScale.bandwidth() / 2))
 (isOut(d) ?
                    "end" : "start"))
 (isOut(d) ?
                    "time_text interior" : "time_text"));

            if (isMobile || isInApp) {
                svg.selectAll(".bar").on("mouseover", onMouseEnter)
                    .on("mouseleave", onMouseLeave);
            } else {
                svg.selectAll(".bar").on("mouseover", onMouseEnter)
                    .on("mouseleave", onMouseLeave)
                    .on("mousemove", onMouseMove);
            }

            function onMouseEnter(datum) {
                d3.selectAll("[name=" + getRef(datum.name) + "]").style("filter", "brightness(85%)");
                tooltip.style('opacity', 1);
                let title = datum.name;
                const color = colors[getRef(title)];
                const viewsCandidat = formatViews(views_candidat(datum.value));
                const viewsSoutien = formatViews(views_soutien(datum.value));
                const candidat = genders[getRef(title)] === "F" ? "la candidate" : "le candidat";
                if (title === "Jean Luc Mélenchon") {
                    title = "Jean-Luc Mélenchon";
                }
                tooltip.select('#p_tooltiptitle_views')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

                tooltip.select('#p_tooltipcontent_views')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
${viewsCandidat} pour ${candidat} et ${viewsSoutien} pour ses soutiens`);

                // tooltip
                //     .style("left", d3.event.pageX + "px")
                //     .style("top", d3.event.pageY - 150 + "px")
                //     .style("display", "inline-block");

            }

            function onMouseLeave(datum) {
                d3.selectAll("[name=" + getRef(datum.name) + "]").style("filter", "brightness(100%)");
                tooltip.style("opacity", 0);
            }

            function onMouseMove(datum) {
                tooltip
                    .style("left", d3.event.pageX + "px")
                    .style("top", d3.event.pageY - 150 + "px")
                    .style("display", "inline-block");

            }
        }

        let selectedDataGraph = data_graph;

        createBars(selectedDataGraph, valeurSwitch);
        // Set timelapse

        // d3.selectAll(".d_switch_views_campagne").on("click", function () {
        //     const val = d3.select(this).attr("data-switch");
        //
        //
        //     d3.selectAll(".d_switch_views_campagne").classed("d_selectionne", false)
        //     d3.select(this).classed("d_selectionne", true)
        //
        //
        //     let selectedData;
        //     if (val === "campagne") {
        //         selectedData = data_oui;
        //     } else {
        //         selectedData = data;
        //     }
 d3.sum(v, d => d.views), (d) => d.Candidat_soutenu,
 d.is_candidate), d => ({name: d[0], value: d[1]}));
        //
 d3.descending(views_total(a.value), views_total(b.value)));
        //
        //     createBars(selectedDataGraph, valeurSwitch);
        //
        // });
    }

    draw_views();


<article-nb="2022/05/06/19-11">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ La plaignante dénonce un viol dans les locaux de TF1 à Boulogne-Billancourt en février 1995.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Médias       Justice             Affaire PPDA : une nouvelle plainte pour viol vise le journaliste      La plaignante dénonce un viol dans les locaux de TF1 à Boulogne-Billancourt en février 1995.       Le Monde avec AFP     Publié le 28 avril 2022 à 10h10 - Mis à jour le 28 avril 2022 à 11h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancienne star de TF1, Patrick Poivre d’Arvor, le 14 août 2017.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 Une nouvelle plainte pour viol a été déposée contre l’ancien présentateur de TF1, Patrick Poivre d’Arvor, a fait savoir, jeudi 28 avril, le parquet de Nanterre, confirmant une information du Monde et de Franceinfo. Déposée à Paris, elle est traitée par le parquet de Nanterre (Hauts-de-Seine), compétent en raison du lieu des faits, a précisé le ministère public.            Cette plainte a été déposée un peu avant la diffusion, jeudi soir sur France 2, de l’émission « Complément d’enquête », dans laquelle plusieurs femmes accablent l’ancien animateur, relatant des faits de violences sexuelles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire PPDA : l’ancien présentateur se défend sur le front des atteintes à la réputation                   On y entend Mathilde (le prénom a été modifié), à l’origine de la nouvelle plainte, dénoncer un viol dans les locaux de TF1 à Boulogne-Billancourt en février 1995. A l’époque âgée de 24 ans, journaliste tout juste diplômée, elle déclare avoir été invitée dans le bureau de PPDA où il l’aurait « embrassée », puis « basculée sur la moquette ». « Il a enlevé mon pantalon, il a enlevé son pantalon et il m’a violée. Je n’avais plus aucun réflexe », décrit anonymement la plaignante.              Selon elle, quelques jours plus tard, « il m’a attrapée par les cheveux et a approché mon visage de son sexe. Là, je me suis débattue ». La plaignante a également déposé plainte pour tentative de viol, selon une source proche du dossier. Contactée par l’Agence France-Presse, l’avocate de PPDA Jacqueline Laffont a déclaré ne pas souhaiter réagir.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ensemble, c’est #metoo : quand les victimes d’agressions sexuelles s’entraident                   Plusieurs enquêtes en cours            L’affaire PPDA avait éclaté en février 2021, quand l’écrivaine et journaliste Florence Porcel avait porté plainte, accusant l’ancien présentateur de lui avoir imposé un rapport sexuel en 2004 et une fellation en 2009. Une enquête préliminaire avait ensuite été menée pendant quatre mois par le parquet de Nanterre, au cours de laquelle 23 femmes avaient témoigné. La majorité des faits dénoncés étant prescrits, l’enquête avait été classée sans suite en juin.            La plainte de PPDA à l’endroit de Mme Porcel, pour dénonciation calomnieuse, avait également été classée. Fin novembre, Mme Porcel s’était constituée partie civile, afin de provoquer la saisine d’un juge pour enquêter de nouveau sur les faits non prescrits qu’elle dénonce. L’information judiciaire, ouverte en décembre 2021, suit son cours.              Une deuxième enquête pour viol est également menée à Nanterre, cette fois par des magistrats du parquet, pour des faits apparaissant prescrits.            De son côté, l’ancien animateur a porté plainte, mardi, avec constitution de partie civile pour dénonciation calomnieuse contre 16 femmes. Il fustige le « lot d’excès et de dérives » du mouvement #metoo, d’après des passages publiés par Franceinfo.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/04/28/affaire-ppda-une-nouvelle-plainte-pour-viol-vise-le-journaliste_6124007_3236.html"},"headline":"Affaire PPDA\u00a0: une nouvelle plainte pour viol vise le journaliste","dateCreated":"2022-04-28T10:10:04+02:00","datePublished":"2022-04-28T10:10:04+02:00","dateModified":"2022-04-28T11:34:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","M\u00e9dias","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La plaignante d\u00e9nonce un viol dans les locaux de TF1 \u00e0 Boulogne-Billancourt en f\u00e9vrier\u00a01995.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/393/0/4745/2372/1342/671/60/0/e93c198_5056028-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-12">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ La station de radio et la chaîne de télévision avaient été coupées mi-mars après la publication d’informations selon lesquelles l’armée malienne était impliquée dans des exactions contre des civils.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        International             Au Mali, les médias français RFI et France 24 définitivement suspendus      La station de radio et la chaîne de télévision avaient été coupées mi-mars après la publication d’informations selon lesquelles l’armée malienne était impliquée dans des exactions contre des civils.       Le Monde avec AFP     Publié le 28 avril 2022 à 09h36    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le couperet est tombé pour RFI et France 24 au Mali : la diffusion des deux médias audiovisuels français, déjà coupée depuis mi-mars, a été définitivement suspendue mercredi 27 avril, signe d’une escalade des tensions entre Paris et Bamako. France Médias Monde (FMM), maison mère de RFI et France 24, a réagi dans un communiqué, contestant « avec force une telle mesure » et promettant d’utiliser « toutes les autres voies de recours possibles ».            Le groupe a précisé à l’AFP avoir reçu mercredi la notification de cette décision de la Haute Autorité de la communication du Mali. « Nous continuerons de couvrir l’actualité au Mali, qui intéresse l’Afrique tout entière comme le reste du monde. Toutes les solutions techniques seront mises en œuvre pour rendre accessibles nos médias aux Maliennes et aux Maliens qui souhaitent continuer de recevoir une information libre, experte et ouverte sur le monde », poursuit FMM.                             Lire aussi :  Mali : dans la guerre de l’information, l’armée française réplique et accuse le Groupe Wagner                   La station et la chaîne étaient déjà coupées depuis mi-mars « sur le réseau FM pour RFI et par les opérateurs qui distribuent la télévision sur place pour France 24 », a précisé le groupe à l’AFP. En revanche, RFI restait « accessible par ondes courtes, un moyen technique très utilisé en Afrique, notamment par les populations éloignées des grandes villes », tout comme France 24 « par réception satellitaire directe ». Les réseaux sociaux restaient également accessibles et les deux médias « vont bénéficier comme en Russie, en partenariat avec RSF [Reporters sans frontières], de sites internet miroirs via des adresses qui ne pourront pas être coupées par les autorités maliennes ».            « Radio Mille Collines »            La junte avait ordonné le 17 mars la suspension des deux médias après la publication par RFI et France 24 d’informations selon lesquelles l’armée malienne était impliquée dans des exactions contre des civils – une décision qualifiée alors de « grave » par Emmanuel Macron. Le gouvernement malien avait dans la foulée annoncé engager « une procédure […] pour suspendre jusqu’à nouvel ordre la diffusion » des deux médias publics français.              Depuis lors, FMM se défend et veut engager une « action en diffamation en France et au Mali, à la suite de la publication [d’un communiqué] dans lequel le gouvernement malien compare les agissements supposés de RFI et France 24 aux pratiques et au rôle tristement célèbres de la radio Mille Collines ». « Ces accusations, qui font référence à la radio ayant encouragé le génocide des Tutsi au Rwanda en 1994, en plus d’être totalement infondées, sont extrêmement graves et choquantes, portant atteinte à l’intégrité de RFI et France 24 comme à la sécurité des équipes », dénonce FMM sans préciser le nombre de ses coéquipiers encore sur place.                             Lire aussi :  Au Mali, la junte au pouvoir accuse l’armée française d’« espionnage » et de « subversion »                   La suspension définitive de RFI et France 24 intervient alors que la junte malienne a accusé mardi soir l’armée française d’« espionnage » et de « subversion » après la diffusion par l’état-major français de vidéos tournées par un drone à proximité d’une base du centre du Mali récemment restituée par la France. Sur fond de crise diplomatique avec Bamako, Paris a annoncé en février le retrait de ses soldats déployés au Mali, opération devant être achevée cet été.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les coulisses de la Chinafrique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/28/au-mali-les-medias-francais-rfi-et-france-24-definitivement-suspendus_6124002_3212.html"},"headline":"Au Mali, les m\u00e9dias fran\u00e7ais RFI et France\u00a024 d\u00e9finitivement suspendus","dateCreated":"2022-04-28T09:36:00+02:00","datePublished":"2022-04-28T09:36:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"La station de radio et la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision avaient \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es mi-mars apr\u00e8s la publication d\u2019informations selon lesquelles l\u2019arm\u00e9e malienne \u00e9tait impliqu\u00e9e dans des exactions contre des civils.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/445/0/5344/2672/1342/671/60/0/38d2994_1651130842403-000-329394l.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-13">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤ Le journaliste a déposé plainte, une seconde fois, pour « dénonciations calomnieuses » contre les seize femmes qui avaient porté plainte contre lui dans le cadre de la première enquête classée sans suite en 2021. Selon nos informations, une nouvelle femme a porté plainte, mercredi à Paris, pour viol.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Société       Justice             Affaire PPDA : l’ancien présentateur se défend sur le front des atteintes à la réputation      Le journaliste a déposé plainte, une seconde fois, pour « dénonciations calomnieuses » contre les seize femmes qui avaient porté plainte contre lui dans le cadre de la première enquête classée sans suite en 2021. Selon nos informations, une nouvelle femme a porté plainte, mercredi à Paris, pour viol.          Par Lorraine de Foucher          Publié le 27 avril 2022 à 18h33 - Mis à jour le 28 avril 2022 à 12h47    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sur le fond, l’affaire Patrick Poivre d’Arvor (PPDA) tentait de suivre son cours, avec une discrétion des investigations à la mesure de sa médiatisation. Deux procédures sont ouvertes au tribunal judiciaire de Nanterre : une enquête préliminaire pour les plaignantes supplémentaires – selon nos informations, une nouvelle femme a porté plainte, mercredi 27 avril, au commissariat du 20e arrondissement de Paris pour viol – et une information judiciaire confiée à deux juges d’instruction, qui concerne les accusations de viol dénoncées par la journaliste Florence Porcel contre PPDA. Mais un nouveau front vient de se réouvrir : celui « d’atteintes à la réputation », avec plusieurs plaintes déposées par l’ancien présentateur du journal télévisé de TF1.          D’abord, selon des informations publiées par Franceinfo et France 2, dans le cadre d’un reportage pour « Complément d’enquête » qui sera diffusé jeudi 27 avril, PPDA vient de porter plainte avec constitution de partie civile pour « dénonciation calomnieuse » contre seize femmes, plaignantes dans la première enquête classée sans suite en juin 2021. Au cours de son audition du 18 mai 2021, à l’enquêteur de la police judiciaire qui l’interrogeait sur des comportements de « prédateur sexuel », il répondait déjà : « Il m’est arrivé de passer d’une femme à une autre et certaines ont pu en être choquées et en être malheureuses. (…) Je respecte les femmes. Toute femme doit porter plainte si les faits de viol se sont réellement passés, c’est une cause trop noble pour qu’on la dévoie. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Patrick Poivre d’Arvor : 23 témoignages, 8 plaintes et un classement sans suite                 « Vengeance tardive »          Dans cette plainte de 43 pages citée par Franceinfo, il fustige « un retour du puritanisme et de la censure, habilement parés de la prétendue protection des femmes ». « Depuis l’emballement généré par la déferlante #metoo, la libération de la parole des femmes connaît malheureusement son lot d’excès et de dérives, et les moyens mis en œuvre pour servir cet objectif légitime peuvent s’avérer pervers et dévastateurs », écrit-il encore par le biais de son avocat, Philippe Naepels.          « Il ne saurait être donné le moindre crédit à ces seize femmes, journalistes ou écrivains en mal de renommée et/ou féministes de la dernière heure, venues soutenir une ancienne collègue, une amie, voire une simple militante de la cause féminine. (…)  Regretter de ne pas avoir bénéficié de davantage d’égards, voire d’un simple regard, de la part d’un homme qu’elles ont un temps admiré rend aujourd’hui les mises en cause éconduites ou ignorées très amères, amertume qui les conduit à commettre, par vengeance tardive, le délit de dénonciation calomnieuse », dénonce-t-il d’après le document cité par Franceinfo.        Il vous reste 44.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/27/affaire-ppda-l-ancien-presentateur-se-defend-sur-le-front-des-atteintes-a-la-reputation_6123947_3224.html"},"headline":"Affaire PPDA\u00a0: l\u2019ancien pr\u00e9sentateur se d\u00e9fend sur le front des atteintes \u00e0 la r\u00e9putation","dateCreated":"2022-04-27T18:33:15+02:00","datePublished":"2022-04-27T18:33:15+02:00","dateModified":"2022-04-28T12:47:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","M\u00e9dias","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Le journaliste a d\u00e9pos\u00e9 plainte, une seconde fois, pour \u00ab\u00a0d\u00e9nonciations calomnieuses\u00a0\u00bb contre les seize femmes qui avaient port\u00e9 plainte contre lui dans le cadre de la premi\u00e8re enqu\u00eate class\u00e9e sans suite en\u00a02021. Selon nos informations, une nouvelle femme a port\u00e9 plainte, mercredi \u00e0 Paris, pour viol.","author":[{"@type":"Person","name":"Lorraine de Foucher "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/412/0/5488/2744/1342/671/60/0/8390820_1651073147239-000-9pl6uw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-14">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤ TalkTV a été lancée lundi 25 avril, avec une interview de l’ancien président des Etats-Unis, Donald Trump.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Économie       Royaume-Uni             Rupert Murdoch lance une chaîne télévisée de talk-shows de droite au Royaume-Uni      TalkTV a été lancée lundi 25 avril, avec une interview de l’ancien président des Etats-Unis, Donald Trump.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié le 27 avril 2022 à 10h07 - Mis à jour le 27 avril 2022 à 10h41    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien président américain Donald Trump était le premier invité du Britannique Piers Morgan pour sa nouvelle émission sur TalkTV (tous les deux sont ici à New York, en 2010).  JOHN W. FERGUSON / GETTY IMAGES VIA AFP                 Qu’il était heureux d’être de nouveau devant les caméras ! Pour le lancement de TalkTV, lundi 25 avril au Royaume-Uni, le controversé mais populaire présentateur britannique Piers Morgan ne cachait pas son délice de revenir sur le devant de la scène. Son émission, à 20 heures tous les soirs, se nomme « Uncensored » (« non censuré ») et il promet, des étoiles dans les yeux, de « célébrer la vraie liberté d’expression », et pas « le genre de liberté d’expression » que les « woke snowflakes défendent » [des jeunes politiquement corrects]. « Vous n’allez pas aimer ce programme, avertit-il. En fait, il va même clairement vous énerver. »            TalkTV se veut une chaîne de télévision de talk-shows de droite, directs et sans limites. Qui de mieux pour l’incarner que le présentateur à l’ego bouffi et aux opinions catégoriques, qui a réussi à devenir l’un des visages les plus reconnaissables du Royaume-Uni ? Et comment mieux démarrer qu’avec une interview exclusive de Donald Trump, l’ancien président américain ?            Epais carnet d’adresses            TalkTV marque le retour du groupe de Rupert Murdoch, 91 ans, à la télévision britannique. Le magnat australo-américain, créateur de Fox News, propriétaire du Sun et du Times, a renoncé à lancer une chaîne d’information en continu. Il en brûlait pourtant d’envie, après avoir vendu Sky News, la chaîne qu’il avait créée en 1989, à Comcast, en 2018.                              Lire aussi   Fox News, chaîne favorite de Donald Trump, l’exaspère désormais                   Il a fini par renoncer, parce qu’une telle entreprise serait trop chère. A la place, il crée TalkTV, qui surfe sur TalkRadio, qu’il possède de longue date. Cette radio fonctionne sur un modèle simple : un présentateur ou une présentatrice notoire, qui n’a pas sa langue dans sa poche, et des appels d’auditeurs. Vingt et une heures par jour, TalkTV se contente d’installer une caméra dans les studios de TalkRadio et de rediffuser. A cela s’ajoutent désormais trois heures de production en prime time, dont le point d’orgue est l’émission de Piers Morgan.                              Lire aussi   Qui est vraiment James Murdoch, le fils du magnat des médias ?                   Le présentateur a un épais carnet d’adresses et il connaît Donald Trump de longue date. Il a participé (et gagné) à son émission « The Apprentice », en 2008. L’entretien, diffusé lundi 25 et mardi 26 avril, est bien mené, et les petites phrases de l’ancien président américain ont apporté une importante publicité à la nouvelle chaîne. M. Trump refuse de dire s’il se présentera en 2024, mais « beaucoup de gens seront heureux » quand il annoncera sa décision, dit-il. A l’en croire, il aurait offert à Angela Merkel un drapeau blanc quand il était à la Maison Blanche, pour lui signifier le danger de sa politique énergétique envers la Russie.                              Lire aussi   James Murdoch, fils de Rupert, démissionne du conseil d’administration de News Corp.                   Selon Enders Analysis, une société de recherches en médias, il est « improbable que TalkTV soit bénéficiaire à moyen terme ». Mais l’objectif est peut-être ailleurs. Le groupe Murdoch a besoin de ce genre d’entretiens vidéo dans son offre multimédia. La première soirée a obtenu un audimat honorable, à 2 %, avec près de 400 000 téléspectateurs. Plus que les chaînes d’information en continu Sky News et BBC News à la même heure.                 Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/27/murdoch-lance-une-chaine-televisee-de-talk-shows-de-droite-au-royaume-uni_6123855_3234.html"},"headline":"Rupert Murdoch lance une cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de talk-shows de droite au Royaume-Uni","dateCreated":"2022-04-27T10:07:49+02:00","datePublished":"2022-04-27T10:07:49+02:00","dateModified":"2022-04-27T10:41:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"TalkTV a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e lundi 25\u00a0avril, avec une interview de l\u2019ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis, Donald Trump.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/a69b7df_1651043503237-063-gyi0062410092.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-15">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ La moitié des journalistes en CDI ont pris leur carte au SNJ-CGT, au grand dam de leur direction, pour qui cela heurterait la culture d’indépendance de l’hebdomadaire satirique.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Médias             Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare      La moitié des journalistes en CDI ont pris leur carte au SNJ-CGT, au grand dam de leur direction, pour qui cela heurterait la culture d’indépendance de l’hebdomadaire satirique.          Par Aude Dassonville         Publié le 26 avril 2022 à 19h26 - Mis à jour le 27 avril 2022 à 11h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Paris, le 1er février 2017.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT/AFP               « Il se passe des choses au Canard qui feraient un bon article dans Le Canard. » Depuis fin décembre 2021, raconte Christophe Nobili, une fièvre inédite a gagné le Palmipède. Nulle grippe aviaire à l’horizon, mais la création par le journaliste d’une cellule syndicale, vite rejointe par une quinzaine de personnes, dont onze salariés en contrat à durée indéterminée (CDI). Du jamais-vu, dans cette rédaction qui compte vingt-deux journalistes et une dizaine de cadres et d’employés en CDI, auxquels s’ajoutent une dizaine de collaborateurs qui cumulent cet emploi avec leur retraite, ainsi qu’une myriade d’autres plus ou moins réguliers. Au final : 49,45 équivalents temps plein (ETP), selon le comptage établi en vue de la création d’un conseil social et économique (CSE), et du vote prévu le 11 mai à ce sujet.          La bataille pour rester sous la barre des cinquante salariés, synonyme de moyens et de droits supplémentaires pour l’instance, a été « homérique », selon un témoin. « Il y a une législation, je l’applique », réfute Nicolas Brimo, le directeur du « journal satirique paraissant le mercredi », blessé par cette suspicion de mauvaise volonté.          « Crime de lèse-majesté »          Si l’entreprise était dans l’obligation légale de se doter d’un CSE depuis le 1er janvier 2018, rien ne laissait présager l’apparition d’une section syndicale. « La direction vit cette cellule comme une déclaration de guerre, assure l’un des nouveaux syndiqués. On dirait qu’on a commis un crime de lèse-majesté. »          Non seulement elle heurterait la culture d’indépendance du Volatile envers toute obédience, mais l’étiquette choisie par les encartés a du mal à passer. « Le SNJ-CGT, ça nous rapproche du Syndicat du livre, c’est sympa », ironise, aigre-doux, le président des Editions Maréchal, Michel Gaillard. Le SNJ-CGT a beau n’avoir rien à voir avec le syndicat historique des ouvriers de la presse (contrairement à Info’com-CGT et le SGLCE), réputé pour ses coups de force, son existence fait l’effet d’un chiffon rouge au 173, rue Saint-Honoré, dans le 1er arrondissement parisien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : quelles ambitions pour les médias ?                 Le pas a été franchi fin 2021. Un jour, dans la foulée d’une conférence de rédaction, un rédacteur et un directeur se sont volé dans les plumes avec plus de vivacité que d’habitude. Un poing a été levé – qui n’est, heureusement, retombé sur personne. Au cours de la même période, deux salariées « n’ont pas apprécié d’être traitées avec un peu de rudesse », raconte l’un de leurs confrères. « Nous les vieux, on a le cuir épais, décrypte-t-il, en référence au ton souvent « rugueux » des échanges entre les plumitifs. Mais il faut arrêter, et changer cette façon de s’adresser au personnel. »        Il vous reste 63.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/26/au-canard-enchaine-une-cellule-syndicale-jette-un-pave-dans-la-mare_6123782_3234.html"},"headline":"Au \u00ab\u00a0Canard encha\u00een\u00e9\u00a0\u00bb, une cellule syndicale jette un pav\u00e9 dans la mare","dateCreated":"2022-04-26T19:26:30+02:00","datePublished":"2022-04-26T19:26:30+02:00","dateModified":"2022-04-27T11:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"La moiti\u00e9 des journalistes en CDI ont pris leur carte au SNJ-CGT, au grand dam de leur direction, pour qui cela heurterait la culture d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019hebdomadaire satirique.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1453/556/4518/2259/1342/671/60/0/52f5b1b_1650995429138-000-lb4an.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-16">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤ Entre déclarations à l’emporte-pièce, critiques mal digérées et relations tendues avec les médias, le patron de Tesla a démontré à plusieurs reprises sa conception toute personnelle du principe qu’il entend défendre avec le rachat de la plate-forme.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Pixels        Twitter             Rachat de Twitter par Elon Musk : pourquoi la « liberté d’expression » défendue par le milliardaire inquiète      Entre déclarations à l’emporte-pièce, critiques mal digérées et relations tendues avec les médias, le patron de Tesla a démontré à plusieurs reprises sa conception toute personnelle du principe qu’il entend défendre avec le rachat de la plate-forme.          Par Eléa Pommiers et Olivier Clairouin         Publié le 26 avril 2022 à 16h09 - Mis à jour le 27 avril 2022 à 08h35    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Elon Musk, président-directeur général de la société SpaceX et directeur général de Tesla, le 6 avril 2022.  SUZANNE CORDEIRO / AFP                 Au lendemain de l’annonce du rachat de Twitter par Elon Musk, lundi 25 avril, le clivage politique est net face à la volonté affichée par le milliardaire de faire du réseau social « une arène ouverte pour la liberté d’expression » en relâchant ses règles de modération. Sans surprise, l’annonce ravit la droite conservatrice américaine, qui reproche régulièrement aux entreprises de la Silicon Valley de favoriser les démocrates. Le sénateur républicain Jim Jordan, par exemple, a salué « le retour de la liberté d’expression » sur la plate-forme, tandis que la sénatrice du Tennessee, Marsha Blackburn, connue pour ses positions conservatrices, a déclaré qu’il s’agissait d’un « grand jour pour être conservateur sur Twitter » et qu’il était « temps que Twitter devienne ce qu’il est censé être : une plate-forme numérique ouverte à toutes les opinions ».            En France aussi, certains se réjouissent de l’événement, particulièrement à l’extrême droite. « Le rachat de Twitter par Elon Musk : une très bonne nouvelle pour la liberté d’expression ! Stop censure, on suffoque ! Vive la liberté ! », a par exemple écrit Florian Philippot, président des Patriotes et ancien bras droit de Marine Le Pen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec le rachat de Twitter, Elon Musk se pose en défenseur de la liberté d’expression                   Réactions épidermiques            A l’opposé du spectre politique, pourtant, on s’inquiète de ce culte d’une liberté d’expression absolue défendue par le nouveau patron de Twitter, à rebours des efforts menés depuis plusieurs années par la plate-forme pour améliorer la modération des contenus haineux. La sénatrice démocrate Elizabeth Warren a immédiatement mis en garde contre un « accord dangereux pour notre démocratie ». Dans l’Union européenne, le commissaire responsable du marché intérieur, Thierry Breton, a prévenu que le réseau social « devrait s’adapter totalement aux règles européennes », tandis que le secrétaire d’Etat chargé de la transition numérique en France, Cédric O, a tenu à rappeler que « le Digital Services Act – et donc l’obligation de lutter contre la désinformation, la haine en ligne, etc. – s’applique[rait] quelle que soit l’idéologie » du propriétaire de Twitter.              Si la capture de l’oiseau bleu par Elon Musk provoque des réactions aussi contrastées, c’est que le patron de SpaceX et de Tesla a démontré par le passé qu’il avait une conception très personnelle de la liberté d’expression : supportant mal la critique, sa volonté de faire taire les voix discordantes s’est parfois illustrée de la façon la plus puérile.                             Lire aussi :  Elon Musk rachète Twitter : ce que cela pourrait changer pour le réseau social et ses utilisateurs                   En juillet 2018, il qualifiait sans aucune raison de « pédophile » un Britannique ayant participé au sauvetage d’enfants piégés dans une grotte en Thaïlande. Seul tort de l’intéressé : avoir qualifié de « coup marketing » l’offre faite par Elon Musk de contribuer à l’opération en prêtant un sous-marin de poche. La même année, mécontent des analyses financières critiques au sujet de Tesla qu’un blogueur postait sur Internet, M. Musk décrochait lui-même son téléphone pour se plaindre directement auprès de l’entreprise qui employait l’internaute. Deux ans plus tôt, c’est un autre blogueur qui faisait les frais du courroux de l’homme d’affaires : parce qu’il avait publié en ligne une critique acerbe d’un événement organisé par Tesla, ce dernier avait vu sa commande de véhicule purement et simplement annulée.            A ces épisodes, qui illustrent la dimension égotique de la personnalité d’Elon Musk, s’ajoutent plusieurs événements montrant que le milliardaire goûte peu les contre-pouvoirs. A commencer par les syndicats, envers lesquels il n’a jamais caché son hostilité. « Pourquoi payer des cotisations syndicales et abandonner des stock-options pour rien ? », avait-il ainsi un jour tweeté, alors qu’au même moment un employé de Tesla qui tentait de mettre sur pied un syndicat s’était fait licencier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elon Musk, l’argent provocateur                   Censure à géométrie variable            Elon Musk a aussi nourri une relation plus que houleuse avec les médias dont la couverture de son entreprise automobile lui déplaisait. Sur son compte Twitter, en 2018, il n’a pas hésité à multiplier les messages très hostiles à l’encontre d’une journaliste de Business Insider, qui avait enquêté sur Tesla, tandis que des médias comme Reuters ou CNBC ont fait l’objet de sa colère publique. Toujours sur son compte Twitter, M. Musk a longuement détaillé sa défiance et sa réprobation vis-à-vis des médias traditionnels, caressant même l’idée de créer un service de notation des médias et des journalistes. Le plan initial était d’appeler cette structure « Pravda », du nom du journal officiel du Parti communiste sous l’Union soviétique. Elon Musk étant extrêmement suivi par une foule de fans en adoration, chacune de ses critiques était amplifiée et démultipliée, occasionnant d’importantes vagues de harcèlement visant spécifiquement les femmes journalistes, nombreuses à désormais s’autocensurer lorsqu’il s’agit de couvrir Tesla ou Elon Musk.              La culture de la liberté d’expression façon Musk semble par ailleurs savoir cohabiter avec une certaine dose de la censure qu’elle prétend pourtant combattre, dès lors qu’elle sert les intérêts de ses entreprises. En 2021, selon l’agence de presse Bloomberg, sa société Tesla n’a ainsi pas hésité à se rapprocher des autorités chinoises afin de se plaindre des attaques à ses yeux injustifiées dont elle faisait l’objet sur les réseaux sociaux du pays, demandant que Pékin intercède en sa faveur et bloque certains de ces messages. La Chine représente en effet le deuxième marché, après les Etats-Unis, pour le constructeur d’automobiles électriques.            Combinée à ses blagues graveleuses et ses prises de position très politiquement marquées, que ce soit au sujet d’un prétendu « virus woke » ou de la pandémie de Covid-19 – dont il qualifiait la panique en découlant de « stupide » –, cette mosaïque d’éléments explique pourquoi l’arrivée d’Elon Musk à la tête de Twitter ne fait pas l’unanimité. Sauf, peut-être, sur les nombreuses chaînes Telegram de la « complosphère », où l’on célèbre un homme qui « s’apprête à rendre la liberté d’expression à des millions de gens », commentant la nouvelle par ces mots : « Bonne nouvelle : On va pouvoir retourner sur Twitter. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tesla critiqué pour avoir ouvert un showroom dans le Xinjiang, dans le nord-ouest de la Chine                        Eléa Pommiers et  Olivier Clairouin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                        Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/26/rachat-de-twitter-par-elon-musk-pourquoi-la-liberte-d-expression-defendue-par-le-milliardaire-inquiete_6123757_4408996.html"},"headline":"Rachat de Twitter par Elon Musk\u00a0: pourquoi la \u00ab\u00a0libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb d\u00e9fendue par le\u00a0milliardaire inqui\u00e8te","dateCreated":"2022-04-26T16:09:52+02:00","datePublished":"2022-04-26T16:09:52+02:00","dateModified":"2022-04-27T08:35:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["M\u00e9dias","Pixels","Twitter"],"description":"Entre d\u00e9clarations \u00e0 l\u2019emporte-pi\u00e8ce, critiques mal dig\u00e9r\u00e9es et relations tendues avec les m\u00e9dias, le patron de Tesla a d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises sa conception toute personnelle du principe qu\u2019il entend d\u00e9fendre avec le rachat de la plate-forme.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Clairouin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/150/0/1602/801/1342/671/60/0/40a2b41_5977397-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-17">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤ Le patron de Tesla et de SpaceX a acheté le réseau social pour 44 milliards de dollars. Aux Etats-Unis, l’affaire a immédiatement pris un tour politique.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Twitter             Avec le rachat de Twitter, Elon Musk se pose en défenseur de la liberté d’expression      Le patron de Tesla et de SpaceX a acheté le réseau social pour 44 milliards de dollars. Aux Etats-Unis, l’affaire a immédiatement pris un tour politique.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié le 26 avril 2022 à 05h42 - Mis à jour le 26 avril 2022 à 08h36    Temps de Lecture 7 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elon Musk lors d’une conférence de presse, près de Boca Chica, au Texas, le 10 février 2022.  JIM WATSON / AFP               Elon Musk, l’homme le plus riche du monde, va s’offrir Twitter pour 44 milliards de dollars (41 milliards d’euros). Le conseil d’administration du réseau social a finalement accepté son offre, lundi 25 avril, après avoir résisté à ses assauts.          « J’espère que même mes pires détracteurs resteront sur Twitter, car c’est ce que signifie la liberté d’expression », a déclaré sur Twitter le patron de l’entreprise automobile Tesla et de la compagnie spatiale SpaceX. Connu pour ses convictions libertariennes, Elon Musk, 50 ans, dit racheter l’entreprise au nom de la liberté d’expression : « [Elle] est le fondement d’une démocratie qui fonctionne et Twitter est la place publique numérique où sont débattues des questions vitales pour l’avenir de l’humanité », explique celui qui veut faire sortir de la Bourse l’entreprise pour être seul maître à bord.                           Lire aussi :  Elon Musk rachète Twitter : ce que cela pourrait changer pour le réseau social et ses utilisateurs                 L’entrepreneur d’origine sud-africaine propose de racheter les actions au prix de 54,20 dollars en cash, soit une prime de 38 % par rapport au 1er avril, jour où il avait révélé avoir acquis au fil de l’eau 9 % du capital de l’entreprise.          A ce moment-là, l’action n’avait pas progressé d’un dollar en Bourse depuis son introduction à Wall Street, en 2013. C’est cette faible performance qui rendait intenable la situation du conseil de surveillance de Twitter, réseau social dépendant à 90 % de la publicité et incapable de développer un modèle de croissance économique satisfaisant, en dépit de ses 217 millions d’utilisateurs quotidiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Twitter, une nouvelle frontière pour l’entrepreneur libertarien Elon Musk                 L’affaire a immédiatement pris un tour politique          « Les sceptiques qui n’ont pas vu venir l’accord sur Twitter ont tout d’abord sous-estimé la combativité d’Elon Musk et sa capacité à s’assurer des financements. Ensuite, ils n’ont pas compris l’aversion au risque des conseils d’administration, qui ont peur d’être poursuivis ou de paraître incompétents s’ils n’agissent pas dans le meilleur intérêt des actionnaires », a résumé Gary Black, patron du hedge fund (fonds spéculatif) de Chicago The Future Fund.          Il était peu probable de trouver un chevalier blanc à un tel prix ou d’espérer une remontée rapide de l’action par elle-même. Quant à la pilule empoisonnée que le conseil voulait utiliser pour empêcher Elon Musk de monter au-delà de 15 % du capital en créant de nouvelles actions, elle était difficile à justifier.                           Lire aussi :  Twitter adopte un plan pour empêcher Elon Musk de racheter facilement ses actions                 Aidé par la banque d’affaires Morgan Stanley, Elon Musk a levé pour 25,5 milliards de dollars d’emprunts, tandis qu’il pouvait mobiliser jusqu’à 21 milliards de dollars de fonds personnels. « La transaction proposée offrira une prime en liquidités substantielle, et nous pensons que c’est la meilleure voie à suivre pour les actionnaires de Twitter », a concédé le président du conseil de surveillance du réseau social, Bret Taylor.        Il vous reste 68.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/26/avec-le-rachat-de-twitter-elon-musk-se-pose-en-defenseur-de-la-liberte-d-expression_6123674_3234.html"},"headline":"Avec le rachat de Twitter, Elon Musk se pose en d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 d\u2019expression","dateCreated":"2022-04-26T05:42:04+02:00","datePublished":"2022-04-26T05:42:04+02:00","dateModified":"2022-04-26T08:36:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Twitter"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie","Entreprises","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter"],"description":"Le patron de Tesla et de SpaceX a achet\u00e9 le r\u00e9seau social pour 44\u00a0milliards de dollars. Aux Etats-Unis, l\u2019affaire a imm\u00e9diatement pris un tour politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/918157c_5046150-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-18">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤ La Société des rédacteurs de l’hebdomadaire accuse son actionnaire, Daniel Kretinsky, d’avoir changé à la dernière minute le titre de « une » du numéro paru le 21 avril et dénonce « une atteinte inédite à son indépendance ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Médias             La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron      La Société des rédacteurs de l’hebdomadaire accuse son actionnaire, Daniel Kretinsky, d’avoir changé à la dernière minute le titre de « une » du numéro paru le 21 avril et dénonce « une atteinte inédite à son indépendance ».          Par Sandrine Cassini         Publié le 22 avril 2022 à 09h32 - Mis à jour le 22 avril 2022 à 23h05    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La version originale de la couverture du magazine et la version publiée, montrées sur le communiqué de la Société des Rédacteurs de « Marianne ».  CAPTURE D’ÉCRAN               « Malgré la colère… Eviter le chaos… » Tel est le titre de la couverture de « une » du dernier numéro de Marianne, disponible en kiosque depuis le jeudi 21 avril. Sous la « colère », une photo des yeux d’Emmanuel Macron. Sous le « chaos », ceux de Marine Le Pen. Le message de l’hebdomadaire est clair : dimanche 24 avril, il faudra préférer la première option à la seconde, et voter en faveur d’Emmanuel Macron. Cet appel au vote n’aurait rien de particulier – certains médias, dont Le Monde, ont clairement fait part de leur préférence – s’il était l’expression de la rédaction.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A « Marianne », Natacha Polony assume son virage éditorial plus souverainiste                 Problème, ce titre aurait été changé à la dernière minute, sur volonté de l’actionnaire du journal. C’est l’accusation portée par la Société des rédacteurs de Marianne (SRM), qui a dénoncé « une atteinte inédite à son indépendance » dans un communiqué publié mardi 19 avril. Selon les journalistes, Daniel Kretinsky (propriétaire du groupe CMI dont fait partie Marianne, également actionnaire indirect du Monde) serait « intervenu directement pour modifier la “une”, dénonce la SRM. Cette ingérence constitue une attaque grave contre l’indépendance éditoriale de Marianne ».          A l’origine, le magazine ne devait pas donner de consigne de vote. La titraille initiale était similaire dans les termes mais différente dans sa ponctuation : « La colère ou le chaos ? », était-il mentionné, renvoyant dos à dos les deux candidats. Le choix de ne pas prendre parti avait été mûrement réfléchi par la direction et la rédaction lors de deux réunions qui s’étaient tenues sur le sujet. « Cette “une” était équilibrée. Nous ne voulions pas faire comme les autres titres de presse. Nos lecteurs ne sont pas des godillots ! », témoigne un journaliste. Une double page commandée à Jean-François Kahn et à Jacques Julliard était censée rééquilibrer l’absence de prise de position du journal. « Ils savaient que j’aurais réagi de toute façon, en tant que créateur du journal. L’idée était d’éviter le scandale », croit savoir le fondateur de Marianne. Dans le dernier numéro, le duo conspue ainsi « l’impossible ni-ni », et explique « pourquoi nous votons Macron ».           Dans une lettre publiée sur Twitter, la directrice de la rédaction, Natacha Polony, qui n’a pas répondu au Monde, a décidé d’assumer ce changement de dernière minute          Dans une lettre publiée sur Twitter, la directrice de la rédaction, Natacha Polony, qui n’a pas répondu au Monde, a décidé d’assumer ce changement de dernière minute, affirmant que la position du journal a été « définie par la direction de la rédaction, et elle seule ». Elle reconnaît toutefois avoir été « attentive aux souhaits du groupe CMI de ne laisser planer aucune ambiguïté quant à la position de l’hebdomadaire ». Une manière de reconnaître à demi-mot qu’elle avait tenu compte de l’avis du milliardaire tchèque, alors que jusque-là, la patronne du journal revendiquait haut et fort une parfaite indépendance éditoriale.        Il vous reste 49.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/22/le-magazine-marianne-en-ebullition-apres-sa-une-pro-macron_6123225_3234.html"},"headline":"La r\u00e9daction du magazine \u00ab\u00a0Marianne\u00a0\u00bb en \u00e9bullition apr\u00e8s la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb pro-Macron","dateCreated":"2022-04-22T09:32:34+02:00","datePublished":"2022-04-22T09:32:34+02:00","dateModified":"2022-04-22T23:05:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"La Soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs de l\u2019hebdomadaire accuse son actionnaire, Daniel Kretinsky, d\u2019avoir chang\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute le titre de \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du num\u00e9ro paru le 21\u00a0avril et d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une atteinte in\u00e9dite \u00e0 son ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/28/0/1588/794/1342/671/60/0/b5abe82_1650612176597-marianne.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-19">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤ Emmanuel Macron et Marine Le Pen ont enchaîné petites piques et invectives faisant le bonheur des réseaux sociaux. Leur face-à-face a réuni moins de téléspectateurs qu’en 2017.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Législatives 2022          Pour comprendre                                                                                              Élection présidentielle 2022       Médias             « Ripoliner la façade », « climatohypocrite », « finito » : les punchlines d’un débat suivi par 15,6 millions de Français      Emmanuel Macron et Marine Le Pen ont enchaîné petites piques et invectives faisant le bonheur des réseaux sociaux. Leur face-à-face a réuni moins de téléspectateurs qu’en 2017.          Par Sandrine Cassini         Publié le 21 avril 2022 à 09h39 - Mis à jour le 21 avril 2022 à 21h59    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La candidate du RN, Marine Le Pen, montre un de ses tweets pour démontrer son soutien à l’Ukraine. Capture d’écran du débat pour le second tour de la présidentielle, le 20 avril 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Un faux départ, quelques formules surannées, et des journalistes bien en peine de faire la police. Voilà quelques-unes des leçons que l’on retiendra – sur la forme – de ce débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle coproduit par TF1 et France 2. Ce débat a rassemblé au total 15,6 millions de téléspectateurs, en ajoutant aux deux diffuseurs les quatre chaînes d’information. En 2017, ce face-à-face avait réuni 16,4 millions de curieux.          Dès les premières minutes, on s’est bien demandé, sur Twitter, si cela ne serait pas « le » moment de la soirée. Marine Le Pen, la première à prendre la parole, a entamé sa déclaration pendant le générique de l’émission. « J’ai démarré avant même… », a rigolé la candidate du Rassemblement national (RN). « Vous avez démarré sur la musique, mais vous pouvez reprendre », a souri Léa Salamé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le débat de l’entre-deux-tours de l’élection présidentielle, nouveau rendez-vous manqué pour Marine Le Pen, étouffée par un Emmanuel Macron offensif                 Un ratage étonnant, tant TF1 et France 2 avaient millimétré ce moment avec les équipes de campagne de Marine Le Pen et d’Emmanuel Macron. Cette parenthèse mise à part, les deux journalistes, Gilles Bouleau et Léa Salamé, ont parfaitement rempli leur rôle, celui de modérateur, neutre, se contentant de vérifier le chronomètre et de distribuer la parole. Sans relancer, interrompre, ou « fact checker ». Une position de retrait de moins en moins comprise par le public. « Gilles Bouleau a l’emploi fictif le moins dissimulé du monde », « Les pauvres “maîtres du temps” », se sont moqués des téléspectateurs sur Twitter. Ce qui n’a pas empêché le journaliste de TF1 et son homologue de France 2 d’avoir toutes les peines du monde à faire respecter le conducteur de leur émission, les deux candidats se pliant de moins en moins aux règles du jeu au fur et à mesure que la soirée avançait.          Après le faux départ de Marine Le Pen, le duel s’est engagé dans un tunnel un peu technique mais musclé sur le pouvoir d’achat. Leur affrontement s’est durci sur l’Ukraine – un sujet que Mme Le Pen ne voulait pas en ouverture d’émission. « Vous n’avez pas tout à fait les mêmes positions », a euphémisé Léa Salamé pour lancer le sujet. « Quand vous parlez à Poutine, vous parlez à votre banquier », a attaqué le président candidat, en référence au prêt bancaire contracté en Russie par la candidate du RN. « Faux », « c’est faux », lui a-t-elle renvoyé à plusieurs reprises, brandissant pour en attester l’un de ses tweets écrits en 2014 en faveur de l’Ukraine, imprimé en grand format. Eclat de rire général sur Twitter. « ELLE. A. IMPRIME. UN. TWEET. », s’est moqué @Louison_A en majuscule.        Il vous reste 45.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/21/ripoliner-la-facade-climato-hypocrite-finito-les-punchlines-d-un-debat-suivi-par-15-6-millions-de-francais_6123065_6059010.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ripoliner la fa\u00e7ade\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0climatohypocrite\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0finito\u00a0\u00bb\u00a0: les punchlines d\u2019un d\u00e9bat suivi par 15,6\u00a0millions de Fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-04-21T09:39:02+02:00","datePublished":"2022-04-21T09:39:02+02:00","dateModified":"2022-04-21T21:59:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias"],"description":"Emmanuel Macron et Marine Le Pen ont encha\u00een\u00e9 petites piques et invectives faisant le bonheur des r\u00e9seaux sociaux. Leur face-\u00e0-face a r\u00e9uni moins de t\u00e9l\u00e9spectateurs qu\u2019en\u00a02017.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/151/0/3600/1800/1342/671/60/0/2b418d3_1650500695757-debat-macron-le-pen-20220420-42.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-20">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤ La mesure d’audience de la radio pour la période janvier-mars 2022, dévoilée jeudi 21 avril par Médiamétrie, confirme la suprématie de la station publique, et la déconfiture de la station désormais sous le contrôle de Vincent Bolloré. France Info fait une percée historique.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Télévisions & Radio             Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre      La mesure d’audience de la radio pour la période janvier-mars 2022, dévoilée jeudi 21 avril par Médiamétrie, confirme la suprématie de la station publique, et la déconfiture de la station désormais sous le contrôle de Vincent Bolloré. France Info fait une percée historique.          Par Aude Dassonville         Publié le 21 avril 2022 à 08h00 - Mis à jour le 21 avril 2022 à 08h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les journalistes Léa Salamé et Nicolas Demorand reçoivent le président candidat Emmanuel Macron, dans les studios de France Inter, à Paris, le 4 avril 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Les mesures d’audience de la radio se suivent et se ressemblent. Pour le meilleur comme pour le pire, la satisfaction de la plus écoutée de toutes, France Inter, et la consternation de celle qui n’en finit pas de vider la salle, Europe 1. D’après les chiffres d’audience délivrés par Médiamétrie, ce jeudi 21 avril à 8 heures, 40,17 millions de Français ont tendu l’oreille aux différents programmes chaque jour de ces premiers mois de 2022. Un chiffre stable sur un an mais toujours largement inférieur à ce qu’il était à la même période de 2020 (42,2 millions d’auditeurs), c’est-à-dire avant le grand chambardement des habitudes d’écoute qui a accompagné la crise sanitaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                 En grignotant 0,2 point par rapport à la période janvier-mars 2021, l’antenne amirale de Radio France (12,6 % d’audience cumulée) continue de creuser l’écart avec sa première concurrente, RTL (10,6 %, stable) : avec ses 6,9 millions d’auditeurs quotidiens, Inter en rassemble chaque jour un million de plus que la station du groupe M6. Entre la prise de fonction de Laurence Bloch, il y aura bientôt huit ans, et ce printemps, qui la verra quitter la direction de la station au profit d’Adèle Van Reeth, France Inter aura gagné 1,7 million d’auditeurs. « Il faut regarder la réalité, les Français nous plébiscitent », se félicite la dirigeante, « fière » d’apporter « la plus belle des réponses » aux attaques contre l’antenne publique proférées sur les plateaux de CNews ou en une du Figaro Magazine l’hiver dernier.          Pas de répit          A l’autre bout du spectre des antennes généralistes, la descente aux enfers d’Europe 1 ne connaît toujours pas de répit. Ni la guerre en Ukraine, ni la campagne pour l’élection présidentielle n’auront donné aux fidèles de la station contrôlée par Vincent Bolloré des raisons de lui rester attachés. La station perd 1,1 point sur un an, et passe désormais sous la barre des quatre points (3,9 % d’AC). A Europe, on a beau essayer de trouver quelques coins de ciel bleu (l’émission médias de Philippe Vandel le matin, les après-midis de Christophe Hondelatte), la situation n’a jamais été aussi catastrophique. Cette dégringolade, ajoutée à la légère faiblesse de RMC (5,7 % d’audience, -0,1 point) et la chute accusée par France Bleu (5,6 % d’audience cumulée, -0,4 point), entraîne une perte de 266 000 auditeurs pour l’ensemble des radios généralistes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Europe 1, des yéyés à la droite conservatrice                 Traditionnellement porteur pour ces antennes, le contexte électoral ne semble avoir profité qu’à Inter, dont toutes les tranches d’information cartonnent, et qui gagne 179 000 auditeurs. Il l’a également été pour tout Radio France, ajoute Sibyle Veil. « Nos antennes sont écoutées par 1,2 million d’auditeurs de plus qu’il y a cinq ans, soit 15,8 millions », se félicite la présidente de la radio publique. La densité de l’information nationale et internationale a en effet indéniablement porté France Info, dont la progression d’1,1 point sur un an est la plus forte du marché sur la période. A 9,9 % d’audience cumulée, la station d’info continue réalise sa « meilleure audience depuis dix-neuf ans, et sa meilleure performance sur la période janvier-mars » depuis sa création, se réjouit son directeur Jean-Philippe Baille.        Il vous reste 27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/21/audiences-radio-france-inter-sourit-europe-1-souffre_6123058_3234.html"},"headline":"Audiences radio\u00a0: France Inter sourit, Europe 1 souffre","dateCreated":"2022-04-21T08:00:20+02:00","datePublished":"2022-04-21T08:00:20+02:00","dateModified":"2022-04-21T08:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"La mesure d\u2019audience de la radio pour la p\u00e9riode janvier-mars\u00a02022, d\u00e9voil\u00e9e jeudi 21\u00a0avril par M\u00e9diam\u00e9trie, confirme la supr\u00e9matie de la station publique, et la d\u00e9confiture de la station d\u00e9sormais sous le contr\u00f4le de Vincent Bollor\u00e9. France Info fait une perc\u00e9e historique.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6525/3262/1342/671/60/0/60789c5_1650517345079-000-327m8ld.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


       
   
