<FILE-date="2022/05/06/19">

<article-nb="2022/05/06/19-1">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les Européens ont proposé, le 4 mai, un embargo progressif sur le pétrole et les produits pétroliers russes, dans le cadre d’un nouveau train de sanctions contre Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Économie       Guerre en Ukraine             Comment l’Union européenne peut-elle s’affranchir du pétrole russe ?      Les Européens ont proposé, le 4 mai, un embargo progressif sur le pétrole et les produits pétroliers russes, dans le cadre d’un nouveau train de sanctions contre Moscou.          Par Clémence Apetogbor         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Vue aérienne de la raffinerie de pétrole de la société Lukoil, à Volgograd, en Russie, le 22 avril 2022.  REUTERS PHOTOGRAPHER / REUTERS                 « Ce ne sera pas facile » de se passer du pétrole russe, a reconnu, mercredi 4 mai, Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne. Toutefois, Vladimir « Poutine doit payer le prix fort pour sa brutale agression » contre l’Ukraine, commencée le 24 février, a lancé la cheffe de l’exécutif européen lors de la présentation de sa proposition d’embargo progressif de l’Union européenne (UE) sur le pétrole et les produits pétroliers russes, dans le cadre d’un nouveau « paquet » de sanctions (le sixième) contre Moscou.            L’objectif est de commencer à se passer du pétrole russe, brut et raffiné, à l’occasion de la célébration de la 72e Journée de l’Europe, le 9 mai. Cependant, l’arrêt total des importations de pétrole russe n’est pas pour tout de suite. Si la mesure est adoptée par les Etats membres, elle sera « progressive et ordonnée, de manière à mettre en place d’autres voies d’approvisionnement et réduire au minimum l’impact [de cette décision] sur les marchés mondiaux. L’UE devrait renoncer aux livraisons de brut dans les six mois et de produits raffinés d’ici la fin de l’année », a précisé Mme von der Leyen.            Que représente l’or noir russe pour les Européens ?            L’UE est en effet dépendante de l’or noir russe. En 2021, la Russie a fourni 30 % du brut et 15 % des produits pétroliers achetés par les Européens. « La facture des importations de pétrole russe était quatre fois plus importante que celle du gaz, 80 milliards de dollars contre 20 milliards », a rappelé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, le 4 mai. C’est donc une manne importante pour la Russie, qu’un embargo priverait de 60 % de ses exportations de pétrole.             

    /* Titles */

    .d_title1646923770842 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1646923770842 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1646923770842 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1646923770842 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1646923770842 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1646923770842 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1646923770842 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1646923770842:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1646923770842 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1646923770842 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1646923770842 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1646923770842 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1646923770842 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1646923770842 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1646923770842 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1646923770842 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1646923770842 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1646923770842 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1646923770842 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1646923770842 .d_swatch1646923770842 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1646923770842 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1646923770842 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1646923770842:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1646923770842 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1646923770842 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1646923770842 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923770842 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923770842 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1646923770842:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Dépendance européenne au pétrole russe


Part du pétrole russe dans les importations hors UE de chaque pays de l’UE, en valeur au 1er semestre 2021 (les échanges intra-européens ne sont pas pris en compte dans ces données).














Source : Eurostat









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "europe";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/europe.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]).features;

        const dataset = [{"Country":"Belgique","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"République tchèque","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Lituanie","Petroleum oils":"50 à 75 %"},{"Country":"Bulgarie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Danemark","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Allemagne","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Estonie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Irlande","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Grèce","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Espagne","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"France","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Croatie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Italie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Chypre","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Lettonie","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Luxembourg","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Hongrie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Malte","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Pays-Bas","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Autriche","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Pologne","Petroleum oils":"50 à 75 %"},{"Country":"Portugal","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Roumanie","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Slovénie","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Slovaquie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Finlande","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Suède","Petroleum oils":"0 à 25 %"}];
        const columns = ["Country","Petroleum oils"];
        const metricName = "Petroleum oils";
        const placeName = "Country";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1646923770842").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformal().center([0, 52]).rotate([-15, 0]).fitSize([dimensions.boundedWidth * 2.9, dimensions.boundedHeight * 2.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.62, dimensions.boundedHeight * 0.49]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1646923770842").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["0 à 25 %","25 à 50 %","50 à 75 %","75 à 100 %","Non communiqué"], ["#fdbe85","#fd8d3c","#e6550d","#a63603","#d4d4d4","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1646923770842")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1646923770842")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1646923770842")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1646923770842")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1646923770842";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");
            
        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1646923770842").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1646923770842");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1646923770842").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1646923770842')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1646923770842')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "100px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1646923770842").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/05/06/19-2">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Depuis la mise en place, il y a un an, de ce régime sécuritaire exceptionnel dans deux provinces congolaises, les massacres se sont multipliés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Congo-RDC             Dans l’est de la RDC, « l’état de siège est une punition pour la population »      Depuis la mise en place, il y a un an, de ce régime sécuritaire exceptionnel dans deux provinces congolaises, les massacres se sont multipliés.          Par Coralie Pierret(Bukavu, RDC, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Une patrouille des Forces armées congolaises (FARDC) autour de l’aérodrome de Kiwanja, après des affrontements avec les rebelles du M23 à Rutshuru, à 70 kilomètres de la ville de Goma, le 3 avril 2022.  GUERCHOM NDEBO / AFP               Dans les couloirs du gouvernorat de Goma, l’une des principales villes de l’est de la République démocratique du Congo (RDC), les hommes en uniforme défilent toute la journée. Depuis l’entrée en vigueur de l’état de siège le 6 mai 2021, les militaires remplacent les civils dans l’administration et dirigent les provinces du Nord-Kivu et de l’Ituri.          En signant cette ordonnance qui a donné les pleins pouvoirs aux Forces armées congolaises (FARDC), le président congolais Félix Tshisekedi voulait en finir avec la centaine de groupes armés qui ravagent la région depuis plus de vingt-cinq ans et multiplient les massacres de civils.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : la résurgence de la rébellion du M23 dans l’est du pays provoque des crispations jusqu’à Kigali                 Un an après l’instauration de cette mesure sécuritaire spéciale, la situation « s’améliore », se félicite l’armée. « Aucun centimètre du territoire ne passera sous le contrôle d’un quelconque groupe rebelle », a assuré le 4 mai le général Sylvain Ekenge, porte-parole du gouverneur militaire du Nord-Kivu.          Pourtant, la réalité sur le terrain raconte une autre histoire. Ainsi, les 28 et 29 mars, le Mouvement armé du 23 mars (M23) a resurgi après presque dix ans d’inactivité. Cette rébellion, composée essentiellement d’anciens officiers congolais et vaincue par l’armée régulière en 2013, a attaqué des positions des FARDC situées à environ 70 kilomètres au nord de la ville de Goma. Le M23 a ensuite occupé plusieurs villages du territoire de Rutshuru pendant quelques jours en mars et en avril.          Sombre bilan          D’autres groupes armés continuent de sévir, comme la Coopérative pour le développement du Congo (Codeco) ou les Forces démocratiques alliées (ADF, selon l’acronyme en anglais). Ces dernières, constituées à l’origine de rebelles musulmans ougandais dont les chefs ont fait allégeance à l’organisation Etat islamique, volent, pillent et tuent depuis plus de deux décennies. Pendant l’état de siège, les ADF ont élargi leur zone d’influence malgré le lancement, le 30 novembre 2021, d’une opération conjointe entre les armées congolaise et ougandaise visant à les traquer.          « Combien de groupes ont été anéantis depuis le 6 mai 2021 ? Zéro ! », s’exaspère Placide Nzilamba, chargé du plaidoyer au Cercle international pour la défense des droits de l’homme, la paix et l’environnement basé à Goma. « Cette mesure n’a jamais été une punition pour ces mouvements. Mais c’en est une pour la population », poursuit-il.        Il vous reste 56.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/06/dans-l-est-de-la-rdc-l-etat-de-siege-est-une-punition-pour-la-population_6125065_3212.html"},"headline":"Dans l\u2019est de la RDC, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat de si\u00e8ge est une punition pour la population\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T18:00:04+02:00","datePublished":"2022-05-06T18:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Depuis la mise en place, il y a un an, de ce r\u00e9gime s\u00e9curitaire exceptionnel dans deux provinces congolaises, les massacres se sont multipli\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Coralie Pierret","description":"Bukavu, RDC, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/6484/3242/1342/671/60/0/c703855_1651829287508-000-327n6rf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-3">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’ouverture de cette enquête place Keir Starmer en position délicate, lui qui a maintes fois appelé le premier ministre, Boris Johnson, à la démission suite au scandale des fêtes à Downing Street pendant les confinements.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le chef de l’opposition à son tour visé par une enquête pour d’éventuelles infractions aux règles contre le Covid      L’ouverture de cette enquête place Keir Starmer en position délicate, lui qui a maintes fois appelé le premier ministre, Boris Johnson, à la démission suite au scandale des fêtes à Downing Street pendant les confinements.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h55    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le chef de l’opposition travailliste britannique à son arrivée dans un bureau de vote à Londres, le 5 mai 2022.  DANIEL LEAL / AFP                 L’annonce vient ternir les bons résultats électoraux obtenus par le Labour dans des élections locales dont les résultats sonnent comme une sanction du « partygate » pour le premier ministre Boris Johnson. Le chef du Parti travailliste, Keir Starmer, premier opposant au chef du gouvernement, est à son tour mis en cause pour d’éventuelles infractions à la réglementation contre le Covid-19, a fait savoir la police, vendredi 6 mai.            Le regroupement litigieux remonte à avril 2021 lorsque le chef du Labour faisait campagne pour une législative partielle. Les rassemblements à l’intérieur étaient interdits mais Keir Starmer a expliqué avoir commandé currys et bières pour l’équipe réunie ce soir-là dans des locaux du parti à Durham, dans le nord-est de l’Angleterre. Il s’agissait, selon lui, de la seule solution possible avec les restaurants fermés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire                   La police s’était déjà penchée sur ce repas d’une trentaine de personnes et conclu qu’« aucune infraction n’avait été établie », mais de nombreux détails ont depuis émergé dans la presse, en particulier le tabloïd Daily Mail, marqué à droite, qui a consacré plusieurs « unes » à l’affaire ces derniers jours. Vendredi, la police a justifié l’ouverture de l’enquête par la réception de « nouvelles informations importantes ».            Le Labour nie avoir enfreint les règles            « Evidemment, nous répondrons à toutes les questions », a souligné un porte-parole du Labour, répétant qu’« aucune règle n’a été violée ». Quelques semaines après l’amende infligée à Boris Johnson dans le « partygate », l’ouverture de cette enquête place cependant Keir Starmer en position délicate. Le leader travailliste a maintes fois appelé le premier ministre à la démission pour répondre au scandale des fêtes à Downing Street pendant les confinements.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Keir Starmer, nouveau leader au profil rassembleur du Parti travailliste britannique                   Boris Johnson a reçu une amende pour une brève apparition à un anniversaire surprise organisé pour ses 56 ans, le 19 juin 2020. Selon la presse britannique, le premier ministre a participé à au moins cinq de la douzaine d’autres rassemblements sur lesquels la police de Londres enquête toujours. A l’annonce de l’ouverture d’une enquête visant Boris Johnson, Keir Starmer avait évoqué une « marque de honte » et appelé le chef du gouvernement à présenter sa démission.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les coulisses de la Chinafrique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/royaume-uni-le-chef-de-l-opposition-a-son-tour-vise-par-une-enquete-pour-d-eventuelles-infractions-aux-regles-contre-le-covid_6125064_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le chef de l\u2019opposition \u00e0 son tour vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour d\u2019\u00e9ventuelles infractions aux r\u00e8gles contre le Covid","dateCreated":"2022-05-06T17:55:29+02:00","datePublished":"2022-05-06T17:55:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019ouverture de cette enqu\u00eate place Keir Starmer en position d\u00e9licate, lui qui a maintes fois appel\u00e9 le premier ministre, Boris Johnson, \u00e0 la d\u00e9mission suite au scandale des f\u00eates \u00e0 Downing Street pendant les confinements.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/5062/2531/1342/671/60/0/3280899_5101672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-4">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ En dix ans, l’Ukraine est devenue l’un des principaux exportateurs mondiaux de céréales. Une formidable logistique agricole grippée par l’invasion russe déclenchée le 24 février. Le blocus de la mer Noire menace la sécurité alimentaire de nombreux pays qui se fournissent auprès de Kiev en blé, maïs, colza, tournesol, orge…
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »            Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde   Par Luc Bronner (Odessa, Vinnystia, Youjne [Ukraine], envoyé spécial )  Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h40   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEn dix ans, l’Ukraine est devenue l’un des principaux exportateurs mondiaux de céréales. Une formidable logistique agricole grippée par l’invasion russe déclenchée le 24 février. Le blocus de la mer Noire menace la sécurité alimentaire de nombreux pays qui se fournissent auprès de Kiev en blé, maïs, colza, tournesol, orge…         Ces grains de blé que Boris Z. fait glisser entre ses doigts, dans l’ombre de son entrepôt à Velyka Mykhaïlivka, dans la région d’Odessa, auraient dû être vendus et finir, précieux amidon, précieuses calories, dans l’estomac d’un Egyptien, d’une Tunisienne ou d’un enfant libanais, après avoir navigué dans les soutes d’un cargo géant sur la mer Noire, dans le détroit du Bosphore, sur la Méditerranée, et plus loin encore. A cause de la guerre, ces blés sont restés dans les hangars en acier, par centaines de tonnes, et Boris Z. laisse filer tristement ses pensées comme le grain qui s’écoule. « Demain ?, s’interroge-t-il. Je ne sais pas de quoi l’avenir sera fait. Mon horizon s’arrête au jour d’après. » L’agriculteur de 38 ans, père de deux enfants, partis se réfugier à l’étranger avec leur mère, ne veut pas donner son nom, et on le comprend aisément.          De la main, il désigne ses champs au loin, qui bordent la frontière avec la Transnistrie, un territoire séparatiste prorusse en Moldavie, au nord-ouest d’Odessa, où stationnent 1 500 soldats aux ordres du président Poutine. Une poignée de grains dans la main, avec ce geste paysan qui soupèse avec gravité depuis des millénaires, Boris Z. dit sa peur de l’avenir pour son pays et pour la planète : « J’avais des illusions, avant, comme tout le monde. La guerre nous frappe, nous, Ukrainiens, mais c’est une guerre contre le monde entier que Poutine a déclarée et l’alimentation est une arme terrible. »                              Youra, un ouvrier agricole, aux commandes d’un semoir de graines de tournesol dans un champ au nord d’Odessa (Ukraine), près de la frontiere avec la Transistrie, territoire séparatiste prorusse en Moldavie, le 15 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Sous le soleil d’avril, le chef d’entreprise suit des yeux le semoir qui avance avec la régularité d’un bijou de technologie, piloté par GPS, sur ses terres prêtes pour les semis de printemps – 13 kilomètres parcourus par heure, une graine de tournesol déposée tous les 20 centimètres sous 5 centimètres de terre. Avec ses 3 000 hectares, une superficie considérable en France mais moyenne pour l’Ukraine, la trentaine d’employés permanents de Boris Z. produisent plus de 10 000 tonnes de blé et de tournesol. En temps de paix, une noria de camions vient charger les graines, lavées, séchées, transportées jusqu’aux immenses silos d’acier d’Odessa, de Youjné, Tchornomorsk ou Mykolaïv, les ports de la mer Noire, où elles seront embarquées.          Engrenage dévastateur          Les blés d’hiver, plantés fin 2021, ont déjà largement poussé sur cette terre noire, appelée « tchernoziom », parmi les plus fertiles du monde, riche en humus, en potasse, en azote et en oligo-éléments. D’ici à juillet, les champs prendront la couleur jaune, celle du drapeau ukrainien, sous le bleu du ciel. Cela signifiera que, gorgées de soleil, les plantes auront acquis ces valeurs caloriques qui nourrissent des milliards d’humains depuis que notre espèce a cessé d’être chasseuse-cueilleuse. Mais ces blés pourront-ils être récoltés ? Dans quelle proportion ? A quel coût ? Et, surtout, comment franchiront-ils les milliers de kilomètres qui les séparent de l’Afrique, du Moyen-Orient ou de l’Asie, si la Russie persiste à bloquer les ports de la mer Noire ?        Il vous reste 89.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/guerre-en-ukraine-avis-de-tempete-sur-le-grenier-a-ble-du-monde_6125061_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde","dateCreated":"2022-05-06T17:30:31+02:00","datePublished":"2022-05-06T17:30:31+02:00","dateModified":"2022-05-06T17:40:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","Europe","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","G\u00e9opolitique","International"],"description":"En dix ans, l\u2019Ukraine est devenue l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales. Une formidable logistique agricole gripp\u00e9e par l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier. Le blocus de la mer Noire menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nombreux pays qui se fournissent aupr\u00e8s de Kiev en bl\u00e9, ma\u00efs, colza, tournesol, orge\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Bronner","description":"Odessa, Vinnystia, Youjne [Ukraine], envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/483/0/4059/2029/1342/671/60/0/28e09bf_1651757440160-20042022-20042022-l2600367.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-5">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Héritier de l’ex-dictateur Marcos, Ferdinand Marcos Junior, dit « Bongbong », est le favori dans les sondages pour l’élection présidentielle du 9 mai.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Philippines             Aux Philippines, le fils Marcos aux portes du pouvoir      Héritier de l’ex-dictateur Marcos, Ferdinand Marcos Junior, dit « Bongbong », est le favori dans les sondages pour l’élection présidentielle du 9 mai.          Par Brice Pedroletti(envoyé spécial à Manille et Ilocos Norte)         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le candidat à la présidentielle des Philippines, Ferdinand Marcos Junior, à Lipa, dans la province de Batangas, le 20 avril 2022.  ELOISA LOPEZ / REUTERS               C’est un séisme politique annoncé : le retour à la tête des Philippines d’un Marcos, trente-six ans après la fuite de sa famille à Hawaï en 1986. Ferdinand Marcos Junior, dit « Bongbong », 64 ans, fils du dictateur et d’Imelda Marcos, caracole en tête du dernier sondage, publié mi-avril. Il est crédité de 56 % des voix pour l’élection présidentielle à un seul tour, prévue lundi 9 mai, lors de laquelle les Philippins désigneront aussi leurs députés et leurs élus locaux. Or, non seulement le fils Marcos n’a jamais exprimé le moindre remords pour les abus du régime paternel et le pillage auquel se livrèrent ses parents, mais il est porté par un souffle de nostalgie et la désaffection de nombreux Philippins vis-à-vis de la démocratie.          « C’est à la fois déprimant et angoissant », dit Susan Macabuag, la responsable du musée du Mémorial des héros, à Quezon City, dans le Grand Manille. Ce musée privé est l’un des seuls dans le pays qui détaille les abus du régime des Marcos, au pouvoir de 1965 à 1986. Il est logé dans un bâtiment public. « Peut-être faudra-t-il qu’on déménage », craint l’ex-activiste, qui prit part aux manifestations étudiantes du début des années 1970.          « Démarcosisation » limitée          Devant une pelouse bordée de figuiers des banians, une longue plaque de granite noir liste les noms de 300 héros et martyrs parmi les quelque 2 326 morts ou disparus officiellement répertoriés de la période de la loi martiale. Celle-ci fut proclamée le 21 septembre 1972 par le chef d’Etat préféré des Américains en Asie du Sud-Est, au terme de son dernier mandat, au nom de la lutte contre l’« insurrection communiste », en pleine guerre froide.          Le premier sur la liste noire du régime était Benigno « Ninoy » Aquino, l’opposant vedette, emprisonné plusieurs années, puis exilé aux Etats-Unis pour raison médicale et assassiné à son retour aux Philippines, en 1983, à la descente d’un avion rempli de journalistes. La Révolution EDSA – du nom de l’avenue Epifanio de los Santos où eurent lieu les rassemblements gigantesques contre le régime – éclate trois ans plus tard. L’Eglise catholique et des gradés de l’armée la rallient. Héliportée du palais de Malacañang à Manille par les Américains, la famille Marcos s’exile à Hawaï, emportant des malles pleines de dollars et de bijoux.                         « Bongbong » avec ses parents, Ferdinand et Imelda Marcos, en 1985, à Manille.  ROMEO GACAD / AFP               Corazon Aquino, la veuve de Ninoy élue présidente, met alors en place une commission présidentielle pour la récupération des biens mal acquis des Marcos. Plusieurs lieux symboliques sont débaptisés. Mais la « démarcosisation » a ses limites : « Cory Aquino avait besoin de l’armée, elle ne pouvait complètement condamner le régime », explique l’historien Miguel Paolo Reyes, spécialiste des Marcos. Jusqu’à aujourd’hui, souligne-t-il, « les pages sombres du règne des Marcos ont très peu de place dans les manuels scolaires ».        Il vous reste 71.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/aux-philippines-le-fils-marcos-aux-portes-du-pouvoir_6125060_3210.html"},"headline":"Aux Philippines, le fils Marcos aux portes du pouvoir","dateCreated":"2022-05-06T17:30:14+02:00","datePublished":"2022-05-06T17:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Philippines"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Philippines"],"description":"H\u00e9ritier de l\u2019ex-dictateur Marcos, Ferdinand Marcos Junior, dit \u00ab\u00a0Bongbong\u00a0\u00bb, est le favori dans les sondages pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 9\u00a0mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Manille et Ilocos Norte"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/79/0/2749/1374/1342/671/60/0/ef8855a_1651821728194-201828.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-6">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ D’après une note du gouvernement français, récupérée par « Le Monde » et le média collaboratif « Lighthouse Reports », un rapport accuse le patron de Frontex, le Français Fabrice Leggeri, d’avoir « fermé les yeux » sur des refoulements illégaux de migrants en mer Egée, de s’être entendu avec les autorités grecques pour fournir une version concordante à la Commission européenne et d’avoir « commis un parjure » devant le Parlement européen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Union européenne             Frontex, la chute d’une « affaire française »      D’après une note du gouvernement français, récupérée par « Le Monde » et le média collaboratif « Lighthouse Reports », un rapport accuse le patron de Frontex, le Français Fabrice Leggeri, d’avoir « fermé les yeux » sur des refoulements illégaux de migrants en mer Egée, de s’être entendu avec les autorités grecques pour fournir une version concordante à la Commission européenne et d’avoir « commis un parjure » devant le Parlement européen.          Par Julia Pascual et Tomas Statius(« Lighthouse Reports »)         Publié aujourd’hui à 16h10, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Fabrice Leggeri, alors directeur de l’agence européenne de gardes-frontières Frontex, lors d’une réunion des ministres européens  de l’intérieur, à Bruxelles, le 2 décembre 2019.  VIRGINIA MAYO / AP               Dans les couloirs du Parlement européen, à Strasbourg, Fabrice Leggeri est venu prendre un café, mercredi 4 mai. Certains croient savoir qu’il se trouvait dans la région pour des raisons personnelles, lui qui est natif de Mulhouse (Haut-Rhin). Celui qui a dirigé l’Agence européenne de garde-frontières et de garde-côtes, Frontex, jusqu’au 29 avril aurait saisi l’occasion pour échanger avec des eurodéputés, notamment les anciens ministres de Nicolas Sarkozy, Nadine Morano et Brice Hortefeux (Les Républicains), mais aussi le porte-parole de Reconquête ! et transfuge du Rassemblement national (RN), Nicolas Bay. Des figures parmi celles qui l’ont publiquement soutenu depuis qu’il a été poussé à la démission, après sept ans à la tête de la plus riche agence européenne.          « Il a un raisonnement assez solide même s’il n’est pas très satisfait d’être contraint à la démission », rapporte Brice Hortefeux. « Je l’ai croisé rapidement dans les couloirs », témoigne, à son tour, Nicolas Bay, qui se dit convaincu que M. Leggeri est « l’objet d’une cabale très politique ». Le patron de Frontex est « persécuté », avait aussi twitté, le 29 avril, l’eurodéputé et président par intérim du RN, Jordan Bardella. « Cette crise doit être l’occasion de lever certaines ambiguïtés sur le rôle de Frontex, ajoute M. Hortefeux. Est-ce que son rôle est de protéger les frontières ou ceux qui veulent venir ? »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fabrice Leggeri, le directeur de Frontex, démissionne                 Tous reprennent à leur compte la défense de M. Leggeri, détaillée dans un courrier adressé à ses équipes, le 29 avril : « Au cours des deux dernières années, discrètement mais efficacement, une narration a pris le dessus [selon laquelle] Frontex devrait être transformée en une sorte d’organisme de défense des droits fondamentaux contrôlant ce que les Etats membres font à leurs frontières extérieures (…). Ma vision est et a toujours été que Frontex est, au travers de son corps opérationnel de gardes-frontières, une agence qui soutient les Etats membres. (…) Cette vision n’est plus soutenue au niveau politique. C’est pourquoi j’ai pris hier la décision de démissionner. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La droite française au secours de Fabrice Leggeri, patron de Frontex                 Un récit qui heurte certains observateurs. « M. Leggeri présente les choses comme une espèce de lutte philosophique sur le rôle de l’agence et on peut difficilement l’entendre », estime une source gouvernementale française. « A Frontex, on ne peut choisir entre les droits fondamentaux et la protection des frontières », affirme, de son côté, Anna Garphult, représentante suédoise au conseil d’administration de l’agence.          « Manque de loyauté »        Il vous reste 76.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/frontex-la-chute-d-une-affaire-francaise_6125052_3210.html"},"headline":"Frontex, la chute d\u2019une \u00ab\u00a0affaire fran\u00e7aise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T16:10:20+02:00","datePublished":"2022-05-06T16:10:20+02:00","dateModified":"2022-05-06T17:22:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"D\u2019apr\u00e8s une note du gouvernement fran\u00e7ais, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et le m\u00e9dia collaboratif \u00ab\u00a0Lighthouse Reports\u00a0\u00bb, un rapport accuse le patron de Frontex, le Fran\u00e7ais Fabrice Leggeri, d\u2019avoir \u00ab\u00a0ferm\u00e9 les yeux\u00a0\u00bb sur des refoulements ill\u00e9gaux de migrants en mer Eg\u00e9e, de s\u2019\u00eatre entendu avec les autorit\u00e9s grecques pour fournir une version concordante \u00e0 la Commission europ\u00e9enne et d\u2019avoir \u00ab\u00a0commis un parjure\u00a0\u00bb devant le Parlement europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
,{"@type":"Person","name":"Tomas Statius","description":"\u00ab\u00a0Lighthouse Reports\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/371/0/5046/2523/1342/671/60/0/fe9740c_1651844959506-270323.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-7">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ C’est la première fois qu’un haut responsable russe annonce l’intention de Moscou de rester dans les territoires pris par l’armée russe depuis le début de l’opération en Ukraine, le 24 février. Cette déclaration a été faite lors d’une visite à Kherson, seule ville d’importance prise par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Merci pour votre travail     Pom1         Bonjour,          Avant de se lancer dans des spéculations, rappelons que Vladimir Poutine, aux commandes du pays depuis 2000, aurait dû se retirer à la fin de son mandat actuel, en 2024. Mais, le 5 avril 2021, il a signé une loi lui permettant de se présenter pour deux nouveaux mandats présidentiels. Un acte ouvrant la voie à son maintien au Kremlin jusqu’en 2036.          Pour la succession, sur le papier, la réponse est dans la Constitution russe, au chapitre IV qui traite des pouvoirs du « Président de la Fédération de Russie », et plus précisément aux alinéas 2 et 3 de l’article 92.           § 2 Le président de la Fédération russe cesse d’exercer ses pouvoirs avant terme en cas de démission, d’incapacité durable du fait de son état de santé à exercer les pouvoirs qui lui sont conférés, ou en cas de destitution. Dans ce cas, l’élection du président de la Fédération russe doit avoir lieu au plus tard dans les trois mois qui suivent la fin anticipée de son mandat.§ 3. Dans tous les cas ou le président de la Fédération russe n’est pas en état d’exercer ses obligations, celles-ci sont assumées à titre provisoire par le président du gouvernement de la Fédération russe [le premier ministre]. Le président de la Fédération russe par intérim n’a pas le droit de dissoudre la Douma d’État, d’organiser un référendum ni de proposer des amendements ou une révision des dispositions de la Constitution de la Fédération russe.           Depuis le 16 janvier 2016, le président du gouvernement de la Fédération de Russie est Mikhaïl Michoustine. Il a été choisi pour remplacer Dmitri Medvedev, qui avait occupé le poste pendant huit ans avant d’être nommé vice-président du Conseil de sécurité russe, organe stratégique présidé par Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Mikhaïl Michoustine, spécialiste des impôts et poète à ses heures, désigné premier ministre russe                       18:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez écrit que la Finlande était un  pays scandinave. En êtes-vous sûrs ?    Jef        Vous avez qualifié la Finlande de scandinave ce qu'elle n'est pas en revanche c'est bien un pays nordique, la confusion est fréquente et cela relève certes du pinaillage.    Casse-pids         Bonjour,          Il est vrai qu’au sens strict, la Scandinavie est composée du Danemark, de la Norvège et de la Suède. L’erreur est corrigée, merci.                    18:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre en Ukraine, menace à échelle mondiale pour la logistique agricole        A cause de la fermeture des ports de la mer Noire, imposée par la Russie, les immenses stocks de céréales généralement livrés par l’Ukraine sont coincés et ne peuvent pas être exportés. L’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture, la FAO, a précisé ce vendredi que 25 millions de tonnes de céréales ukrainiennes sont actuellement bloquées. « C’est une situation presque grotesque », a déploré Josef Schmidhuber, directeur adjoint à la FAO.          Ce dernier a également précisé que 700 000 tonnes de céréales ont disparu en Ukraine. « Il y a des indices non confirmés qui prouveraient que les troupes russes ont détruit des capacités de stockage et qu’ils pillent les stocks disponibles », a expliqué Josef Schmidhuber. Le grenier du monde pâtit de cette guerre, tout comme ses clients.          L’Egypte, l’Indonésie, la Turquie ou le Pakistan font partie des principaux destinataires de l’Ukraine, mais aussi des pays déjà fragiles comme le Yémen, la Libye, la Tunisie ou le Liban, qui risquent de payer les pots cassés de cette crise de la logistique agricole mondiale. Un agriculteur ukrainien de la région d’Odessa (Sud) résume la situation ainsi : « La guerre nous frappe nous, Ukrainiens, mais c’est une guerre contre le monde entier que Poutine a déclarée, et l’alimentation est une arme terrible. »          Pour en savoir plus, cet article revient sur la situation qui touche l’Ukraine et les effets que cette crise pourrait créer à l’échelle mondiale.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                       18:01   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je poserais bien la question "où en son les pourparlers pour la paix" ... mais je suppose, qu'avec des annonces de la part de la russie que le pays ne rendra jamais le sud de l'Ukraine, ça va être très très très compliqué de trouver un terrain d'entente ...     Ariane         Bonjour Ariane,          Effectivement, l’annonce n’est absolument pas de nature à faciliter les avancées diplomatiques. Le président ukrainien Volodymyr Zelensky s’est à nouveau dit, vendredi, ouvert aux négociations avec la Russie. Selon lui, « toutes les voies de la diplomatie n’ont pas été détruites » mais l’exigence de l’Ukraine reste la même : que Moscou retire ses troupes. M. Zelensky a insisté, lors d’une réunion du groupe de réflexion Chatham House de Londres, sur le fait que « le retour à la situation du 23 février » – la veille de l’invasion – était une condition préalable aux négociations. « Dans ces conditions, nous pourrons commencer à discuter normalement » et Kiev pourra envisager des « voies diplomatiques » pour récupérer ses territoires.                    17:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Novoazovsk, dans la région de Donetsk                        Des chars des forces séparatistes prorusses près de Novoazovsk, dans la région du Donetsk, le 6 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     17:41   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, sauf erreur, je n'ai vu d'article sur la situation de la Crimée depuis son annexion en 2014. Comment vit la population et son sentiment vis-à-vis de la situation en Ukraine ?    RBG         Notre correspondant en Russie Benoît Vitkine a effectué un reportage en Crimée l’été dernier, dernière fois que nous avons pu nous rendre sur place. La péninsule y est décrite comme « la vitrine d’une Russie conquérante », où les touristes russes affluent depuis l’annexion en 2014. La Crimée fait l’objet d’une attention toute particulière de la part du Kremlin, une situation dont profitent les retraités et les fonctionnaires.          En revanche, les Criméens ont constaté une augmentation des prix et évitent de parler politique, « pour des raisons de sécurité ». Si nous n’avons pas pu nous rendre en Crimée depuis le début de la guerre enclenchée par la Russie le 24 février dernier, l’impression qui planait l’été dernier en Crimée était que l’Ukraine n’était plus qu’un lointain souvenir pour les habitants de la péninsule.                    Lire aussi :  Bons baisers de Crimée : voyage dans la région vitrine de Vladimir Poutine                       17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouvel échange de prisonniers entre Kiev et Moscou, annonce l’Ukraine        Quarante et une personnes, dont onze femmes, ont été libérées dans le cadre d’un nouvel échange de prisonniers avec la Russie, a annoncé Kiev, vendredi, sans révéler le nombre de Russes remis à Moscou.          « Un autre échange de prisonniers a eu lieu : quarante et une personnes, dont onze femmes, ont été rapatriées. Vingt-huit militaires et treize civils rentrent chez eux », a annoncé sur Telegram la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Selon elle, parmi les personnes libérées figure notamment un membre du clergé orthodoxe ukrainien.          Plusieurs échanges de prisonniers ont eu lieu entre Kiev et Moscou depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie lancée le 24 février. Le dernier en date était le 30 avril et concernait quatorze Ukrainiens dont une femme enceinte.                    17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky incite Olaf Scholz à se rendre à Kiev le 9 mai pour « envoyer un signal politique fort »        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est exprimé ce vendredi lors d’un forum en ligne organisé par le think tank britannique Chatham House, avant de prendre la parole par visioconférence devant le Parlement islandais. Lors du forum en ligne, le dirigeant ukrainien a répété son envie de voir Olaf Scholz lui rendre visite à Kiev, après l’avoir déjà fait hier. Cette fois, Volodymyr Zelensky a incité le dirigeant allemand à se rendre en Ukraine le 9 mai pour « envoyer un signal politique fort ».          Le 9 mai représente une date importante pour la Russie, qui célébrera ce jour-là la victoire contre l’Allemagne nazie à l’issue de la seconde guerre mondiale. Il est prêté au Kremlin l’intention de fêter en grande pompe ce jour si particulier, de préférence avec de fraîches victoires militaires sur le terrain ukrainien à mettre en exergue. Volodymyr Zelensky souhaiterait donc accueillir le chancelier allemand dans la capitale ukrainienne le 9 mai. « L’invitation est là, elle l’est depuis un certain temps maintenant », a précisé le président ukrainien.          Jeudi, Volodymyr Zelensky s’était entretenu au téléphone avec Frank-Walter Steinmeier, le président allemand, pour « apaiser les irritations ». Kiev avait refusé, à la mi-avril, de voir M. Steinmeier se rendre en Ukraine, le considérant comme l’un de « ceux qui comprennent Poutine ». Cette discussion a permis d’aplanir la situation entre Olaf Scholz et son homologue ukrainien. Jeudi soir, malgré la première invitation de Volodymyr Zelensky, le chancelier allemand annonçait lors d’une conférence de presse qu’Annalena Baerbock, la ministre des affaires étrangères allemande, devrait être celle qui « se rendra prochainement à Kiev ».          Dans son adresse lors du forum en ligne organisé par Chatham House, M. Zelensky a également souhaité transmettre un message à l’encontre de certains pays, sans préciser lesquels, accusés de ne pas assez s’impliquer dans l’aide apportée à l’Ukraine : « Ils veulent rester dans cette zone grise et rester dans l’ombre, marcher entre les gouttes de pluie. Ce n’est pourtant pas une simple averse, il pleut à flots. Tout le monde est mouillé. » Particulièrement visée depuis le début du conflit, l’Allemagne a réagi ces derniers jours. Après avoir annoncé, la semaine dernière, fournir des chars de type Guépard à l’Ukraine, le ministère de la défense allemand a décidé vendredi d’envoyer sept Panzerhaubitze 2000, des obusiers blindés, à Kiev.                    17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie restera « pour toujours » dans le sud de l’Ukraine, assure un haut responsable parlementaire russe        La Russie restera « pour toujours » dans le sud de l’Ukraine, a affirmé, vendredi, un haut responsable parlementaire russe lors d’une visite à Kherson, importante ville ukrainienne dont Moscou revendique le contrôle total depuis mars.          C’est la première fois qu’un haut responsable russe annonce l’intention de Moscou de rester dans les territoires pris par l’armée russe depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. La Russie a jusqu’ici soutenu que l’un de ses objectifs principaux était de « dénazifier » son voisin.          « Il n’y aura aucun retour vers le passé. Nous allons vivre ensemble, développer cette région riche, riche de son patrimoine historique, de son peuple qui habite ici », a assuré M. Tourtchak, premier adjoint au président du Conseil de la Fédération (chambre haute du Parlement), cité dans un communiqué du parti au pouvoir, Russie unie.          Egalement secrétaire du conseil général de Russie unie, M. Tourtcha a annoncé la prochaine ouverture d’un centre logistique russe d’aide humanitaire à Kherson. Ce centre, qui sera mis en place par Russie unie, va s’occuper notamment de la livraison de produits d’alimentation et de première nécessité et de médicaments, selon la même source.          La ville de Kherson, proche de la Crimée annexée par la Russie en 2014, est la première et à ce jour la seule ville ukrainienne d’importance dont les Russes aient réussi à prendre complètement le contrôle depuis le début de leur attaque. Ils en ont revendiqué la prise le 3 mars. L’administration russe de cette ville côtière a déjà annoncé son intention d’y introduire le rouble pour remplacer la monnaie ukrainienne, à partir du 1er mai.                    16:40   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Maïaky                        Des personnes âgées patientent à Maïaky pour percevoir leurs indemnités de retraite, alors qu’un camion postal ukrainien s’est frayé un chemin sur la ligne de front afin de distribuer le courrier dans la zone des combats dans l’est du pays, le 6 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA / AFP                     16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis nient toute implication dans la destruction du vaisseau amiral russe « Moskva »        Dans une déclaration relayée vendredi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a tenu à préciser que les Etats-Unis n’ont aucunement été impliqués dans la destruction par l’armée ukrainienne du vaisseau amiral russe Moskva, coulé le 13 avril dernier. Les Etats-Unis « n’ont pas fourni à l’Ukraine d’information précise sur le ciblage du Moskva », a assuré John Kirby.          Plusieurs médias américains ont précisé ces dernières heures que l’armée ukrainienne a pu s’en prendre au navire Moskva grâce aux informations transmises par les services de renseignement américains. John Kirby a confirmé que des échanges d’informations avaient bien lieu entre les services ukrainiens et américains, mais qu’« ensuite [les Ukrainiens] prennent leurs propres décisions et mènent leurs propres actions ».          Voilà une nuance importante, John Kirby l’affirme avec insistance, alors que les accusations de cobelligérance pourraient faire basculer les Etats-Unis dans le conflit. « Nous n’étions pas impliqués dans la décision des Ukrainiens de frapper le navire. (…) Nous n’étions pas au courant des intentions de l’Ukraine de viser le navire », a assuré le porte-parole du Pentagone, qui a également nié la participation des Etats-Unis à l’action militaire ukrainienne qui a visé des généraux russes, ces derniers jours.                    Lire aussi :  « Moskva » : pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                                 16:18   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des personnes patientent à Maïaky pour percevoir leurs indemnités de retraite, un camion postal ukrainien ayant réussi à se  frayer un chemin sur la ligne de front afin de distribuer le courrier dans la zone des combats à l'est du pays, le 6 mai. Certaines d’entre elles doivent se boucher les oreilles pour tenter d’échapper au vacarme incessant des tirs de mortier. YASUYOSHI CHIBA / AFP                     16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou autorise des importations parallèles pour contourner les restrictions        La Russie a publié, vendredi, une liste d’une centaine de catégories de marchandises dont l’importation sans l’accord des détenteurs de la propriété intellectuelle est autorisée afin de contourner les restrictions décidées depuis son offensive en Ukraine. Parmi ces produits, on retrouve les téléphones Apple ou Samsung, les grandes marques automobiles, des consoles de jeux ou encore des matières et pièces détachées utilisées dans l’industrie, selon un document publié par le ministère de l’industrie et du commerce. On y trouve aussi des produits de consommation courante, comme des couverts de table.          « Conformément à ce document, la responsabilité juridique est levée en cas d’importation de ces productions hors des canaux officiels de distribution », a déclaré le ministère. Nombre de ces marchandises sont produites par des groupes qui ont décidé de se retirer du marché russe à la suite de l’offensive de la Russie en Ukraine. D’autres, comme les pièces détachées destinées à l’industrie automobile, tombent sous le coup des sanctions imposées par les Occidentaux.          Ce mécanisme d’importation parallèle doit permettre d’éviter les pénuries dans l’industrie comme dans le commerce de marchandises que la Russie est incapable à l’heure actuelle de produire elle-même. Le ministère insiste néanmoins sur le fait qu’il ne s’agit pas « d’une autorisation d’importation ou de vente de contrefaçons ».                    15:51   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Des nouvelles de la frégate Amiral-Makarov qui, apparemment, serait en feu au sud de l'île aux Serpents? C'est une rumeur qui circule.    Syl        Bonjour, des médias annoncent que la frégate Russe Admiral Makarov aurait été touchée par un missile, vous confirmez l'info?    Fabien         Vous êtes plusieurs internautes à nous poser cette question après avoir relevé la rumeur qui circule depuis quelques heures concernant la frégate russe Amiral-Makarov. Cette rumeur fait suite à l’annonce de plusieurs officiels et médias ukrainiens, selon lesquels l’Amiral-Makarov aurait été touché, aux abords de l’île aux Serpents, dans la mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune et serait en proie aux flammes. D’autres sources affirment que la frégate serait sur le point de couler, ou que des navires russes qui stationnaient jusque-là en Crimée se seraient portés à son secours.          Malgré toutes les précisions fournies par des médias et autorités ukrainiennes, nous ne sommes pas en mesure de vous confirmer le bien-fondé de cette rumeur. Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, n’a pas encore commenté ce qui reste, en l’état, une rumeur.          Cela constituerait un nouveau camouflet pour la marine russe, qui a déjà perdu son vaisseau amiral, le croiseur Moskva, à la mi-avril. L’Amiral-Makarov est l’une des frégates les plus récentes de la flotte russe, mise en service à la fin de l’année 2017.                    15:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OMS envisage de fermer un bureau spécialisé à Moscou        Le bureau européen de l’Organisation mondiale de la Santé (OMS) va examiner la semaine prochaine un projet de résolution déposé par une majorité des pays membres appelant à fermer à Moscou un bureau régional spécialisé de l’OMS, après l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Le projet, soutenu par quarante-trois pays membres de l’OMS en Europe (qui en compte cinquante-trois, dont plusieurs ex-républiques soviétiques d’Asie centrale), sera discuté au cours d’une rencontre de deux jours du bureau européen de l’OMS, qui débutera le 10 mai, a précisé l’OMS vendredi. La guerre en Ukraine a « des effets particulièrement dévastateurs sur le système de santé de l’Ukraine », note le projet de résolution, qui condamne « l’agression militaire russe contre l’Ukraine, [qui comprend des] attaques sur des installations sanitaires ». Il demande également que soit étudiée la possibilité de relocaliser dans un autre pays le Bureau européen pour la prévention et le contrôle des maladies non transmissibles, actuellement basé à Moscou.          Il ne s’agit pas du bureau de l’OMS en Russie qui, lui, resterait ouvert.                    15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le mouvement handisport ukrainien pourrait disparaître, selon son patron         « Nous sommes des leaders du mouvement paralympique, et aujourd’hui je redoute que le mouvement handisport ne disparaisse en Ukraine », a expliqué à l’AFP le président du comité paralympique ukrainien, Valeriy Sushkevych, en marge des Deaflympics, compétition multisport pour les sourds et malentendants, qui ont lieu au Brésil jusqu’au 15 mai. « Les meilleurs sportifs du monde du mouvement paralympique ne savent pas s’ils vont pouvoir continuer à faire leur sport », a-t-il poursuivi.          L’Ukraine est en effet en tête du classement des nations des Deaflympics, avec quarante-six médailles, dont vingt-quatre en or, soit le double de podiums de son premier poursuivant, les Etats-Unis. Lors des Jeux paralympiques 2022 de Pékin, en mars, l’Ukraine a terminé à la deuxième place au tableau des médailles avec vingt-neuf médailles, dont onze en or, son meilleur résultat dans des Jeux paralympiques d’hiver.          L’invasion russe a tout emporté sur son passage : le centre d’entraînement pour les sports d’hiver, dans l’ouest de l’Ukraine, est ainsi devenu un camp accueillant des réfugiés chassés par l’avancée des troupes russes.          « On ne pouvait pas dire non, il ne s’agit que de sport », a reconnu M. Sushkevych, qui a précisé que des sportifs paralympiques et leurs familles vivent dans ce camp tandis que d’autres vivent, ailleurs, terrés et ne peuvent plus se déplacer et encore moins s’entraîner. « Cela sera très difficile de reconstruire le mouvement paralympique s’il meurt », a-t-il prévenu.                    15:18   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de la situation sur le terrain         Dans le sud de l’Ukraine, les informations sur la situation dans le complexe métallurgique Azovstal de Marioupol, où vivent retranchés civils et combattants, restent contradictoires. Les forces russes y poursuivent leur offensive, a affirmé vendredi le ministère de la défense ukrainien. « Durant le cessez-le-feu sur le site de l’usine Azovstal, une voiture a été visée par les Russes avec un missile guidé antichar », a assuré sur Telegram le régiment Azov, qui défend l’immense complexe industriel. « Un combattant a été tué, et six blessés », a-t-il ajouté.        Dans le Donbass (Est), où se concentre l’offensive de Moscou, Sievierodonetsk, l’une des villes d’importance encore sous contrôle ukrainien, est « quasiment encerclée » par les forces russes et les séparatistes prorusses, a déclaré vendredi le chef de l’administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk. Bien qu’une très large majorité des quelque 100 000 habitants de la ville soient partis, l’élu a déploré que 15 000 d’entre eux refusent de partir. « Les forces russes ont poursuivi leurs opérations offensives inefficaces au sud de Kharkiv, dans les régions de Donetsk et de Louhansk sans enregistrer de gains territoriaux significatifs au cours des dernières vingt-quatre heures », estimait jeudi soir l’Institut d’étude de la guerre, ISW, un organisme américain.        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Les autorités ukrainiennes ont estimé, il y a plusieurs semaines, que le conflit avait fait 20 000 morts à Marioupol. Sur le plan militaire, selon un bilan publié vendredi sur Twitter par Oleksiy Arestovytch, conseiller de la présidence ukrainienne, l’armée russe a perdu 24 900 hommes depuis le début de l’offensive, le 24 février. Le Kremlin a récemment admis des « pertes importantes ». Certaines sources occidentales font état de 12 000 soldats russes tués. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré qu’entre 2 500 et 3 000 soldats ukrainiens avaient été tués, et quelque 10 000 blessés.                     14:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes        Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, Le Monde répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.Nous avons rassemblé dans un article les interrogations les plus récurrentes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                 14:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Ukrainiens accusent les Russes de tirer durant l’évacuation de civils à Azovstal        Le régiment Azov, qui défend l’immense aciérie Azovstal, où sont retranchés les derniers civils et combattants ukrainiens de Marioupol (Sud-Est), a accusé vendredi les forces armées russes d’avoir visé un de ses véhicules participant à l’opération d’évacuation de civils.          « Durant le cessez-le-feu sur le territoire de l’usine Azovstal, une voiture a été visée par les Russes avec un missile guidé antichar », a assuré le régiment sur Telegram. « Un combattant a été tué et six, blessés », a-t-il ajouté.                    14:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des grandes puissances agricoles promettent la sécurité alimentaire malgré la guerre en Ukraine        Plusieurs grandes puissances agricoles, dont l’Union européenne, les Etats-Unis, le Canada et l’Australie, se sont engagées, vendredi, à assurer la sécurité alimentaire dans le monde en dépit des chocs provoqués par l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          « Nous nous engageons à travailler ensemble pour assurer qu’il y ait de la nourriture en quantité suffisante pour tout le monde, y compris les plus pauvres, les plus vulnérables et les personnes déplacées », écrivent ces 51 membres de l’Organisation mondiale du commerce dans un communiqué conjoint, promettant aussi de garder les marchés alimentaires ouverts.          Comme nous l’évoquions plus tôt dans l’après-midi, une société de géolocalisation, Kayrros, se basant sur des images satellites, prédit la perte d’un tiers des récoltes de blé en Ukraine.                                     Le résumé de la situation sur le terrain         Le point sur l’invasion russe de l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Eléa Pommiers et Denis Ménétrier         Un nouveau convoi des Nations unies (ONU) est attendu, vendredi, pour évacuer les derniers civils retranchés dans l’aciérie Azovstal, à Marioupol, dernière poche de résistance ukrainienne dans ce port stratégique du Donbass, sans assurance toutefois d’une trêve des combats malgré l’annonce par les forces russes d’un cessez-le-feu de trois jours.Iryna Verechtchouk, la vice-première ministre ukrainienne a annoncé une évacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia, vendredi à midi, sans préciser s’il s’agissait de civils retranchés dans l’usine Azovstal, où la situation devient désespérée, fait savoir un infirmier. Dans une vidéo, ce Tatar de Crimée affirme que le site est constamment pilonné et demande à la Turquie d’aider à évacuer les civils et les militaires ukrainiens blessés.Tout en affirmant que les objectifs de « l’opération spéciale » que mène la Russie en Ukraine sont en passe d’être remplis, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a déploré que le soutien occidental à l’Ukraine empêche la Russie d’achever « rapidement » son offensive.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lancé une campagne mondiale de levée de fonds pour l’Ukraine, via une plate-forme appelée United24. La page d’accueil propose de faire un don pour financer la défense, l’aide médicale ou la reconstruction. Plus de 6 milliards d’euros « pour aider l’Ukraine et tous ceux qui [la] soutiennent » ont parallèlement été collectés au cours d’une conférence internationale des donateurs à Varsovie, a annoncé le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki.L’Union européenne a proposé de sanctionner l’ancienne gymnaste russe Alina Kabaeva pour son rôle dans la « propagande » du Kremlin et ses liens « étroits » avec le président Vladimir Poutine, selon un document vu, jeudi, par l’Agence France-Presse et l’agence Bloomberg.Vladimir Poutine a présenté, jeudi, ses excuses au premier ministre israélien, Naftali Bennett, pour les propos de son chef de la diplomatie, Sergueï Lavrov, affirmant qu’Adolf Hitler avait du « sang juif ».         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique         Décryptages. La confrontation nucléaire, un scénario évoqué avec de plus en plus d’insistance en Russie         Analyse. L’Autriche prend ses distances avec Vladimir Poutine, sans renoncer à sa neutralité         Récit. En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée         Reportage. En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre         Récit. La Suisse surveille Gazprombank mais ne la gênera pas         Editorial. Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le résumé de la situation sur le terrain         Le point sur l’invasion russe de l’Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-06T16:52:25+00:00","coverageEndTime":"2022-05-07T04:52:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","description":"C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un haut responsable russe annonce l\u2019intention de Moscou de rester dans les territoires pris par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Cette d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 faite lors d\u2019une visite \u00e0 Kherson, seule ville d\u2019importance prise par les Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Eléa Pommiers et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie restera « pour toujours » dans le sud de l’Ukraine, assure un haut responsable parlementaire russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un haut responsable russe annonce l\u2019intention de Moscou de rester dans les territoires pris par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Cette d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 faite lors d\u2019une visite \u00e0 Kherson, seule ville d\u2019importance prise par les Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/181/0/3500/1166/1342/447/3/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Eléa Pommiers et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-05-06T16:52:25+00:00"
,"endDate":"2022-05-07T04:52:25+00:00"
  Bonjour Le Monde,\nDans le cas o\u00f9 Vladimir Poutine viendrait \u00e0 mourir, sa succession \u00e0 la t\u00eate de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie est elle d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9e ? Si oui de qui pourrait-il s\u2019agir ? Et dans ce cas, des \u00e9lections auront-elles lieu ? \nMerci pour votre travail     Pom1         Bonjour,          Avant de se lancer dans des sp\u00e9culations, rappelons que Vladimir Poutine, aux commandes du pays depuis 2000, aurait d\u00fb se retirer \u00e0 la fin de son mandat actuel, en\u00a02024. Mais, le 5\u00a0avril 2021, il a sign\u00e9 une loi lui permettant de se pr\u00e9senter pour deux nouveaux mandats pr\u00e9sidentiels. Un acte ouvrant la voie \u00e0 son maintien au Kremlin jusqu\u2019en\u00a02036.          Pour la succession, sur le papier, la r\u00e9ponse est dans la Constitution russe, au chapitre\u00a0IV qui traite des pouvoirs du \u00ab\u00a0Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment aux alin\u00e9as\u00a02 et\u00a03 de l\u2019article\u00a092.           \u00a7 2 Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe cesse d\u2019exercer ses pouvoirs avant terme en cas de d\u00e9mission, d\u2019incapacit\u00e9 durable du fait de son \u00e9tat de sant\u00e9 \u00e0 exercer les pouvoirs qui lui sont conf\u00e9r\u00e9s, ou en cas de destitution. Dans ce cas, l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe doit avoir lieu au plus tard dans les trois mois qui suivent la fin anticip\u00e9e de son mandat.\u00a7 3. Dans tous les cas ou le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe n\u2019est pas en \u00e9tat d\u2019exercer ses obligations, celles-ci sont assum\u00e9es \u00e0 titre provisoire par le pr\u00e9sident du gouvernement de la F\u00e9d\u00e9ration russe [le premier ministre]. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe par int\u00e9rim n\u2019a pas le droit de dissoudre la Douma d\u2019\u00c9tat, d\u2019organiser un r\u00e9f\u00e9rendum ni de proposer des amendements ou une r\u00e9vision des dispositions de la Constitution de la F\u00e9d\u00e9ration russe.           Depuis le 16\u00a0janvier\u00a02016, le pr\u00e9sident du gouvernement de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie est Mikha\u00efl Michoustine. Il a \u00e9t\u00e9 choisi pour remplacer Dmitri Medvedev, qui avait occup\u00e9 le poste pendant huit ans avant d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, organe strat\u00e9gique pr\u00e9sid\u00e9 par Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Mikha\u00efl Michoustine, sp\u00e9cialiste des imp\u00f4ts et po\u00e8te \u00e0 ses heures, d\u00e9sign\u00e9 premier ministre russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T16:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T16:50:05+00:00","articleBody":"    Vous avez \u00e9crit que la Finlande \u00e9tait un  pays scandinave. En \u00eates-vous s\u00fbrs ?    Jef        Vous avez qualifi\u00e9 la Finlande de scandinave ce qu'elle n'est pas en revanche c'est bien un pays nordique, la confusion est fr\u00e9quente et cela rel\u00e8ve certes du pinaillage.    Casse-pids         Bonjour,          Il est vrai qu\u2019au sens strict, la Scandinavie est compos\u00e9e du Danemark, de la Norv\u00e8ge et de la Su\u00e8de. L\u2019erreur est corrig\u00e9e, merci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T16:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T16:13:36+00:00","articleBody":"     A cause de la fermeture des ports de la mer Noire, impos\u00e9e par la Russie, les immenses stocks de c\u00e9r\u00e9ales g\u00e9n\u00e9ralement livr\u00e9s par l\u2019Ukraine sont coinc\u00e9s et ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9s. L\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture, la FAO, a pr\u00e9cis\u00e9 ce vendredi que 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sont actuellement bloqu\u00e9es. \u00ab\u00a0C\u2019est une situation presque grotesque\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Josef Schmidhuber, directeur adjoint \u00e0 la FAO.          Ce dernier a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que 700\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont disparu en Ukraine. \u00ab\u00a0Il y a des indices non confirm\u00e9s qui prouveraient que les troupes russes ont d\u00e9truit des capacit\u00e9s de stockage et qu\u2019ils pillent les stocks disponibles\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Josef Schmidhuber. Le grenier du monde p\u00e2tit de cette guerre, tout comme ses clients.          L\u2019Egypte, l\u2019Indon\u00e9sie, la Turquie ou le Pakistan font partie des principaux destinataires de l\u2019Ukraine, mais aussi des pays d\u00e9j\u00e0 fragiles comme le Y\u00e9men, la Libye, la Tunisie ou le Liban, qui risquent de payer les pots cass\u00e9s de cette crise de la logistique agricole mondiale. Un agriculteur ukrainien de la r\u00e9gion d\u2019Odessa (Sud) r\u00e9sume la situation ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre nous frappe nous, Ukrainiens, mais c\u2019est une guerre contre le monde entier que Poutine a d\u00e9clar\u00e9e, et l\u2019alimentation est une arme terrible.\u00a0\u00bb          Pour en savoir plus, cet article revient sur la situation qui touche l\u2019Ukraine et les effets que cette crise pourrait cr\u00e9er \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine, menace \u00e0 \u00e9chelle mondiale pour la logistique agricole","dateModified":"2022-05-06T16:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T16:01:00+00:00","articleBody":"    Je poserais bien la question \"o\u00f9 en son les pourparlers pour la paix\" ... mais je suppose, qu'avec des annonces de la part de la russie que le pays ne rendra jamais le sud de l'Ukraine, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 de trouver un terrain d'entente ...     Ariane         Bonjour Ariane,          Effectivement, l\u2019annonce n\u2019est absolument pas de nature \u00e0 faciliter les avanc\u00e9es diplomatiques. Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e0 nouveau dit, vendredi, ouvert aux n\u00e9gociations avec la Russie. Selon lui, \u00ab\u00a0toutes les voies de la diplomatie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb mais l\u2019exigence de l\u2019Ukraine reste la m\u00eame\u00a0: que Moscou retire ses troupes. M.\u00a0Zelensky a insist\u00e9, lors d\u2019une r\u00e9union du groupe de r\u00e9flexion Chatham House de Londres, sur le fait que \u00ab\u00a0le retour \u00e0 la situation du 23\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb \u2013 la veille de l\u2019invasion \u2013 \u00e9tait une condition pr\u00e9alable aux n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Dans ces conditions, nous pourrons commencer \u00e0 discuter normalement\u00a0\u00bb et Kiev pourra envisager des \u00ab\u00a0voies diplomatiques\u00a0\u00bb pour r\u00e9cup\u00e9rer ses territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T16:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:48:21+00:00","articleBody":"                     Des chars des forces s\u00e9paratistes prorusses pr\u00e8s de Novoazovsk, dans la r\u00e9gion du Donetsk, le 6 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Novoazovsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-05-06T15:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:41:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, sauf erreur, je n'ai vu d'article sur la situation de la Crim\u00e9e depuis son annexion en 2014. Comment vit la population et son sentiment vis-\u00e0-vis de la situation en Ukraine ?    RBG         Notre correspondant en Russie Beno\u00eet Vitkine a effectu\u00e9 un reportage en Crim\u00e9e l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, derni\u00e8re fois que nous avons pu nous rendre sur place. La p\u00e9ninsule y est d\u00e9crite comme \u00ab\u00a0la vitrine d\u2019une Russie conqu\u00e9rante\u00a0\u00bb, o\u00f9 les touristes russes affluent depuis l\u2019annexion en\u00a02014. La Crim\u00e9e fait l\u2019objet d\u2019une attention toute particuli\u00e8re de la part du Kremlin, une situation dont profitent les retrait\u00e9s et les fonctionnaires.          En revanche, les Crim\u00e9ens ont constat\u00e9 une augmentation des prix et \u00e9vitent de parler politique, \u00ab\u00a0pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Si nous n\u2019avons pas pu nous rendre en Crim\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre enclench\u00e9e par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, l\u2019impression qui planait l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier en Crim\u00e9e \u00e9tait que l\u2019Ukraine n\u2019\u00e9tait plus qu\u2019un lointain souvenir pour les habitants de la p\u00e9ninsule.                    Lire aussi :  Bons baisers de Crim\u00e9e\u00a0: voyage dans la r\u00e9gion vitrine de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T15:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:37:57+00:00","articleBody":"     Quarante et une personnes, dont onze femmes, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es dans le cadre d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie, a annonc\u00e9 Kiev, vendredi, sans r\u00e9v\u00e9ler le nombre de Russes remis \u00e0 Moscou.          \u00ab\u00a0Un autre \u00e9change de prisonniers a eu lieu\u00a0: quarante et une personnes, dont onze femmes, ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9es. Vingt-huit militaires et treize civils rentrent chez eux\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Selon elle, parmi les personnes lib\u00e9r\u00e9es figure notamment un membre du clerg\u00e9 orthodoxe ukrainien.          Plusieurs \u00e9changes de prisonniers ont eu lieu entre Kiev et Moscou depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le dernier en date \u00e9tait le 30\u00a0avril et concernait quatorze Ukrainiens dont une femme enceinte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel \u00e9change de prisonniers entre Kiev et Moscou, annonce l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T15:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:32:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9 ce vendredi lors d\u2019un forum en ligne organis\u00e9 par le think tank britannique Chatham House, avant de prendre la parole par visioconf\u00e9rence devant le Parlement islandais. Lors du forum en ligne, le dirigeant ukrainien a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son envie de voir Olaf Scholz lui rendre visite \u00e0 Kiev, apr\u00e8s l\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 fait hier. Cette fois, Volodymyr Zelensky a incit\u00e9 le dirigeant allemand \u00e0 se rendre en Ukraine le 9\u00a0mai pour \u00ab\u00a0envoyer un signal politique fort\u00a0\u00bb.          Le 9\u00a0mai repr\u00e9sente une date importante pour la Russie, qui c\u00e9l\u00e9brera ce jour-l\u00e0 la victoire contre l\u2019Allemagne nazie \u00e0 l\u2019issue de la seconde guerre mondiale. Il est pr\u00eat\u00e9 au Kremlin l\u2019intention de f\u00eater en grande pompe ce jour si particulier, de pr\u00e9f\u00e9rence avec de fra\u00eeches victoires militaires sur le terrain ukrainien \u00e0 mettre en exergue. Volodymyr Zelensky souhaiterait donc accueillir le chancelier allemand dans la capitale ukrainienne le 9\u00a0mai. \u00ab\u00a0L\u2019invitation est l\u00e0, elle l\u2019est depuis un certain temps maintenant\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Jeudi, Volodymyr Zelensky s\u2019\u00e9tait entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec Frank-Walter Steinmeier, le pr\u00e9sident allemand, pour \u00ab\u00a0apaiser les irritations\u00a0\u00bb. Kiev avait refus\u00e9, \u00e0 la mi-avril, de voir M.\u00a0Steinmeier se rendre en Ukraine, le consid\u00e9rant comme l\u2019un de \u00ab\u00a0ceux qui comprennent Poutine\u00a0\u00bb. Cette discussion a permis d\u2019aplanir la situation entre Olaf Scholz et son homologue ukrainien. Jeudi soir, malgr\u00e9 la premi\u00e8re invitation de Volodymyr Zelensky, le chancelier allemand annon\u00e7ait lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse qu\u2019Annalena Baerbock, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, devrait \u00eatre celle qui \u00ab\u00a0se rendra prochainement \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb.          Dans son adresse lors du forum en ligne organis\u00e9 par Chatham House, M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement souhait\u00e9 transmettre un message \u00e0 l\u2019encontre de certains pays, sans pr\u00e9ciser lesquels, accus\u00e9s de ne pas assez s\u2019impliquer dans l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ils veulent rester dans cette zone grise et rester dans l\u2019ombre, marcher entre les gouttes de pluie. Ce n\u2019est pourtant pas une simple averse, il pleut \u00e0 flots. Tout le monde est mouill\u00e9.\u00a0\u00bb Particuli\u00e8rement vis\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Allemagne a r\u00e9agi ces derniers jours. Apr\u00e8s avoir annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, fournir des chars de type Gu\u00e9pard \u00e0 l\u2019Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand a d\u00e9cid\u00e9 vendredi d\u2019envoyer sept Panzerhaubitze 2000, des obusiers blind\u00e9s, \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky incite Olaf Scholz \u00e0 se rendre \u00e0 Kiev le 9\u00a0mai pour \u00ab\u00a0envoyer un signal politique fo...","dateModified":"2022-05-06T15:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:00:30+00:00","articleBody":"     La Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9, vendredi, un haut responsable parlementaire russe lors d\u2019une visite \u00e0 Kherson, importante ville ukrainienne dont Moscou revendique le contr\u00f4le total depuis mars.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un haut responsable russe annonce l\u2019intention de Moscou de rester dans les territoires pris par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Russie a jusqu\u2019ici soutenu que l\u2019un de ses objectifs principaux \u00e9tait de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb son voisin.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura aucun retour vers le pass\u00e9. Nous allons vivre ensemble, d\u00e9velopper cette r\u00e9gion riche, riche de son patrimoine historique, de son peuple qui habite ici\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Tourtchak, premier adjoint au pr\u00e9sident du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration (chambre haute du Parlement), cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 du parti au pouvoir, Russie unie.          Egalement secr\u00e9taire du conseil g\u00e9n\u00e9ral de Russie unie, M.\u00a0Tourtcha a annonc\u00e9 la prochaine ouverture d\u2019un centre logistique russe d\u2019aide humanitaire \u00e0 Kherson. Ce centre, qui sera mis en place par Russie unie, va s\u2019occuper notamment de la livraison de produits d\u2019alimentation et de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et de m\u00e9dicaments, selon la m\u00eame source.          La ville de Kherson, proche de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, est la premi\u00e8re et \u00e0 ce jour la seule ville ukrainienne d\u2019importance dont les Russes aient r\u00e9ussi \u00e0 prendre compl\u00e8tement le contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de leur attaque. Ils en ont revendiqu\u00e9 la prise le 3\u00a0mars. L\u2019administration russe de cette ville c\u00f4ti\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention d\u2019y introduire le rouble pour remplacer la monnaie ukrainienne, \u00e0 partir du 1er\u00a0mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un haut responsable parlementai...","dateModified":"2022-05-06T15:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:40:47+00:00","articleBody":"                     Des personnes \u00e2g\u00e9es patientent \u00e0 Ma\u00efaky pour percevoir leurs indemnit\u00e9s de retraite, alors qu\u2019un camion postal ukrainien s\u2019est fray\u00e9 un chemin sur la ligne de front afin de distribuer le courrier dans la zone des combats dans l\u2019est du pays, le 6\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/4f77560_1651843543290-505982.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ma\u00efaky","dateModified":"2022-05-06T15:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:21:13+00:00","articleBody":"     Dans une d\u00e9claration relay\u00e9e vendredi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser que les Etats-Unis n\u2019ont aucunement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans la destruction par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne du vaisseau amiral russe Moskva, coul\u00e9 le 13\u00a0avril dernier. Les Etats-Unis \u00ab\u00a0n\u2019ont pas fourni \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019information pr\u00e9cise sur le ciblage du Moskva\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 John Kirby.          Plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains ont pr\u00e9cis\u00e9 ces derni\u00e8res heures que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a pu s\u2019en prendre au navire Moskva gr\u00e2ce aux informations transmises par les services de renseignement am\u00e9ricains. John Kirby a confirm\u00e9 que des \u00e9changes d\u2019informations avaient bien lieu entre les services ukrainiens et am\u00e9ricains, mais qu\u2019\u00ab\u00a0ensuite [les Ukrainiens] prennent leurs propres d\u00e9cisions et m\u00e8nent leurs propres actions\u00a0\u00bb.          Voil\u00e0 une nuance importante, John Kirby l\u2019affirme avec insistance, alors que les accusations de cobellig\u00e9rance pourraient faire basculer les Etats-Unis dans le conflit. \u00ab\u00a0Nous n\u2019\u00e9tions pas impliqu\u00e9s dans la d\u00e9cision des Ukrainiens de frapper le navire. (\u2026) Nous n\u2019\u00e9tions pas au courant des intentions de l\u2019Ukraine de viser le navire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le porte-parole du Pentagone, qui a \u00e9galement ni\u00e9 la participation des Etats-Unis \u00e0 l\u2019action militaire ukrainienne qui a vis\u00e9 des g\u00e9n\u00e9raux russes, ces derniers jours.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis nient toute implication dans la destruction du vaisseau amiral russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-06T14:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:18:45+00:00","articleBody":"                     Des personnes patientent \u00e0 Ma\u00efaky pour percevoir leurs indemnit\u00e9s de retraite, un camion postal ukrainien ayant r\u00e9ussi \u00e0 se  frayer un chemin sur la ligne de front afin de distribuer le courrier dans la zone des combats \u00e0 l'est du pays, le 6 mai. Certaines d\u2019entre elles doivent se boucher les oreilles pour tenter d\u2019\u00e9chapper au vacarme incessant des tirs de mortier. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/b22dd3e_1651843543810-505974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T14:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:02:01+00:00","articleBody":"     La Russie a publi\u00e9, vendredi, une liste d\u2019une centaine de cat\u00e9gories de marchandises dont l\u2019importation sans l\u2019accord des d\u00e9tenteurs de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est autoris\u00e9e afin de contourner les restrictions d\u00e9cid\u00e9es depuis son offensive en Ukraine. Parmi ces produits, on retrouve les t\u00e9l\u00e9phones Apple ou Samsung, les grandes marques automobiles, des consoles de jeux ou encore des mati\u00e8res et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es utilis\u00e9es dans l\u2019industrie, selon un document publi\u00e9 par le minist\u00e8re de l\u2019industrie et du commerce. On y trouve aussi des produits de consommation courante, comme des couverts de table.          \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 ce document, la responsabilit\u00e9 juridique est lev\u00e9e en cas d\u2019importation de ces productions hors des canaux officiels de distribution\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re. Nombre de ces marchandises sont produites par des groupes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se retirer du march\u00e9 russe \u00e0 la suite de l\u2019offensive de la Russie en Ukraine. D\u2019autres, comme les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es destin\u00e9es \u00e0 l\u2019industrie automobile, tombent sous le coup des sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux.          Ce m\u00e9canisme d\u2019importation parall\u00e8le doit permettre d\u2019\u00e9viter les p\u00e9nuries dans l\u2019industrie comme dans le commerce de marchandises que la Russie est incapable \u00e0 l\u2019heure actuelle de produire elle-m\u00eame. Le minist\u00e8re insiste n\u00e9anmoins sur le fait qu\u2019il ne s\u2019agit pas \u00ab\u00a0d\u2019une autorisation d\u2019importation ou de vente de contrefa\u00e7ons\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou autorise des importations parall\u00e8les pour contourner les restrictions","dateModified":"2022-05-06T14:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:51:54+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de la fr\u00e9gate Amiral-Makarov qui, apparemment, serait en feu au sud de l'\u00eele aux Serpents? C'est une rumeur qui circule.    Syl        Bonjour, des m\u00e9dias annoncent que la fr\u00e9gate Russe Admiral Makarov aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un missile, vous confirmez l'info?    Fabien         Vous \u00eates plusieurs internautes \u00e0 nous poser cette question apr\u00e8s avoir relev\u00e9 la rumeur qui circule depuis quelques heures concernant la fr\u00e9gate russe Amiral-Makarov. Cette rumeur fait suite \u00e0 l\u2019annonce de plusieurs officiels et m\u00e9dias ukrainiens, selon lesquels l\u2019Amiral-Makarov aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, aux abords de l\u2019\u00eele aux Serpents, dans la mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune et serait en proie aux flammes. D\u2019autres sources affirment que la fr\u00e9gate serait sur le point de couler, ou que des navires russes qui stationnaient jusque-l\u00e0 en Crim\u00e9e se seraient port\u00e9s \u00e0 son secours.          Malgr\u00e9 toutes les pr\u00e9cisions fournies par des m\u00e9dias et autorit\u00e9s ukrainiennes, nous ne sommes pas en mesure de vous confirmer le bien-fond\u00e9 de cette rumeur. Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, n\u2019a pas encore comment\u00e9 ce qui reste, en l\u2019\u00e9tat, une rumeur.          Cela constituerait un nouveau camouflet pour la marine russe, qui a d\u00e9j\u00e0 perdu son vaisseau amiral, le croiseur Moskva, \u00e0 la mi-avril. L\u2019Amiral-Makarov est l\u2019une des fr\u00e9gates les plus r\u00e9centes de la flotte russe, mise en service \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T14:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:42:50+00:00","articleBody":"     Le bureau europ\u00e9en de l\u2019Organisation mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) va examiner la semaine prochaine un projet de r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9 par une majorit\u00e9 des pays membres appelant \u00e0 fermer \u00e0 Moscou un bureau r\u00e9gional sp\u00e9cialis\u00e9 de l\u2019OMS, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le projet, soutenu par quarante-trois pays membres de l\u2019OMS en Europe (qui en compte cinquante-trois, dont plusieurs ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale), sera discut\u00e9 au cours d\u2019une rencontre de deux jours du bureau europ\u00e9en de l\u2019OMS, qui d\u00e9butera le 10\u00a0mai, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019OMS vendredi. La guerre en Ukraine a \u00ab\u00a0des effets particuli\u00e8rement d\u00e9vastateurs sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, note le projet de r\u00e9solution, qui condamne \u00ab\u00a0l\u2019agression militaire russe contre l\u2019Ukraine, [qui comprend des] attaques sur des installations sanitaires\u00a0\u00bb. Il demande \u00e9galement que soit \u00e9tudi\u00e9e la possibilit\u00e9 de relocaliser dans un autre pays le Bureau europ\u00e9en pour la pr\u00e9vention et le contr\u00f4le des maladies non transmissibles, actuellement bas\u00e9 \u00e0 Moscou.          Il ne s\u2019agit pas du bureau de l\u2019OMS en Russie qui, lui, resterait ouvert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS envisage de fermer un bureau sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-05-06T14:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:33:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes des leaders du mouvement paralympique, et aujourd\u2019hui je redoute que le mouvement handisport ne disparaisse en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le pr\u00e9sident du comit\u00e9 paralympique ukrainien, Valeriy Sushkevych, en marge des Deaflympics, comp\u00e9tition multisport pour les sourds et malentendants, qui ont lieu au Br\u00e9sil jusqu\u2019au 15\u00a0mai. \u00ab\u00a0Les meilleurs sportifs du monde du mouvement paralympique ne savent pas s\u2019ils vont pouvoir continuer \u00e0 faire leur sport\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          L\u2019Ukraine est en effet en t\u00eate du classement des nations des Deaflympics, avec quarante-six m\u00e9dailles, dont vingt-quatre en or, soit le double de podiums de son premier poursuivant, les Etats-Unis. Lors des Jeux paralympiques 2022 de P\u00e9kin, en mars, l\u2019Ukraine a termin\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me place au tableau des m\u00e9dailles avec vingt-neuf m\u00e9dailles, dont onze en or, son meilleur r\u00e9sultat dans des Jeux paralympiques d\u2019hiver.          L\u2019invasion russe a tout emport\u00e9 sur son passage\u00a0: le centre d\u2019entra\u00eenement pour les sports d\u2019hiver, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, est ainsi devenu un camp accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s chass\u00e9s par l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes.          \u00ab\u00a0On ne pouvait pas dire non, il ne s\u2019agit que de sport\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0Sushkevych, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que des sportifs paralympiques et leurs familles vivent dans ce camp tandis que d\u2019autres vivent, ailleurs, terr\u00e9s et ne peuvent plus se d\u00e9placer et encore moins s\u2019entra\u00eener. \u00ab\u00a0Cela sera tr\u00e8s difficile de reconstruire le mouvement paralympique s\u2019il meurt\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le mouvement handisport ukrainien pourrait dispara\u00eetre, selon son patron ","dateModified":"2022-05-06T13:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:18:18+00:00","articleBody":"      Dans le sud de l\u2019Ukraine, les informations sur la situation dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal de Marioupol, o\u00f9 vivent retranch\u00e9s civils et combattants, restent contradictoires. Les forces russes y poursuivent leur offensive, a affirm\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. \u00ab\u00a0Durant le cessez-le-feu sur le site de l\u2019usine Azovstal, une voiture a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les Russes avec un missile guid\u00e9 antichar\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur Telegram le r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend l\u2019immense complexe industriel. \u00ab\u00a0Un combattant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, et six bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans le Donbass (Est), o\u00f9 se concentre l\u2019offensive de Moscou, Sievierodonetsk, l\u2019une des villes d\u2019importance encore sous contr\u00f4le ukrainien, est \u00ab\u00a0quasiment encercl\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk. Bien qu\u2019une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des quelque 100\u00a0000\u00a0habitants de la ville soient partis, l\u2019\u00e9lu a d\u00e9plor\u00e9 que 15\u00a0000 d\u2019entre eux refusent de partir. \u00ab\u00a0Les forces russes ont poursuivi leurs op\u00e9rations offensives inefficaces au sud de Kharkiv, dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk sans enregistrer de gains territoriaux significatifs au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb, estimait jeudi soir l\u2019Institut d\u2019\u00e9tude de la guerre, ISW, un organisme am\u00e9ricain.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont estim\u00e9, il y a plusieurs semaines, que le conflit avait fait 20\u00a0000\u00a0morts \u00e0 Marioupol. Sur le plan militaire, selon un bilan publi\u00e9 vendredi sur Twitter par Oleksiy Arestovytch, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a perdu 24\u00a0900\u00a0hommes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Certaines sources occidentales font \u00e9tat de 12\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019entre 2\u00a0500 et 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et quelque 10\u00a0000 bless\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-06T13:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:54:03+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les arm\u00e9es russes, Le Monde r\u00e9pond en direct \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9volution du conflit.Nous avons rassembl\u00e9 dans un article les interrogations les plus r\u00e9currentes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes","dateModified":"2022-05-06T14:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:36:03+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, o\u00f9 sont retranch\u00e9s les derniers civils et combattants ukrainiens de Marioupol (Sud-Est), a accus\u00e9 vendredi les forces arm\u00e9es russes d\u2019avoir vis\u00e9 un de ses v\u00e9hicules participant \u00e0 l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de civils.          \u00ab\u00a0Durant le cessez-le-feu sur le territoire de l\u2019usine Azovstal, une voiture a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les Russes avec un missile guid\u00e9 antichar\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le r\u00e9giment sur Telegram. \u00ab\u00a0Un combattant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et six, bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens accusent les Russes de tirer durant l\u2019\u00e9vacuation de civils \u00e0 Azovstal","dateModified":"2022-05-06T14:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:34:51+00:00","articleBody":"     Plusieurs grandes puissances agricoles, dont l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis, le Canada et l\u2019Australie, se sont engag\u00e9es, vendredi, \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans le monde en d\u00e9pit des chocs provoqu\u00e9s par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Nous nous engageons \u00e0 travailler ensemble pour assurer qu\u2019il y ait de la nourriture en quantit\u00e9 suffisante pour tout le monde, y compris les plus pauvres, les plus vuln\u00e9rables et les personnes d\u00e9plac\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crivent ces 51 membres de l\u2019Organisation mondiale du commerce dans un communiqu\u00e9 conjoint, promettant aussi de garder les march\u00e9s alimentaires ouverts.          Comme nous l\u2019\u00e9voquions plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, une soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9olocalisation, Kayrros, se basant sur des images satellites, pr\u00e9dit la perte d\u2019un tiers des r\u00e9coltes de bl\u00e9 en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des grandes puissances agricoles promettent la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire malgr\u00e9 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-06T12:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:26:33+00:00","articleBody":"     La Russie ne pr\u00e9voit pas de c\u00e9l\u00e9brations \u00e0 Marioupol (Sud-Est) \u00e0 l\u2019occasion du 9\u00a0mai, date marquant la victoire de l\u2019URSS sur l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945, a affirm\u00e9 vendredi le Kremlin. Les renseignements ukrainiens avaient portant assur\u00e9, mercredi, que Moscou pr\u00e9parait un d\u00e9fil\u00e9 militaire dans cette ville strat\u00e9gique o\u00f9 les derniers combattants ukrainiens sont retranch\u00e9s, apr\u00e8s des semaines de terribles combats, dans une vaste zone industrielle.          \u00ab\u00a0Cette ann\u00e9e, bien entendu, c\u2019est impossible pour des raisons \u00e9videntes. Mais l\u2019heure viendra o\u00f9 une grande c\u00e9l\u00e9bration aura lieu l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Il y aura certainement des Russes, de nombreux Russes le 9\u00a0mai [\u00e0 Marioupol]. Mais en ce qui concerne une d\u00e9l\u00e9gation officielle [pouvant se rendre dans cette ville], je ne suis pas au courant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le 9\u00a0mai est une date tr\u00e8s importante pour la Russie, qui organise chaque ann\u00e9e des parades militaires, dont un grand d\u00e9fil\u00e9 sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire lors de la \u00ab\u00a0grande guerre patriotique\u00a0\u00bb contre l\u2019Allemagne nazie. Le Kremlin a plusieurs fois affirm\u00e9 combattre des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb en Ukraine, multipliant les parall\u00e8les historiques entre cette invasion et la seconde guerre mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de c\u00e9l\u00e9brations officielles pr\u00e9vues \u00e0 Marioupol le 9\u00a0mai, selon le Kremlin","dateModified":"2022-05-06T12:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:16:33+00:00","articleBody":"      Les dirigeants du G7 vont tenir, dimanche 8\u00a0mai, une r\u00e9union virtuelle consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine \u00e0 laquelle participera le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 vendredi une porte-parole du chancelier allemand, Olaf Scholz.          Sievierodonetsk, l\u2019une des villes d\u2019importance du Donbass (Est) encore sous contr\u00f4le ukrainien, est \u00ab\u00a0quasi encercl\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le maire de la ville, Oleksandr Striouk. Bien qu\u2019une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des quelque 100\u00a0000 habitants de la ville soient partis, l\u2019\u00e9lu a d\u00e9plor\u00e9 que 15\u00a0000 d\u2019entre eux refusent de partir.          Une nouvelle mouture du projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe avec des modifications demand\u00e9es par plusieurs Etats membres est discut\u00e9e vendredi \u00e0 Bruxelles. Mais la Hongrie bloque la proposition, estimant que la proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019interdire les achats de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers \u00e0 la Russie d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e portait \u00ab\u00a0atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 500 civils\u00a0\u00bb au total ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s ces derniers jours de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol (Sud-Est), ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s ukrainiennes, pr\u00e9cisant que les \u00e9vacuations se poursuivaient ce vendredi.          Les informations sur la situation dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol, o\u00f9 vivent retranch\u00e9s civils et combattants, restent contradictoires. Les forces russes poursuivent leur offensive contre la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol, a affirm\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Le minist\u00e8re n\u2019\u00e9voque pas de tr\u00eave alors que l\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 mercredi soir qu\u2019elle respecterait un cessez-le-feu pendant trois jours. Mais un commandant ukrainien dans l\u2019usine a affirm\u00e9 jeudi que les troupes russes \u00ab\u00a0ne tenaient pas leur promesse\u00a0\u00bb de tr\u00eave.          Berlin va fournir sept obusiers blind\u00e9s Panzerhaubitze 2000 \u00e0 Kiev pour l\u2019aider \u00e0 repousser l\u2019envahisseur russe, a annonc\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand. Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 en Allemagne, mais aussi par des partenaires europ\u00e9ens, comme les Pays baltes et la Pologne, qui jugent son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine trop timor\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T12:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:00:46+00:00","articleBody":"     L\u2019ONG a recueilli les r\u00e9cits de quarante-cinq personnes t\u00e9moins du meurtre de leurs proches et de leurs voisins, ainsi que ceux de trente-neuf autres habitants qui ont \u00e9t\u00e9 victimes ou ont assist\u00e9 \u00e0 des frappes a\u00e9riennes qui ont d\u00e9truit des grands ensembles d\u2019habitations, par exemple \u00e0 Borodianka, \u00e0 56\u00a0kilom\u00e8tres de Kiev, o\u00f9 une s\u00e9rie de bombardements a tu\u00e9 plus de quarante r\u00e9sidents d\u2019un ensemble de huit b\u00e2timents les 1er et 2\u00a0mars.          Elle a \u00e9galement recens\u00e9 vingt-deux cas d\u2019assassinats commis par les forces russes, dont certains s\u2019apparentent \u00e0 des ex\u00e9cutions extrajudiciaires pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019actes de torture. A l\u2019image des meurtres, \u00e0 Boutcha, de Vassiliy Nedachkivsky, un installateur de fen\u00eatres \u00e2g\u00e9 de 47\u00a0ans et p\u00e8re de deux enfants, et de son voisin Ihor Lytvynenko, \u00e2g\u00e9 d\u2019une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, dont les corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s le 31\u00a0mars dans un immeuble qui servait de centre de d\u00e9tention improvis\u00e9. Leurs d\u00e9pouilles, dont les photos ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es par Amnesty International, pr\u00e9sentaient des plaies ouvertes et des h\u00e9matomes sur toute une partie du corps.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty international conclut qu\u2019\u00ab\u00a0il existe des preuves irr\u00e9futables de crimes de guerre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty international conclut qu\u2019\u00ab\u00a0il existe des preuves irr\u00e9futables de crimes de g...","dateModified":"2022-05-06T12:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:56:47+00:00","articleBody":"     Il faut parcourir plusieurs kilom\u00e8tres sur un chemin de terre pour parvenir au terrain d\u2019entra\u00eenement, pr\u00e8s de la garnison de Niinisalo, \u00e0 trois heures de route d\u2019Helsinki. Dans les bois alentour, des chars, dissimul\u00e9s derri\u00e8re les pins et les bouleaux, attendent de passer \u00e0\u00a0l\u2019attaque. Tout \u00e0 coup, des tirs de canon r\u00e9sonnent. Une dizaine de blind\u00e9s, suivis d\u2019une moto, traversent le paysage dans un nuage de poussi\u00e8re. Helsinki, qui partage 1\u00a0340\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re terrestre avec la Russie, est tent\u00e9 par une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord. Mais, dans ce petit pays nordique de 5,5\u00a0millions d\u2019habitants, la d\u00e9fense est l\u2019affaire de tous les citoyens et acteurs de la soci\u00e9t\u00e9. Un reportage \u00e0 lire ici.                Durant un exercice militaire international \u00e0 Niinisalo, en Finlande, le 4 mai 2022. A gauche, Jaakko Inkinen, 19 ans, conscrit dans l\u2019infanterie depuis sa sortie du lyc\u00e9e il y a quelques mois. Selon lui, c\u2019est important pour la nation d\u2019avoir une arm\u00e9e pr\u00eate au combat. Il est fier d\u2019\u00eatre Finlandais. A droite, Valtteri Penttila, 20 ans, conscrit depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier en tant que conducteur de blind\u00e9. Il se sent pr\u00eat a d\u00e9fendre son pays en cas d\u2019attaque russe. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A gauche, Anna Laatunen, 20 ans, engag\u00e9e volontairement pendant un an avec sa soeur jumelle en tant que tankiste. Elle veut \u00eatre pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre son pays si la guerre venait \u00e0 \u00e9clater. A droite, Paavo Tera, 19 ans, issu d\u2019une famille militaire et conscrit en tant que tireur dans un tank depuis juillet 2021. Il ne pense pas que la Russie ait la capacit\u00e9 d\u2019attaquer la Finlande en ce moment, mais irait combattre  si cela arrivait. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/834f79b_1651825264776-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, la population se tient pr\u00eate en cas d\u2019invasion par la Russie","dateModified":"2022-05-06T16:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:56:27+00:00","articleBody":"     Le rendement de la prochaine moisson de bl\u00e9 en Ukraine devrait chuter d\u2019au moins 35\u00a0% par rapport \u00e0 2021 en raison de l\u2019invasion russe, selon des images satellites analys\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9olocalisation Kayrros dans une note publi\u00e9e vendredi.                    Le conflit a lourdement perturb\u00e9 la saison des semis, qui est en cours, et oblig\u00e9 les agriculteurs \u00e0 travailler sous les bombes, avec du carburant difficile \u00e0 trouver. A hauteur de satellites, la diff\u00e9rence par rapport aux saisons habituelles est d\u00e9j\u00e0 visible, corroborant les pr\u00e9dictions des analystes.          Les images ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es entre le 14 et le 22 avril, un peu moins de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie, par le satellite Terra, de la NASA. La soci\u00e9t\u00e9 Kayrros s\u2019est appuy\u00e9e sur la m\u00e9thode dite de \u00ab\u00a0l\u2019indice de v\u00e9g\u00e9tation par diff\u00e9rence normalis\u00e9e\u00a0\u00bb, une analyse infrarouge de pr\u00e9cision qui permet d\u2019\u00e9valuer l\u2019\u00e9tat des v\u00e9g\u00e9taux et ainsi de pr\u00e9dire la production de c\u00e9r\u00e9ales.          A ce stade, l\u2019Ukraine serait en capacit\u00e9 de produire 21\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 en 2022, soit 12\u00a0millions de moins qu\u2019en 2021, estime Kayrros.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 que les combats se poursuivent et qu\u2019une grande partie de la production de bl\u00e9 du pays provient des r\u00e9gions de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 le conflit est le plus intense, les chiffres r\u00e9els de la production seront probablement inf\u00e9rieurs\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les analystes.          Les agriculteurs qui arriveraient \u00e0 semer feront dans tous les cas face \u00e0 un probl\u00e8me de stockage, les exportations par le rail et la route ne pouvant compenser qu\u2019une partie minime des d\u00e9parts de marchandises par bateaux. La Russie maintient en effet son blocus des ports ukrainiens, tant sur la mer Noire que sur celle d\u2019Azov, entravant lourdement les \u00e9changes commerciaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites pr\u00e9disent la perte d\u2019un tiers des r\u00e9coltes de bl\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-06T12:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:42:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nPourquoi le 1er ministre hongrois parle-t-il de ligne rouge franchie par rapport \u00e0 cet embargo sur le p\u00e9trole d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne ? En quoi cela le p\u00e9nalise-t-il ?\nMerci pour votre live    Zinou          Bonjour Zinou,          Le premier ministre nationaliste hongrois, Viktor Orban, a effectivement jug\u00e9 ce matin que Bruxelles avait franchi \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb en voulant interdire les importations de p\u00e9trole russe et \u00ab\u00a0port\u00e9 atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne affich\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          Un embargo p\u00e9naliserait grandement la Hongrie, tout comme la Slovaquie, autre Etat europ\u00e9en vent debout contre cette mesure, car la part du p\u00e9trole russe dans leurs importations de p\u00e9trole d\u00e9passe les 75\u00a0%. C\u2019est \u00e9galement le cas pour la Finlande et la Bulgarie, mais ces deux pays ne sont pas aussi enclav\u00e9s et disposent de ports pour pouvoir recevoir des alternatives au p\u00e9trole russe efficacement. La Hongrie et la Slovaquie, elles, sont d\u00e9pendantes des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, faute de connexions avec le reste de l\u2019UE.               Une d\u00e9rogation leur a donc \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e pour leur permettre de poursuivre leurs achats \u00e0 la Russie jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023, ce qui n\u2019a pas suffi, \u00e0 ce stade, \u00e0 convaincre les Hongrois. Le projet \u00ab\u00a0ne peut pas \u00eatre soutenu dans sa forme actuelle. En toute responsabilit\u00e9, nous ne pouvons pas voter pour\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 hier le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Peter Szijjarto.          Cette prise de position menace la mise en \u0153uvre de l\u2019embargo, car l\u2019unanimit\u00e9 des 27 pays membres est imp\u00e9rative pour l\u2019adoption de sanctions par l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T11:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:32:05+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du G7 vont tenir, dimanche 8\u00a0mai, une r\u00e9union virtuelle consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine \u00e0 laquelle participera aussi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 vendredi une porte-parole du chancelier allemand, Olaf Scholz.          \u00ab\u00a0Le 8\u00a0mai est une date historique marquant la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale en Europe qui a occasionn\u00e9 la terreur, la destruction et la mort en Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole, Christiane Hoffmann, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, estimant qu\u2019avec l\u2019actuelle guerre en Ukraine \u00ab\u00a0la coh\u00e9sion du G7 est plus importante que jamais\u00a0\u00bb. Cette r\u00e9union, la troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, sera consacr\u00e9e \u00ab\u00a0en particulier \u00e0 la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Hoffmann sans plus de d\u00e9tails.          Le groupe des pays riches du G7 comprend l\u2019Allemagne, le Canada, les Etats-Unis, la France, la Grande-Bretagne, l\u2019Italie et le Japon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky participera \u00e0 la visioconf\u00e9rence des dirigeants du G7, dimanche ","dateModified":"2022-05-06T11:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:17:31+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk, l\u2019une des villes d\u2019importance du Donbass (Est) encore sous contr\u00f4le ukrainien, est \u00ab\u00a0quasi encercl\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk.          Bien qu\u2019une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des quelque 100\u00a0000 habitants de la ville soient partis, l\u2019\u00e9lu a d\u00e9plor\u00e9 que 15\u00a0000 d\u2019entre eux refusent de partir. \u00ab\u00a0On n\u2019arrive \u00e0 convaincre de partir seulement dix personnes par jour\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9, interrog\u00e9 sur la cha\u00eene ukrainienne 1+1.          Sievierodonetsk est la cible de bombardements russes depuis plusieurs semaines, avec une ligne de front qui n\u2019a cess\u00e9 de se rapprocher.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu\u2019on les \u00ab\u00a0lib\u00e8re\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Sievierodonetsk quasi encercl\u00e9e par les Russes, annonce le maire","dateModified":"2022-05-06T12:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:13:48+00:00","articleBody":"     Les forces russes poursuivent leur offensive contre l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol (Sud-Est), a affirm\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien dans un communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re n\u2019\u00e9voque pas de tr\u00eave alors que l\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 mercredi soir qu\u2019elle respecterait un cessez-le-feu pendant trois jours, de jeudi \u00e0 samedi, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils de cette immense aci\u00e9rie. Mais un commandant ukrainien dans l\u2019usine avait affirm\u00e9 jeudi que les troupes russes \u00ab\u00a0ne tenaient pas leur promesse\u00a0\u00bb de tr\u00eave.          La prise d\u2019Azovstal permettrait \u00e0 Moscou de revendiquer le contr\u00f4le total du port strat\u00e9gique de Marioupol, ville qui comptait pr\u00e8s de 500\u00a0000 habitants avant la guerre mais qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par deux mois de si\u00e8ge et de bombardements. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la Russie n\u2019a revendiqu\u00e9 le contr\u00f4le total que d\u2019une ville ukrainienne d\u2019importance, Kherson (Sud).                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes poursuivent leur assaut contre l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, selon Kiev","dateModified":"2022-05-06T11:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:13:04+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9.\u00a0Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0! ","dateModified":"2022-05-06T11:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:00:07+00:00","articleBody":"    Tchat Bonjour merci pour ce live. Est-il vrai que pendant la p\u00e9riode de l\u2019Union sovi\u00e9tique une partie des populations ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es dans le reste de l\u2019Union ?\n\n    Juliette          Il y a effectivement eu d\u2019importants d\u00e9placements de population, de m\u00eame que l\u2019arriv\u00e9e de colons russes en Ukraine apr\u00e8s la grande famine de 1933. Souvent, ces populations ont pu faire le mouvement inverse, \u00e0 partir de la chute du stalinisme. Notons aussi que les circulations de population entre les deux pays ont toujours \u00e9t\u00e9 importantes, notamment pour raisons \u00e9conomiques, et que ce ph\u00e9nom\u00e8ne a continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s important apr\u00e8s l\u2019ind\u00e9pendance de 1991.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T11:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:55:20+00:00","articleBody":"    Je vais souvent en Russie o\u00f9 j'ai beaucoup d'amis. Un nombre consid\u00e9rable d'entre eux sont originaires d'Ukraine et parfois ont encore de la famille en Ukraine. C'est le cas des populations dans les cit\u00e9s industrielles de l'Oural. Tous ces russes comprennent mal l'obstination des m\u00e9dias occidentaux \u00e0 distinguer les deux populations russe et ukrainienne. Cette s\u00e9paration n'est-elle pas une vision plus politique que r\u00e9aliste de la part des journalistes occidentaux ?\n    Eric         Au fond, le fait de savoir si Russes et Ukrainiens sont la m\u00eame population ne change pas grand-chose au fond du probl\u00e8me, et chercher dans l\u2019histoire des arguments allant dans un sens ou dans l\u2019autre ne nous m\u00e8nera pas loin. Je ne pense pas qu\u2019il y ait de grandes diff\u00e9rences entre un Belge francophone et un Fran\u00e7ais, par exemple. Cela ne veut pas n\u00e9cessairement dire qu\u2019une invasion fran\u00e7aise de la Belgique serait l\u00e9gitime\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T11:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:53:55+00:00","articleBody":"    TCHAT La France vit avec un conflit m\u00e9moriel permanent. Quid du 14-Juillet, f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration ou prise de la Bastille? Comment l'Ukraine vit mutatis mutandis ses propres conflits entre forces centrifuges et d'autres centrip\u00e8tes dans sa relation \u00e0 la Russie?    Wolf         Les constructions nationales ukrainienne et fran\u00e7aise sont si diff\u00e9rentes qu\u2019il est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 de les comparer\u2026 Disons que la tension entre r\u00e9gions russophones et r\u00e9gions plus \u00ab\u00a0occidentales\u00a0\u00bb, qui est un des facteurs structurants de l\u2019histoire de la r\u00e9gion, a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9 depuis l\u2019ind\u00e9pendance de 1991, s\u2019estompant progressivement sans tout \u00e0 fait dispara\u00eetre.Paradoxalement, la crise de 2014 et plus encore la guerre de 2022 ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur de cette dynamique. Lorsque la guerre a commenc\u00e9, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Russes pensaient qu\u2019ils seraient accueillis \u00e0 bras ouverts \u00e0 Kharkiv, et rien de tel ne s\u2019est produit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:51:56+00:00","articleBody":"    Pourquoi le 9 mai est-il c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ? Que s'est-il pass\u00e9 ce jour-l\u00e0 ?    Personne lambda         L\u2019acte de capitulation a pris effet le 8 mai 1945 \u00e0 23\u00a0h\u00a001, heure de Berlin, soit, avec le d\u00e9calage horaire, \u00e0 minuit une le 9 mai, heure de Moscou. L\u2019URSS s\u2019est r\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 cela pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire le 9\u00a0mai et non le 8.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T11:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:44:38+00:00","articleBody":"    TCHAT Les Russes semblent s'\u00eatre appropri\u00e9s le 9 mai (pourtant sovi\u00e9tique). Qu'en est-il des Ukrainiens, qui ont plus souffert de la 2e guerre mondiale ? Pour rappel, la Russie a perdu 10 % de ses habitants, les Ukrainiens 20 %, les Bi\u00e9lorusses 25 %.    M\u00e9moire confisqu\u00e9e         En avril\u00a02015, un an apr\u00e8s la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et le d\u00e9but de la guerre dans le Donbass, l\u2019Ukraine a adopt\u00e9 une s\u00e9rie de lois m\u00e9morielles visant \u2013 pour simplifier \u2013 \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9communiser\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0d\u00e9sovi\u00e9tiser\u00a0\u00bb l\u2019histoire et la m\u00e9moire nationales. L\u2019une de ces lois, consacr\u00e9e au souvenir de la victoire contre le nazisme, marquait une forme de rupture avec le r\u00e9cit classique de la Grande Guerre patriotique tel qu\u2019il s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 dans l\u2019URSS (surtout \u00e0 partir de Brejnev, dans les ann\u00e9es 1960) et perp\u00e9tu\u00e9 apr\u00e8s l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine.          D\u2019abord, il ne fut plus question de Grande Guerre patriotique mais de seconde guerre mondiale\u00a0; ensuite, le d\u00e9but de la guerre n\u2019\u00e9tait plus 1941 mais 1939, ce qui permettait de rappeler le pacte germano-sovi\u00e9tique et donc d\u2019\u00e9voquer la responsabilit\u00e9 de l\u2019URSS de Staline dans le d\u00e9clenchement du conflit\u00a0; enfin, pour coller avec ce r\u00e9cit plus conforme \u00e0 celui des autres pays d\u2019Europe que du discours officiel promu par Poutine, il fut introduit une Journ\u00e9e du souvenir et de la r\u00e9conciliation, fix\u00e9e au 8\u00a0mai. Cela ne veut pas dire que les comm\u00e9morations du 9\u00a0mai ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es\u00a0: le 8\u00a0mai s\u2019est ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T11:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:27:57+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, en me promenant dans le cimeti\u00e8re du Montparnasse je suis pass\u00e9 devant la tombe de Symon Petlioura, premier pr\u00e9sident de l'Ukraine ind\u00e9pendante au sortir de la premi\u00e8re guerre mondiale. Pour relier ma question \u00e0 celles sur Nestor Makhno et Stepan Bandera la figure de Petlioura est-elle c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans l'Ukraine d'aujourd'hui ?    Alex Lifeson         Tr\u00e8s bonne question. Symon Petlioura est une des figures les plus c\u00e9l\u00e8bres du nationalisme ukrainien du d\u00e9but du XXe\u00a0si\u00e8cle, mais aussi une des plus sujettes \u00e0 pol\u00e9mique car son nom est associ\u00e9 aux terribles pogroms antis\u00e9mites qui ont eu lieu en Ukraine \u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale et dont le bilan est estim\u00e9 \u00e0 environ 100\u00a0000\u00a0victimes.          Un peu comme Bandera, Petlioura a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet d\u2019un d\u00e9but de retour en gr\u00e2ce officiel apr\u00e8s la \u00ab\u00a0r\u00e9volution orange\u00a0\u00bb de 2004. Peu apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Ukraine, Viktor Iouchtchenko a m\u00eame profit\u00e9 d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Paris, en 2005, pour se rendre sur la tombe de Petlioura au cimeti\u00e8re Montparnasse. Mais parler de r\u00e9habilitation serait excessif car le nom de Petlioura continue de susciter de tr\u00e8s vives controverses.          L\u2019historien Thomas Chopard, sp\u00e9cialiste de la question, rappelle ainsi que lorsque la premi\u00e8re statue en son honneur a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 Vinnytsia, en 2017, le Congr\u00e8s juif mondial a protest\u00e9 tr\u00e8s fermement et appel\u00e9 au retrait du monument. D\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, parmi les figures li\u00e9es au souvenir de la R\u00e9publique populaire ukrainienne de 1917-1920, Petlioura reste beaucoup plus difficile \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer qu\u2019un Mikha\u00eflo Hrouchevsky, le grand historien ukrainien devenu en 1917 le premier pr\u00e9sident de la Rada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:08:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, Nestor Makhno, c'est la premi\u00e8re guerre mondiale, non?    Bernard         Faute de frappe, merci de l\u2019avoir relev\u00e9e. On corrige\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:13:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:05:01+00:00","articleBody":"    TCHAT A part \u00e7a, petit truc historique en passant et que j'ignorais perso jusqu'\u00e0 hier. Parlant Arm\u00e9e rouge en g\u00e9n\u00e9ral, on ne pense qu'aux Russes et \u00e0 tort : ainsi, c'est une brigade ukrainienne qui a lib\u00e9r\u00e9 le camp d\u2019Auschwitz !    GDP         Merci pour votre remarque. D\u2019abord une petite pr\u00e9cision\u00a0: l\u2019expression \u00ab\u00a0lib\u00e9ration d\u2019Auschwitz\u00a0\u00bb est trompeuse car elle laisse entendre que telle \u00e9tait l\u2019intention de l\u2019arm\u00e9e rouge. En r\u00e9alit\u00e9, le camp d\u2019extermination d\u2019Auschwitz a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par les troupes sovi\u00e9tiques de fa\u00e7on fortuite, et sa lib\u00e9ration n\u2019\u00e9tait pas un objectif de guerre en tant que tel.          Cela \u00e9tant rappel\u00e9, le corps d\u2019arm\u00e9e qui a d\u00e9couvert Auschwitz portait le nom de \u00ab\u00a0Premier Front ukrainien\u00a0\u00bb depuis son avanc\u00e9e vers l\u2019ouest \u00e0 partir de la r\u00e9gion du Don, \u00e0 la fin de 1943-1944. Au sein de ce corps d\u2019arm\u00e9e, l\u2019unit\u00e9 qui est arriv\u00e9e la premi\u00e8re \u00e0 Auschwitz \u00e9tait command\u00e9e par un commandant juif ukrainien, Anatoli Chapiro, et c\u2019est \u00e9galement un tankiste d\u2019origine ukrainienne, un certain Ihor Pobirtchenko, qui serait entr\u00e9 le tout premier dans le camp.          Cela dit, il faut tout de suite pr\u00e9ciser que cette unit\u00e9 (et a fortiori le corps d\u2019arm\u00e9e) n\u2019\u00e9tait pas constitu\u00e9e que de soldats ukrainiens, mais qu\u2019\u00e0 l\u2019instar de l\u2019ensemble de l\u2019arm\u00e9e rouge, ses membres venaient des diff\u00e9rentes parties de l\u2019URSS\u2026                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:52:50+00:00","articleBody":"    Quelle place \u00e0 Makhno aujourd'hui dans la m\u00e9moire historique de l'Ukraine ?    Ivan         Merci pour votre question. Pour rappel, Nestor Makhno est ce leader anarchiste qui, \u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, a organis\u00e9 un soul\u00e8vement au sud-est de l\u2019Ukraine, dans la r\u00e9gion de Marioupol, dans un contexte de guerre civile extr\u00eamement violente entre les \u00ab\u00a0Blancs\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0Rouges\u00a0\u00bb. L\u2019exp\u00e9rience s\u2019est achev\u00e9e en\u00a01921, la victoire des Sovi\u00e9tiques ayant contraint Makhno \u00e0 se r\u00e9fugier en Roumanie, puis en Pologne, puis en Allemagne puis enfin en France o\u00f9 il a travaill\u00e9 comme ouvrier chez Renault \u00e0 Boulogne-Billancourt avant de mourir en\u00a01934, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 45\u00a0ans.          Dans un livre que je vous recommande si vous vous int\u00e9ressez aux enjeux m\u00e9moriels contemporains (Histoire partag\u00e9e, m\u00e9moires divis\u00e9es. Ukraine, Russie, Pologne, \u00e9d. Antipodes, 2021), l\u2019historien Eric Aunoble rappelle que Makhno a connu un retour en gr\u00e2ce dans l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante d\u2019apr\u00e8s 1991, et qu\u2019il a m\u00eame fait l\u2019objet d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9but de r\u00e9cup\u00e9ration nationaliste\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019occasion de festivals de rock sous le titre \u00ab\u00a0Le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance avec Nestor Makhno\u00a0\u00bb dans les ann\u00e9es 2000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:37:25+00:00","articleBody":"    TCHAT : Les Ukrainiens ne commettent-ils pas une erreur en faisant r\u00e9f\u00e9rence ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Bandera, nationaliste proche du troisi\u00e8me reich ?    Thio         La m\u00e9moire de Stepan Bandera est, en effet, un sujet politiquement explosif qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 de multiples pol\u00e9miques, en Ukraine m\u00eame mais aussi sur la sc\u00e8ne internationale. Pour rappel, c\u2019est sous la pr\u00e9sidence de Viktor Iouchtchenko, apr\u00e8s la \u00ab\u00a0r\u00e9volution orange\u00a0\u00bb de 2004, que le gouvernement ukrainien a, pour la premi\u00e8re fois, conduit une politique visant \u00e0 r\u00e9habiliter la m\u00e9moire de Bandera.          Cette politique a culmin\u00e9 avec la d\u00e9cision de Iouchtchenko de lui d\u00e9cerner le titre de h\u00e9ros national, au lendemain du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2010. Cette d\u00e9cision \u2013 qui a ensuite \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e par la justice \u2013 a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions extr\u00eamement n\u00e9gatives, en Ukraine de la part du candidat prorusse Viktor Ianoukovitch\u00a0; en Pologne, car les \u00ab\u00a0band\u00e9ristes\u00a0\u00bb sont associ\u00e9s aux massacres des Polonais de Volhynie, entre 1942 et 1944\u00a0; \u00e0 Moscou, o\u00f9 Vladimir Poutine avait \u00e0 l\u2019\u00e9poque qualifi\u00e9 le geste d\u2019Iouchtchenko d\u2019\u00ab\u00a0offense\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie (Bandera ayant combattu l\u2019URSS)\u00a0; mais aussi dans la communaut\u00e9 juive, en raison de l\u2019antis\u00e9mitisme des \u00ab\u00a0band\u00e9ristes\u00a0\u00bb et de leur participation \u00e0 des massacres de populations juives pendant la seconde guerre mondiale.          Banni sous Ianoukovitch, le culte de Bandera a connu un nouvel essor lors de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, en\u00a02014. Ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 rappeler sur ce point pr\u00e9cis, c\u2019est que s\u2019il est rest\u00e9 effectivement une figure v\u00e9n\u00e9r\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite, il a cess\u00e9 de lui appartenir. Comme le rappelle l\u2019historien Andri Portnov, beaucoup de personnes qui se sont r\u00e9appropri\u00e9 la figure de Bandera pendant la r\u00e9volution de Ma\u00efdan \u00ab\u00a0ignoraient presque tout de ses opinions politiques et de ses m\u00e9thodes, qui \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es des id\u00e9aux d\u00e9mocratiques de Ma\u00efdan\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T09:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:24:25+00:00","articleBody":"           Un monument sovi\u00e9tique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019amiti\u00e9 entre les nations ukrainienne et russe lors de sa d\u00e9molition dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 26 avril 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/fba645e_1651828794002-2022-04-27t193020z-589046252-rc2zut9a7c6l-rtrmadp-3-ukraine-crisis-streets.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T09:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:16:28+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous confirmer que c'est L\u00e9nine qui a d\u00e9velopp\u00e9 l'enseignement de l'ukrainien durant la p\u00e9riode de l'URSS ?    Volia         La politique dite d\u2019\u00ab\u00a0ukrainisation\u00a0\u00bb commence, en r\u00e9alit\u00e9, d\u00e8s 1919-1920 dans la R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique d\u2019Ukraine. Cette politique passe notamment par la promotion de la langue ukrainienne dans les \u00e9tablissements scolaires et dans les textes officiels. Ce qu\u2019il faut rappeler, toutefois, c\u2019est que cette politique d\u2019ukrainisation, d\u00e8s le d\u00e9part, a fait l\u2019objet de vifs d\u00e9bats parmi les dirigeants sovi\u00e9tiques. D\u2019une part, parce que beaucoup consid\u00e9raient que le russe \u00e9tait la langue internationale du prol\u00e9tariat. D\u2019autre part, parce que l\u2019ukrainien \u00e9tait volontiers associ\u00e9e \u00e0 la R\u00e9publique populaire d\u2019Ukraine \u00ab\u00a0bourgeoise\u00a0\u00bb, dont l\u2019ind\u00e9pendance a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e, au d\u00e9but de 1918, \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:51:52+00:00","articleBody":"     La guerre, d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine, s\u2019enracine dans deux r\u00e9cits nationaux oppos\u00e9s. L\u2019Ukraine, pour M.\u00a0Poutine, n\u2019est pas une nation comme les autres. \u00ab\u00a0Pour nous, l\u2019Ukraine n\u2019est pas un simple pays voisin. C\u2019est une part inali\u00e9nable de notre histoire, de notre culture et de notre espace spirituel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, le 21\u00a0f\u00e9vrier.          Ce r\u00e9cit glorifiant l\u2019id\u00e9e d\u2019empire s\u2019oppose \u00e0 un autre, qui affirme au contraire l\u2019existence d\u2019une nation ukrainienne dot\u00e9e d\u2019une identit\u00e9 propre et h\u00e9riti\u00e8re d\u2019une longue histoire jalonn\u00e9e de violences, en particulier lors de deux \u00e9pisodes\u00a0: la guerre civile en\u00a01917 et la famine orchestr\u00e9e par le pouvoir stalinien, en\u00a01932-1933. Depuis la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et le d\u00e9but de la guerre dans le Donbass, en\u00a02014, ce r\u00e9cit national s\u2019est beaucoup renforc\u00e9 en Ukraine, accroissant le foss\u00e9 entre Kiev et Moscou.          Dans une s\u00e9rie en trois \u00e9pisodes, les journalistes du Monde\u00a0Thomas Wieder et J\u00e9r\u00f4me Gautheret reviennent sur l\u2019histoire des liens entre les deux pays et la mani\u00e8re dont des m\u00e9moires antagonistes s\u2019affrontent.         1918-1920\u00a0: la R\u00e9publique populaire d\u2019Ukraine ou l\u2019histoire d\u2019un effacement          En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e          Entre la Russie et l\u2019Ukraine, la seconde guerre mondiale, une arme m\u00e9morielle           Ils r\u00e9pondront \u00e0 vos questions sur ces deux visions de l\u2019histoire et ce qu\u2019elles charrient dans les imaginaires russe et ukrainien \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les leur adresser en inscrivant le mot \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb dans votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT - Comment la guerre s\u2019enracine dans l\u2019affrontement de deux visions de l\u2019histoire","dateModified":"2022-05-06T09:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:50:02+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s des \u00eeles Fidji ont saisi, \u00e0 la demande des Etats-Unis, un superyacht soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019appartenir \u00e0 un oligarque russe vis\u00e9 par des sanctions li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi le minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain. Le navire Amadea, estim\u00e9 \u00e0 325\u00a0millions de dollars (307\u00a0millions d\u2019euros), appartient, selon Washington, \u00e0 l\u2019homme d\u2019affaires et d\u00e9put\u00e9 Soule\u00efman Kerimov. Toujours selon Washington, M. Kerimov a fait fortune gr\u00e2ce \u00e0 ses participations dans de grandes entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques et financi\u00e8res russes, dont Gazprom et Sberbank.          Amarr\u00e9 \u00e0 Lautoka, dans l\u2019ouest des Fidji, depuis la mi-avril, l\u2019Amadea \u00e9tait immobilis\u00e9 par les autorit\u00e9s fidjiennes depuis l\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat am\u00e9ricain de saisie. Mardi, un tribunal local avait ordonn\u00e9 sa saisie, qui a eu lieu dans la foul\u00e9e.          La demande de saisie de l\u2019Amadea est fond\u00e9e sur le fait qu\u2019il \u00ab\u00a0enfreindrait la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine, notamment la loi sur les pouvoirs \u00e9conomiques en cas d\u2019urgence internationale, de blanchiment d\u2019argent et de conspiration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le minist\u00e8re am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9. M.\u00a0Kerimov fait partie d\u2019un groupe d\u2019oligarques \u00ab\u00a0qui profitent du gouvernement russe par le biais de la corruption et de ses activit\u00e9s malveillantes dans le monde entier, notamment l\u2019occupation de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le yacht d\u2019un oligarque russe saisi aux \u00eeles Fidji \u00e0 la demande des Etats-Unis","dateModified":"2022-05-06T08:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:35:36+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban, a jug\u00e9 vendredi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) avait franchi \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb en voulant interdire les importations de p\u00e9trole russe. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00ab\u00a0a volontairement ou non attaqu\u00e9 l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une interview \u00e0 la radio. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but, nous avons clairement signifi\u00e9 qu\u2019il y avait une ligne rouge, \u00e0 savoir l\u2019embargo sur l\u2019\u00e9nergie. Ils ont franchi cette ligne.\u00a0\u00bb          La pr\u00e9sidente de la Commission a pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement europ\u00e9en, mercredi, son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou. Les Vingt-Sept, qui doivent l\u2019approuver \u00e0\u00a0l\u2019unanimit\u00e9, ont commenc\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tudier, mais ils ne sont pas parvenus, pour l\u2019instant, \u00e0 un accord. Au c\u0153ur de leurs d\u00e9bats\u00a0: l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe que pr\u00f4ne l\u2019ex\u00e9cutif communautaire. \u00ab\u00a0Nous renoncerons progressivement aux\u00a0livraisons russes de p\u00e9trole brut dans les six mois et \u00e0 celles de produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Ce ne sera pas facile (\u2026), mais nous devons le faire.\u00a0\u00bb          En achetant leur \u00e9nergie \u00e0 la Russie, les Europ\u00e9ens financent la guerre de Vladimir Poutine. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ils lui ont d\u00e9j\u00e0, selon un d\u00e9compte en temps r\u00e9el effectu\u00e9 par le Center for Research on Energy and Clean Air (CREA), vers\u00e9 plus de 53\u00a0milliards d\u2019euros, dont 21\u00a0milliards pour le p\u00e9trole, pr\u00e8s de 31\u00a0milliards pour le gaz et 881\u00a0millions pour le charbon.          Le 8\u00a0avril, les Vingt-Sept ont fait un premier pas en d\u00e9cidant de se priver du charbon russe d\u2019ici \u00e0 la mi-ao\u00fbt. La question du gaz, qui reste \u00e0 ce jour la plus complexe, sera pour plus tard. Aujourd\u2019hui, les Europ\u00e9ens sont donc pr\u00eats \u00e0 \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe, qui repr\u00e9sente 26\u00a0% de leurs importations d\u2019or noir.                    Lire aussi :  Pourquoi l\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: l\u2019UE a franchi \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb, estime Viktor Orban","dateModified":"2022-05-06T08:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:24:45+00:00","articleBody":"     L\u2019angoisse est palpable dans la capitale de ce petit pays de moins de 3\u00a0millions d\u2019habitants, soumis \u00e0 la pression croissante de la Russie et de ses alli\u00e9s locaux.                    Lire aussi :  En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T08:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:17:21+00:00","articleBody":"     Des panneaux de signalisation routi\u00e8re en russe ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s aux alentours de la ville ukrainienne de Marioupol (Sud-Est), rempla\u00e7ant ceux en ukrainien et en anglais, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion.          Ce port strat\u00e9gique est, depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de la Russie, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une bataille sans merci. Les derniers combattants ukrainiens sont assi\u00e9g\u00e9s sur un gigantesque site sid\u00e9rurgique. Le reste de la ville et ses alentours ont \u00e9t\u00e9 conquis par les forces russes et leurs alli\u00e9s de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, non reconnue par la communaut\u00e9 internationale.          La Russie d\u00e9ment vouloir occuper des territoires ukrainiens, mais a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance de deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes, Donetsk et Louhansk, le 21\u00a0f\u00e9vrier. Trois jours apr\u00e8s, le 24\u00a0f\u00e9vrier, commen\u00e7ait l\u2019invasion du pays par l\u2019arm\u00e9e russe, au nom de la d\u00e9fense des Russes et russophones de ces zones. Pour les adversaires de Moscou, il s\u2019agirait d\u2019une premi\u00e8re \u00e9tape en vue d\u2019une annexion.          Cette semaine, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe, Sergue\u00ef Kirienko, s\u2019est rendu \u00e0 Marioupol et dans sa r\u00e9gion. \u00ab\u00a0A chaque \u00e9tape, il y a eu des discussions avec la population, qui (\u2026) veut avoir confirmation que la Russie est revenue pour toujours\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram le dirigeant des s\u00e9paratistes, Denis Pouchiline, qui accompagnait le responsable du Kremlin.                Des travailleurs municipaux changent les panneaux de signalisation ukrainiens en panneaux russes \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville de Marioupol, le 5 mai 2022. MINIST\u00c8RE DES TRANSPORTS DE LA R\u00c9PUBLIQUE POPULAIRE DE DONETSK VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/77179ef_1651826959454-505454.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autour de Marioupol, les panneaux de signalisation passent au russe","dateModified":"2022-05-06T08:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:05:57+00:00","articleBody":"     Berlin va fournir sept obusiers blind\u00e9s Panzerhaubitze 2000 \u00e0 Kiev pour l\u2019aider \u00e0 repousser l\u2019envahisseur russe, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand, vendredi.          Le Panzerhaubitze 2000 est un canon automoteur fabriqu\u00e9 par l\u2019industriel Krauss-Maffei Wegmann (KMW). Alors que le conflit s\u2019oriente vers une guerre de position, avec un front relativement d\u00e9limit\u00e9, ces canons permettent de tirer, jusqu\u2019\u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de distance (parfois 40\u00a0kilom\u00e8tres), des charges puissantes et pr\u00e9cises. Ces obusiers peuvent \u00eatre tract\u00e9s ou autopropuls\u00e9s.          Les appareils destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine proviennent des stocks de maintenance de la Bundeswehr, a d\u00e9taill\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, sans pr\u00e9ciser quand les livraisons interviendraient. Des soldats ukrainiens seront form\u00e9s \u00e0 leur usage en Allemagne \u00e0 partir de la semaine prochaine.          Ces sept obusiers s\u2019ajouteront \u00e0 cinq autres du m\u00eame type que les Pays-Bas ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 vouloir fournir \u00e0 Kiev.          L\u2019arm\u00e9e allemande dispose d\u2019environ une centaine d\u2019obusiers\u00a02000, mais dont seulement une quarantaine sont op\u00e9rationnels.          Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 en Allemagne, mais aussi par des partenaires europ\u00e9ens, comme les Pays baltes et la Pologne, qui jugent son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine trop timor\u00e9. Apr\u00e8s avoir limit\u00e9 ses livraisons \u00e0 des armes d\u00e9fensives, Berlin a finalement d\u00e9cid\u00e9 l\u2019envoi de mat\u00e9riel lourd et annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril vouloir fournir \u00e0 Kiev des chars de type Gepard.                    Lire aussi :  En Allemagne, le gouvernement se divise sur la question des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va livrer sept obusiers \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T08:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:46:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on des nouvelles r\u00e9centes de la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes ? Merci    Kikinou         Bonjour Kikinou,          Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrompu pendant plus d\u2019un mois, le contact direct entre la centrale de Tchernobyl (Nord-Ouest) et l\u2019Inspection nationale de la r\u00e9glementation nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine a enfin \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli, mardi 19\u00a0avril. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une \u00e9tape importante\u00a0\u00bb, qui t\u00e9moigne d\u2019un lent et progressif retour \u00e0 la normale sur le site. Trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9part des forces russes, le 31\u00a0mars, la situation autour de l\u2019installation reste toutefois compliqu\u00e9e.          D\u00e8s le premier jour de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les troupes de Vladimir Poutine s\u2019\u00e9taient empar\u00e9es des lieux, th\u00e9\u00e2tre de la plus grave catastrophe nucl\u00e9aire de l\u2019histoire, en\u00a01986. Pendant cinq semaines, des dizaines d\u2019employ\u00e9s ukrainiens ont continu\u00e9 \u00e0 assurer la s\u00fbret\u00e9 des installations dans des conditions particuli\u00e8rement difficiles, en travaillant de mani\u00e8re continue, sans pouvoir rentrer chez eux.          La tension a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement forte lorsque le site a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique, le 9\u00a0mars, en raison d\u2019actions militaires de troupes russes. L\u2019installation a alors fonctionn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rateurs de secours, avant que le courant puisse \u00eatre r\u00e9tabli, le 14\u00a0mars.          Selon Petro Kotine, le pr\u00e9sident de l\u2019entreprise publique d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, depuis le retrait russe, l\u2019installation fonctionne de nouveau \u00ab\u00a0plus ou moins normalement\u00a0\u00bb.          En quittant le site, les Russes ont min\u00e9 les alentours des installations, selon l\u2019agence ukrainienne charg\u00e9e de la gestion de la zone d\u2019exclusion. \u00ab\u00a0Nos employ\u00e9s travaillent maintenant au d\u00e9minage des endroits-cl\u00e9s et v\u00e9rifient tout ce qu\u2019il est possible de v\u00e9rifier\u00a0\u00bb, a fait savoir Maksym Chevtchouk, chef adjoint de l\u2019agence. Des ponts ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud-Est), la plus grande d\u2019Europe, est quant \u00e0 elle toujours aux mains des Russes, depuis que ces derniers en ont pris le contr\u00f4le, le 4\u00a0mars. Le personnel ukrainien peut travailler, mais doit syst\u00e9matiquement faire valider ses ordres et ses d\u00e9cisions par les occupants. Des employ\u00e9s du g\u00e9ant public russe Rosatom, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place.          Contrairement \u00e0 ce qui s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 Tchernobyl, les employ\u00e9s de Zaporijia se relaient r\u00e9guli\u00e8rement. Si les mouvements des personnels ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9s dans un premier temps, les rotations peuvent actuellement avoir lieu toutes les huit heures, comme c\u2019est le cas en temps normal.          Les combats qui ont fait rage autour de la centrale, dont le site a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 le 4\u00a0mars par des tirs de missiles, avaient fait craindre le pire pour la s\u00fbret\u00e9 des installations. La menace semble aujourd\u2019hui largement \u00e9cart\u00e9e, mais n\u2019est pas totalement exclue pour autant.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le lent retour \u00e0 la normale dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl apr\u00e8s l\u2019occupation russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T08:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:39:55+00:00","articleBody":"           Un homme jette les d\u00e9bris d\u2019une des fen\u00eatres bris\u00e9es de son appartement endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un missile, le 5 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Roman Kovalenko, 18 ans, fait du skateboard seul depuis que tous ses amis ont fui, sur la place de la Paix, le 5 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/7cd5adc_1651815021164-503545.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T07:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:22:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, que se passerait-il si la menace nucl\u00e9aire russe devenait vraiment s\u00e9rieuse ?    War         Bonjour,          C\u2019est une petite musique qui monte en Russie, avec une insistance de plus en plus troublante\u00a0: la banalisation de la menace nucl\u00e9aire, une pratique qui n\u2019avait jamais atteint un tel niveau, m\u00eame durant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique. A longueur de talk-shows et de journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, pr\u00e9sentateurs et invit\u00e9s dissertent sur la capacit\u00e9 des armes russes \u00e0 d\u00e9truire n\u2019importe quel adversaire.          Cette menace n\u2019est pas enti\u00e8rement nouvelle. Le pr\u00e9sentateur vedette de la Premi\u00e8re cha\u00eene, Dmitri Kisselev, \u00e9voque depuis des ann\u00e9es, dans ses \u00e9missions, la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire tel ou tel pays en \u00ab\u00a0d\u00e9sert nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Les tests de missiles \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb, selon le mot du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, sont aussi devenus une routine. Mais \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e contre l\u2019Ukraine a marqu\u00e9 un tournant. D\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier, en annon\u00e7ant le lancement de son offensive, M.\u00a0Poutine avait pr\u00e9venu que \u00ab\u00a0ceux qui tenteraient d\u2019interf\u00e9rer avec nous doivent savoir que la r\u00e9ponse de la Russie sera imm\u00e9diate et conduira \u00e0 des cons\u00e9quences encore jamais vues\u00a0\u00bb.          Cette rh\u00e9torique s\u2019est progressivement durcie, au fil des revers subis par l\u2019arm\u00e9e russe sur le terrain militaire et, surtout, de l\u2019intensification des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne par les Occidentaux.          Faut-il voir dans ces menaces \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition un simple outil de galvanisation interne ou des signaux clairs adress\u00e9s \u00e0 l\u2019Occident\u00a0? L\u2019ambigu\u00eft\u00e9 est maintenue, qui transpara\u00eet aussi dans les propos du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov. A la fin d\u2019avril, interrog\u00e9 sur la perspective d\u2019une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb \u00e0 composante nucl\u00e9aire, M.\u00a0Lavrov jugeait ce sc\u00e9nario \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb tout en \u00e9voquant \u00ab\u00a0un danger bien r\u00e9el\u00a0\u00bb.          La doctrine militaire russe de 2020 voit l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0exclusivement comme un moyen de dissuasion, dont l\u2019emploi est une mesure extr\u00eame et forc\u00e9e\u00a0\u00bb, mais le discours public fait de plus en plus du conflit en Ukraine, justement, \u00ab\u00a0une menace existentielle\u00a0\u00bb. D\u00e8s le mois de mars, un bon connaisseur des cercles dirigeants russes interrog\u00e9 par Le Monde estimait que le sc\u00e9nario nucl\u00e9aire pouvait conna\u00eetre lui-m\u00eame une escalade progressive, avec l\u2019emploi d\u2019armes tactiques en Ukraine \u2013 hypoth\u00e8se plusieurs fois balay\u00e9e par Moscou \u2013 ou le tir d\u2019un missile dans l\u2019oc\u00e9an Atlantique, ayant valeur d\u2019avertissement.          Les Occidentaux, eux, semblent avoir pris le parti de cette menace, commentant peu les annonces russes, mais faisant savoir que leurs propres capacit\u00e9s nucl\u00e9aires \u00e9taient pr\u00eates. Aucun ne se risque \u00e0 \u00e9voquer un \u00ab\u00a0bluff\u00a0\u00bb russe, m\u00eame si les experts europ\u00e9ens et am\u00e9ricains sont encore loin d\u2019\u00eatre alarmistes.                    Lire aussi :  La confrontation nucl\u00e9aire, un sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 avec de plus en plus d\u2019insistance en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T07:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:02:13+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andri Iermak, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Telegram qu\u2019hier les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0men\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une op\u00e9ration difficile d\u2019\u00e9vacuation des personnes de Marioupol et [de l\u2019usine] Azovstal. (\u2026) [Celle-ci a permis d\u2019]\u00e9vacuer plus de cinq cents civils. (\u2026) Merci pour l\u2019aide de l\u2019ONU\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous nous concentrons sur Azovstal\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.                          Des civils \u00e9vacu\u00e9s de l'usine de sid\u00e9rurgie Azovstal, \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia, le 3\u00a0mai\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/948a197_1651821120489-x0a9376.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pr\u00e8s de cinq cents civils\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol, selon Kiev","dateModified":"2022-05-06T07:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:36:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nIl y a eu des frappes \u00e0 Lviv r\u00e9cemment mais quels \u00e9taient les objectifs? La ville \u00e9tant situ\u00e9e \u00e0 l\u2019Ouest de l\u2019Ukraine, s\u2019agissait il de frappes contres des livraisons d\u2019armes provenant des pays de l\u2019OTAN?     Bill         Bonjour Bill,          Le 4\u00a0mai, les Russes ont effectivement frapp\u00e9 de nombreuses cibles dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, afin \u2013 semble-t-il \u2013 de perturber les approvisionnements occidentaux en soutien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Six missiles de croisi\u00e8re ont frapp\u00e9 des sous-stations \u00e9lectriques pr\u00e8s des gares ferroviaires de Lviv et de la r\u00e9gion de Transcarpatie\u00a0\u00bb, une r\u00e9gion montagneuse jusque-l\u00e0 pr\u00e9serv\u00e9e non loin des fronti\u00e8res avec la Roumanie, la Hongrie et la Slovaquie, pr\u00e9cise ainsi l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW) dans son rapport quotidien. Selon la m\u00eame source, entre deux cents et trois cents frappes russes ont \u00e9t\u00e9 conduites entre le 3 et le 4\u00a0mai sur des infrastructures de transport de la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T08:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:15:01+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/5cfb8a0_1651817367288-web-inter-1822-avancee-russe-ukraine-0605.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-05-06T06:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:08:51+00:00","articleBody":"     Alors que le directeur du renseignement militaire a quitt\u00e9 son poste \u00e0 la fin de mars, la communaut\u00e9 du renseignement d\u00e9fend l\u2019analyse qui avait \u00e9t\u00e9 faite des risques d\u2019invasion tout en s\u2019interrogeant sur la transparence adopt\u00e9e par les Etats-Unis.                    Lire aussi :  Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais","dateModified":"2022-05-06T06:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:04:49+00:00","articleBody":"    Pourquoi chaque jour vos informations viennent du  rapport des renseignements britanniques? C'est le desert cote francais?    Jopi         Bonjour Jopi,          Le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie \u00e9galement un point de situation quotidien, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 donner les derniers mouvements de troupes et les derni\u00e8res frappes, informations dont nous disposons d\u00e9j\u00e0 par d\u2019autres sources.          Voici le dernier en date, celui du 5\u00a0mai\u00a0:                 MINIST\u00c8RE DES ARM\u00c9ES                     Les services de renseignement britanniques, eux, proposent g\u00e9n\u00e9ralement des analyses et des hypoth\u00e8ses sur les prochains mouvements de troupes ou sur la strat\u00e9gie du Kremlin. A titre d\u2019exemple, hier, ils alertaient sur le fait que \u00ab\u00a0la Russie cherchera probablement \u00e0 gonfler la menace que repr\u00e9sentent pour l\u2019Ukraine [les exercices militaires men\u00e9s par la Bi\u00e9lorussie], afin de fixer les forces ukrainiennes dans le Nord et de les emp\u00eacher de s\u2019engager dans la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb, alors m\u00eame que ces exercices sont habituels \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e et que les renseignements n\u2019anticipent pas \u00ab\u00a0actuellement de d\u00e9viation par rapport \u00e0 l\u2019activit\u00e9 normale des exercices qui pourrait constituer une menace pour les alli\u00e9s et les partenaires\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/42a0b60_1651816794976-capture.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T06:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:53:58+00:00","articleBody":"           Un membre des troupes prorusses marche sur le toit d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 pr\u00e8s de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, dans la ville portuaire de Marioupol, le 5\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T05:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:49:41+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport du renseignement britannique, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, les forces russes ont poursuivi leur assaut terrestre sur l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e, malgr\u00e9 les promesses de cessez-le-feu du Kremlin.          \u00ab\u00a0Le regain d\u2019efforts de la Russie pour s\u2019emparer d\u2019Azovstal et achever la prise de Marioupol est probablement li\u00e9 aux comm\u00e9morations du 9-Mai et au d\u00e9sir de [Vladimir] Poutine de remporter un succ\u00e8s symbolique en Ukraine\u00a0\u00bb, analysent les services de renseignement. Le 9-Mai, le Jour de la victoire en Russie, comm\u00e9more la victoire du pays face aux nazis en\u00a01945.\u00ab\u00a0Ces efforts ont entra\u00een\u00e9 de lourdes pertes pour la Russie, aussi bien humaines que mat\u00e9rielles. Alors que la r\u00e9sistance ukrainienne se poursuit dans l\u2019usine Azovstal, ces pertes continueront de s\u2019accumuler et de ralentir l\u2019ex\u00e9cution de leurs plans [d\u2019invasion compl\u00e8te] du sud du Donbass\u00a0\u00bb, poursuit le rapport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le regain d\u2019efforts de la Russie pour s\u2019emparer d\u2019Azovstal et achever la prise de Marioupol est pr...","dateModified":"2022-05-06T05:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:25:48+00:00","articleBody":"     Au centre Modexpo dans la capitale moldave, Chisinau, visit\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, les halles ont \u00e9t\u00e9 reconverties \u2013\u00a0elles avaient pr\u00e9c\u00e9demment servi d\u2019h\u00f4pital pour les malades atteints du Covid-19. Dans un espace am\u00e9nag\u00e9 en salle de jeux pour les enfants, Farid, 9\u00a0ans, d\u2019origine azerba\u00efdjanaise, tout juste d\u00e9barqu\u00e9 de Kharkiv o\u00f9 il est n\u00e9, et Roman, 10\u00a0ans, originaire de Mykola\u00efv, s\u2019appliquent \u00e0 construire avec des Lego des \u00ab\u00a0bases militaires\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0fus\u00e9es atomiques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour viser la Russie\u00a0\u00bb, expliquent-ils avec s\u00e9rieux.                Farid, 9 ans, et sa petite s\u0153ur Maria, 2\u00a0ans, dans leur cabine du centre d\u2019accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans l\u2019ancien parc d\u2019exposition Moldexpo, \u00e0 Chisinau, le 3 mai\u00a02022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Deux enfants construisent une base de lancement pour missile nucl\u00e9aire en Lego, au centre d\u2019accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 Chisinau, le 3\u00a0mai\u00a02022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/eb75202_1651734563373-2022-05-03-pb-lemonde-chisinau-moldavie-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T05:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:19:07+00:00","articleBody":"     L\u2019angoisse est palpable dans la capitale de ce petit pays de moins de 3 millions d\u2019habitants soumis \u00e0 la pression croissante de la Russie et de ses alli\u00e9s locaux.                    Lire aussi :  En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage\u00a0: en Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre","dateModified":"2022-05-06T05:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:43:56+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens affirment que les forces russes se pr\u00e9parent \u00e0 d\u00e9filer \u00e0 Marioupol le 9\u00a0mai, jour o\u00f9 la Russie c\u00e9l\u00e8bre avec une grande parade militaire sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, sa victoire sur l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945.          La prise totale de Marioupol, une cit\u00e9 portuaire de pr\u00e8s de 500\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, d\u00e9vast\u00e9e par deux mois de si\u00e8ge et de bombardements russes, serait une victoire importante pour la Russie \u00e0 l\u2019approche de ce jour de f\u00eate.          Des images laissent penser que des pr\u00e9paratifs sont en cours \u00e0 Marioupol en vue de cette c\u00e9l\u00e9bration.                Des employ\u00e9s attachent un drapeau national russe \u00e0 un poteau \u00e9lectrique, \u00e0 Marioupol, le 5\u00a0mai\u00a02022. AP                 Des travailleurs municipaux nettoient et peignent un torpilleur de style sovi\u00e9tique, \u00e0 Marioupol, le 5\u00a0mai\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/9f5c014_c80934829fd14995b8780a299a6ed464-c80934829fd14995b8780a299a6ed464-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes pr\u00eats \u00e0 d\u00e9filer \u00e0 Marioupol le 9\u00a0mai\u00a0?","dateModified":"2022-05-06T05:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:34:47+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la multiplication des menaces verbales ou aux simulations de tirs russes, les Occidentaux pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9viter pour l\u2019heure tout alarmisme.                    Lire aussi :  La confrontation nucl\u00e9aire, un sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 avec de plus en plus d\u2019insistance en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La confrontation nucl\u00e9aire, un sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 avec de plus en plus d\u2019insistance en Russie","dateModified":"2022-05-06T04:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:25:06+00:00","articleBody":"     Un nouveau convoi de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) est attendu, vendredi, pour \u00e9vacuer les derniers civils retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans ce port strat\u00e9gique du Donbass, sans assurance toutefois d\u2019une tr\u00eave des combats.          Malgr\u00e9 l\u2019incertitude concernant la tr\u00eave des combats \u00e0 Marioupol, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU charg\u00e9 des questions humanitaires, Martin Griffiths, a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019un nouveau convoi se dirigeait vers la ville martyre, devenue un des symboles de l\u2019invasion russe commenc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, afin de mener une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation des civils bloqu\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal.          \u00ab\u00a0A l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, un convoi est en route pour arriver \u00e0 Azovstal d\u2019ici \u00e0 demain matin avec l\u2019espoir de r\u00e9cup\u00e9rer les civils restants dans ce sombre enfer, qu\u2019ils habitent depuis tant de semaines et de mois, et de les ramener en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Griffiths \u00e0 Varsovie. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a confirm\u00e9 y \u00eatre associ\u00e9.          Une centaine de civils avaient d\u00e9j\u00e0 pu quitter ce complexe le week-end dernier, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une \u00e9vacuation organis\u00e9e avec l\u2019ONU et le CICR.          Les informations sur la situation dans l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol, o\u00f9 civils et combattants vivent retranch\u00e9s dans d\u2019immenses galeries souterraines, restaient n\u00e9anmoins contradictoires. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 jeudi soir dans son message vid\u00e9o quotidien que les forces russes pilonnaient toujours l\u2019aci\u00e9rie en d\u00e9pit de la promesse russe d\u2019une tr\u00eave de trois jours commenc\u00e9e jeudi matin.          Les bombardements russes continuent \u00e0 faire rage \u00ab\u00a0alors que des civils doivent encore \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, des femmes, des enfants\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Imaginez cet enfer\u00a0! Et il y a des enfants\u00a0! Plus de deux mois de bombardements sans arr\u00eat, la mort toute proche en permanence\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9, jeudi soir, que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9tait toujours pr\u00eate \u00e0 assurer l\u2019\u00e9vacuation des civils\u00a0\u00bb de l\u2019usine Azovstal, qui pourraient \u00eatre encore au nombre de deux cents, pi\u00e9g\u00e9s avec les combattants ukrainiens dans ce complexe.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe respectait le cessez-le-feu autour de l\u2019usine et que des couloirs humanitaires autour d\u2019Azovstal \u00ab\u00a0fonctionnaient\u00a0\u00bb\u00a0; ce que les combattants ukrainiens sur place ont d\u00e9menti. Le commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend ces installations, Sviatoslav Palamar, a assur\u00e9 dans une vid\u00e9o que des \u00ab\u00a0combats sanglants\u00a0\u00bb se d\u00e9roulaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame du site et que les Russes \u00ab\u00a0ne tenaient pas leur promesse\u00a0\u00bb de tr\u00eave.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un convoi de l\u2019ONU attendu \u00e0 Marioupol malgr\u00e9 un contexte incertain","dateModified":"2022-05-06T05:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:20:03+00:00","articleBody":"           Une famille en provenance de Marioupol arrive au centre pour personnes d\u00e9plac\u00e9es de Zaporijia, en Ukraine, le 5\u00a0mai\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/d2405e1_5e03aa732cdb4538bea4901f8b3be32b-5e03aa732cdb4538bea4901f8b3be32b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T05:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:17:41+00:00","articleBody":"      Un nouveau convoi des Nations unies (ONU) est attendu, vendredi, pour \u00e9vacuer les derniers civils retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans ce port strat\u00e9gique du Donbass, sans assurance toutefois d\u2019une tr\u00eave des combats malgr\u00e9 l\u2019annonce par les forces russes d\u2019un cessez-le-feu de trois jours.          Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia, vendredi \u00e0 midi, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait de civils retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, o\u00f9 la situation devient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, fait savoir un infirmier. Dans une vid\u00e9o, ce Tatar de Crim\u00e9e affirme que le site est constamment pilonn\u00e9 et demande \u00e0 la Turquie d\u2019aider \u00e0 \u00e9vacuer les civils et les militaires ukrainiens bless\u00e9s.          Tout en affirmant que les objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb que m\u00e8ne la Russie en Ukraine sont en passe d\u2019\u00eatre remplis, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9plor\u00e9 que le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine emp\u00eache la Russie d\u2019achever \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb son offensive.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lanc\u00e9 une campagne mondiale de lev\u00e9e de fonds pour l\u2019Ukraine, via une plate-forme appel\u00e9e United24. La page d\u2019accueil propose de faire un don pour financer la d\u00e9fense, l\u2019aide m\u00e9dicale ou la reconstruction. Plus de 6\u00a0milliards d\u2019euros \u00ab\u00a0pour aider l\u2019Ukraine et tous ceux qui [la] soutiennent\u00a0\u00bb ont parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s au cours d\u2019une conf\u00e9rence internationale des donateurs \u00e0 Varsovie, a annonc\u00e9 le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki.          L\u2019Union europ\u00e9enne a propos\u00e9 de sanctionner l\u2019ancienne gymnaste russe Alina Kabaeva pour son r\u00f4le dans la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb du Kremlin et ses liens \u00ab\u00a0\u00e9troits\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident russe, selon un document vu, jeudi, par l\u2019Agence France-Presse et l\u2019agence Bloomberg.          Vladimir Poutine a pr\u00e9sent\u00e9, jeudi, ses excuses au premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, pour les propos de son chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, affirmant qu\u2019Adolf Hitler avait du \u00ab\u00a0sang juif\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-06T05:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:15:41+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-06T05:23:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/181/0/3500/1166/1342/447/3/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/06/19-8">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ En 2021, le réseau social a bloqué en Australie certaines pages d’information sur le Covid-19 ou les catastrophes naturelles. Censée être « involontaire », la manœuvre visait en réalité à peser sur l’élaboration d’une loi à laquelle Facebook était défavorable, selon le « Wall Street Journal ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Pixels        Facebook             Australie : Facebook accusé d’avoir délibérément bloqué des pages gouvernementales pour empêcher le vote d’une loi      En 2021, le réseau social a bloqué en Australie certaines pages d’information sur le Covid-19 ou les catastrophes naturelles. Censée être « involontaire », la manœuvre visait en réalité à peser sur l’élaboration d’une loi à laquelle Facebook était défavorable, selon le « Wall Street Journal ».          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 13h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        En 2021, en pleine pandémie, Facebook a intentionnellement bloqué certaines pages du gouvernement, d’hôpitaux et de services d’urgence australiens afin de peser sur une loi qui s’apprêtait à être votée par Canberra, selon les informations publiées jeudi 5 mai par le Wall Street Journal.            En février de cette année-là, le gouvernement australien cherche à imposer aux géants du numérique la rémunération des contenus journalistiques apparaissant sur leurs pages. Google cède mais Facebook – aujourd’hui rebaptisé Meta – se braque une semaine avant le vote de la loi, restreignant en réponse l’accès aux articles et vidéos de nombreux journaux australiens et internationaux. Au passage, le réseau social bloque également les pages d’organismes gouvernementaux informant sur l’épidémie du Covid-19 et plusieurs pages d’information sur les catastrophes naturelles, et ce quelques jours avant le début de la campagne nationale de vaccination et en pleine saison des incendies et inondations.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Australie remontée par le « black-out » de Facebook                   Ces blocages, qualifiés à l’époque d’« involontaires » par Facebook, étaient en réalité délibérés, si l’on en croit les observations de plusieurs lanceurs d’alerte révélées par le Wall Street Journal. Selon leurs témoignages et des documents internes à l’entreprise, qui ont été transmis au département de la justice des Etats-Unis ainsi qu’à la Commission australienne de la concurrence et de la consommation, ces dépublications résultaient d’une stratégie pensée et sciemment mise en œuvre par la plate-forme.             Les documents fournis par les lanceurs d’alerte montrent que plusieurs employés de Facebook ont tenté de faire remonter le problème            Tout en affichant sa volonté de bloquer exclusivement des organes de presse, Facebook aurait ainsi employé un algorithme de tri dont l’entreprise savait pertinemment qu’il toucherait beaucoup d’autres publications. Les documents fournis par les lanceurs d’alerte montrent que plusieurs employés de Facebook ont tenté de faire remonter le problème et d’offrir des solutions, mais l’équipe en charge des dépublications leur aurait répondu de façon minimaliste ou dans des délais trop longs.              A la suite de ces remontées internes, Facebook n’a pas arrêté sa campagne de dépublications : au contraire, ces dernières ont rapidement été généralisées à tous les utilisateurs australiens de la plate-forme, alors que seulement 50 % d’entre eux y étaient confrontés aux premières heures. Un signe d’empressement inhabituel, selon le Wall Street Journal, qui souligne que l’entreprise est habituellement beaucoup plus lente et prudente lorsqu’elle déploie de nouvelles fonctionnalités. « Il était clair que nous n’étions pas en train de nous conformer à la loi mais que nous étions en train de frapper des institutions publiques et des services d’urgence », a témoigné une membre de l’équipe chargée des suppressions.            Les responsables de Facebook au courant            Selon le quotidien américain, l’objectif était bien d’exercer une pression maximale sur le Parlement australien avant le vote de la loi exigeant une rémunération pour les articles de presse sur les plates-formes numériques.            Cinq jours après les premières dépublications, la loi passait au vote, comme prévu, mais son texte était amendé d’une façon favorable à Facebook, conformément aux changements négociés la veille entre le réseau social et le gouvernement. Si la version initiale du texte avait été entérinée, l’entreprise aurait été contrainte d’entrer en négociation avec l’ensemble des éditeurs, sous la supervision de l’Etat. Or ces amendements lui ont permis de composer au cas par cas avec les médias de son choix : depuis lors, Facebook a négocié treize accords de rémunération avec des éditeurs de presse, selon un porte-parole de l’entreprise cité par le Wall Street Journal.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Australie, « Facebook sauve l’essentiel, sa liberté de négocier »                   Immédiatement après la conclusion de son accord avec le gouvernement australien, Facebook a débloqué l’accès aux pages gouvernementales, selon des documents internes à l’entreprise. Un changement qui n’aurait demandé qu’une petite modification de trois lignes de code informatique, d’après le Wall Street Journal. Signe supplémentaire d’une stratégie délibérée : dans les minutes suivant le vote du Parlement, la directrice des partenariats de Facebook, Campbell Brown, envoyait un e-mail aux équipes de Facebook vantant leur succès : « Nous sommes parvenus exactement à l’endroit que nous souhaitions. » Le directeur général de l’entreprise, Mark Zuckerberg, ainsi que sa numéro deux, Sheryl Sandberg, se sont également félicités par écrit de l’opération, Mme Sandberg saluant la « précision d’exécution » de cette stratégie.              En réponse à l’enquête du journal américain, un porte-parole de Facebook nie les accusations portées à l’encontre de l’entreprise. « Ces documents montrent clairement que nous avions l’intention d’exempter les pages gouvernementales de restrictions afin de minimiser l’impact de cette législation nocive et malavisée. (…) Nous n’avons pu y parvenir en raison d’une erreur technique, nous nous en sommes excusés, et nous avons travaillé pour résoudre ce problème. Toute allégation contraire serait catégoriquement et clairement fausse. »                 Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                        Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/06/australie-facebook-accuse-d-avoir-deliberement-bloque-des-pages-gouvernementales-pour-empecher-le-vote-d-une-loi_6125037_4408996.html"},"headline":"Australie\u00a0: Facebook accus\u00e9 d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment bloqu\u00e9 des pages gouvernementales pour emp\u00eacher le vote d\u2019une loi","dateCreated":"2022-05-06T13:44:40+02:00","datePublished":"2022-05-06T13:44:40+02:00","dateModified":"2022-05-06T13:53:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Facebook"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Australie","Facebook","R\u00e9seaux sociaux","M\u00e9dias","Vie en ligne","Pixels"],"description":"En\u00a02021, le r\u00e9seau social a bloqu\u00e9 en Australie certaines pages d\u2019information sur le Covid-19 ou les catastrophes naturelles. Cens\u00e9e \u00eatre \u00ab\u00a0involontaire\u00a0\u00bb, la man\u0153uvre visait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 peser sur l\u2019\u00e9laboration d\u2019une loi \u00e0 laquelle Facebook \u00e9tait d\u00e9favorable, selon le \u00ab\u00a0Wall Street Journal\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/07/12/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/665e20a_H5sE8oV21kQjC7c9NdAyU4DM.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Facebook","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/facebook/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-9">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La hausse des prix actuelle n’est pas un phénomène monétaire mais structurel, elle dicte donc des choix politiques inédits, estiment les économistes Jean-Luc Gaffard et Francesco Saraceno, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Tribunes éco         Inflation : « Une politique monétaire restrictive comprimerait la consommation et l’investissement »   Tribune        Jean-Luc Gaffard  professeur émérite d’économie          Francesco Saraceno  chercheur à l’Observatoire français des conjonctures économiques        La hausse des prix actuelle n’est pas un phénomène monétaire mais structurel, elle dicte donc des choix politiques inédits, estiment les économistes Jean-Luc Gaffard et Francesco Saraceno, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’inflation a resurgi, alors qu’on la croyait éradiquée grâce à la seule action des banques centrales, éclairée par une théorie qui en faisait un phénomène purement monétaire. La tentation de la juger temporaire a dû céder devant une réalité faite de chocs, certes imprévisibles, mais rapidement générateurs de déséquilibres sectoriels aux conséquences durables.          Qu’elle provienne des coûts de production ou de la hausse de la demande, l’inflation révèle l’existence de déséquilibres sectoriels, qui naissent d’innovations incluant nouveaux produits, nouvelles technologies, nouvelles sources de matières premières. Il suffit d’une asymétrie des mouvements de prix et de salaires, plus flexibles à la hausse qu’à la baisse, pour que des tensions inflationnistes persistent, voire s’aggravent, quand la désarticulation sectorielle est accrue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La BCE prise en étau entre l’inflation et le risque de récession                 La situation actuelle en est une illustration. La crise sanitaire, la crise écologique puis l’agression militaire de l’Ukraine par la Russie ont suscité des pénuries dans différents secteurs – matières premières, productions agricoles, composants industriels – qui ont fait exploser les prix. Ce qui semble temporaire peut devenir persistant dans les secteurs où, en dépit d’une demande qui restera forte assez longtemps, les investissements sont appelés à stagner voire à diminuer, soit parce que l’activité est condamnée à terme du fait de la pollution (typiquement l’activité gazière), soit parce que l’incertitude est grande sur la configuration future du marché. Dans ce contexte, les hausses des prix en cascade portent atteinte au pouvoir d’achat des ménages avec pour conséquence possible des excédents d’offre et des pertes d’emploi dans certains secteurs. Le spectre de la stagflation – comme pendant les années 1970 – revient sur le devant de la scène. Les distorsions de prix relatifs non anticipées et non désirées ne peuvent que conduire à des transferts de richesse et à une mauvaise allocation des ressources.          Contrôle des prix          Face à ces phénomènes de nature structurelle, la tentation existe toujours de les réduire à des causes monétaires. Si l’on suit cette théorie, il appartiendrait alors à la Banque centrale de l’endiguer en augmentant ses taux d’intérêt, avec comme seul souci de casser les anticipations inflationnistes, afin d’éviter que ne se déclenche une spirale prix-salaires.          Pourtant, dans la situation actuelle, avec une dette publique et privée élevée, une forte incertitude et, au moins dans la zone euro, une demande globale peu dynamique, une politique monétaire restrictive comprimerait la consommation et l’investissement, et créerait des problèmes de gestion de la dette, publique comme privée, sans s’attaquer à aucune des causes réelles de l’inflation. Les tensions inflationnistes seraient contenues, mais au prix d’une pénalisation des investissements productifs, d’une hausse du taux de chômage et de retards apportés aux nécessaires mutations structurelles de la transition énergétique et industrielle.        Il vous reste 48.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/06/inflation-une-politique-monetaire-restrictive-comprimerait-la-consommation-et-l-investissement_6125033_3232.html"},"headline":"Inflation\u00a0: \u00ab\u00a0Une politique mon\u00e9taire restrictive comprimerait la consommation et l\u2019investissement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T13:30:21+02:00","datePublished":"2022-05-06T13:30:21+02:00","dateModified":"2022-05-06T13:34:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"La hausse des prix actuelle n\u2019est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne mon\u00e9taire mais structurel, elle dicte donc des choix politiques in\u00e9dits, estiment les \u00e9conomistes Jean-Luc Gaffard et Francesco Saraceno, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Luc Gaffard","description":"professeur \u00e9m\u00e9rite d\u2019\u00e9conomie"}
,{"@type":"Person","name":"Francesco Saraceno","description":"chercheur \u00e0 l\u2019Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/43/0/8640/4320/1342/671/60/0/0519f6e_54623a8124d34cfea0f923198ef4a776-54623a8124d34cfea0f923198ef4a776-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes \u00e9co","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tribunes-eco/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-10">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’économiste américain montre, dans une tribune au « Monde », que les leçons de la « grande inflation », qui a frappé les Etats-Unis il y a une cinquantaine d’années, ont bien été retenues par les banquiers centraux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Économie mondiale         Barry Eichengreen : « La situation d’aujourd’hui est on ne peut plus différente que lors de la “grande inflation” des années 1970 aux Etats-Unis »   Tribune        Barry Eichengreen  Professeur d’économie à l’université de Californie à Berkeley        L’économiste américain montre, dans une tribune au « Monde », que les leçons de la « grande inflation », qui a frappé les Etats-Unis il y a une cinquantaine d’années, ont bien été retenues par les banquiers centraux.   Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h36    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les Etats-Unis ont, de toute évidence, un problème avec l’inflation. Mais on ne sait pas encore quelle va être l’évolution de celle-ci ni sa durée. Inquiets, certains observateurs font le parallèle avec les années 1970, lorsque les prix de l’énergie et des matières premières avaient explosé. La Réserve fédérale (Fed) avait tardé à réagir, et les anticipations d’inflation n’avaient alors plus connu de limite. Les producteurs, les consommateurs et les travailleurs s’attendaient à ce que la hausse des prix se poursuive ou s’accélère. En conséquence de quoi, les ménages avaient adapté leurs dépenses, les syndicats leurs revendications salariales et les entreprises leurs prix, ce qui avait déclenché une spirale inflationniste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Fed augmente ses taux d’un demi-point, une hausse exceptionnelle                 En revanche, aujourd’hui, l’anticipation d’inflation reste stable. Selon une enquête de l’université du Michigan, les consommateurs s’attendent à ce que l’inflation approche 5,4 % cette année, pour ensuite descendre un peu au-dessus de 2 % au cours des quatre années suivantes. L’anticipation d’inflation liée aux bons du Trésor indexés sur l’inflation à cinq ans montre à peu près la même chose : elle est en moyenne de 3,4 % au cours des cinq prochaines années. Compte tenu de l’anticipation de 5 % pour 2022, on peut en déduire que l’attente d’inflation pour la période 2023-2026 est inférieure à cette valeur. Autrement dit, rien ne laisse présager d’importantes variations de l’anticipation d’inflation.          Pourtant, aussi stable soit-elle pour le moment, le restera-t-elle à l’avenir ou bien évoluera-t-elle à la hausse comme dans les années 1970 ?          Conséquence de Bretton Woods          Répondre à cette question suppose de déterminer dans quelle mesure les conditions qui ont conduit à la « grande inflation » des années 1970 appartiennent désormais, ou pas, aux oubliettes de l’histoire. N’oublions pas que, en 1973, lorsque la hausse des prix à la consommation a atteint 6 %, il était logique que les consommateurs, les producteurs et les travailleurs extrapolent ce taux pour l’avenir. Ils estimaient que l’inflation allait persister, car il n’y avait aucune raison de penser que la Réserve fédérale allait la juguler.          La Fed, en tout cas ses dirigeants, ne disposait même pas, à l’époque, d’un modèle de relation entre politique monétaire et inflation. Dans les années 1950 et jusqu’au début des années 1960, la politique monétaire se décidait avant tout dans le cadre du système international de Bretton Woods, mis en place en 1944. Les banques centrales et les Etats étrangers pouvaient, à l’époque, échanger leurs dollars contre de l’or au prix fixé par les Etats-Unis, à savoir 35 dollars l’once d’or.        Il vous reste 55.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/06/barry-eichengreen-la-situation-d-aujourd-hui-est-on-ne-peut-plus-differente-que-lors-de-la-grande-inflation-des-annees-1970-aux-etats-unis_6125031_3232.html"},"headline":"Barry Eichengreen\u00a0: \u00ab\u00a0La situation d\u2019aujourd\u2019hui est on ne peut plus diff\u00e9rente que lors de la \u201cgrande inflation\u201d des ann\u00e9es 1970 aux Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T13:30:09+02:00","datePublished":"2022-05-06T13:30:09+02:00","dateModified":"2022-05-06T13:36:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste am\u00e9ricain montre, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les le\u00e7ons de la \u00ab\u00a0grande inflation\u00a0\u00bb, qui a frapp\u00e9 les Etats-Unis il y a une cinquantaine d\u2019ann\u00e9es, ont bien \u00e9t\u00e9 retenues par les banquiers centraux.","author":[{"@type":"Person","name":"Barry Eichengreen","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Californie \u00e0 Berkeley"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/832/0/5914/2957/1342/671/60/0/73148bb_2c6b23c663374648b481d0e65185a517-2c6b23c663374648b481d0e65185a517-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-11">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Une première audience publique a été organisée en Colombie fin avril par la juridiction spéciale de paix. C’est la première fois que des militaires avouent avoir commis des « faux-positifs » devant les proches des victimes et les caméras du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Colombie             En Colombie, des militaires avouent des crimes contre l’humanité      vidéo   Une première audience publique a été organisée en Colombie fin avril par la juridiction spéciale de paix. C’est la première fois que des militaires avouent avoir commis des « faux-positifs » devant les proches des victimes et les caméras du pays.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 13h08, mis à jour à 13h14      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               C’est une reconnaissance sans précédent devant des familles de victimes. Dix militaires à la retraite reconnaissent publiquement leur responsabilité dans l’exécution de plus de cent civils en 2007 et 2008 en Colombie. Ces aveux se sont déroulés lors d’une audience historique organisée par la juridiction spéciale de paix (JEP) dans la région même du massacre, le département de Norte de Santander.            Cette audience publique, sous forme de catharsis, permet de documenter le plus grand scandale de l’histoire récente de l’armée colombienne, connu sous le nom de « faux-positifs ». « Ils ont systématiquement tué des civils pour les présenter comme de fausses victimes de combat afin de renforcer leurs résultats opérationnels », souligne la magistrate Catalina Diaz.            La JEP a dénombré 6 402 cas de « faux-positifs » entre 2002 et 2008. L’accord de paix de 2016 prévoit des peines de substitution à la prison pour les coupables qui avouent et demandent pardon à leurs victimes.                             Lire notre entretien :  Article réservé à nos abonnés  « L’accord de paix colombien peut être un exemple pour le monde entier »                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les coulisses de la Chinafrique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/06/ces-militaires-colombiens-avouent-des-crimes-contre-l-humanite_6125028_3210.html"},"headline":"En Colombie, des militaires avouent des crimes contre l\u2019humanit\u00e9","dateCreated":"2022-05-06T13:08:43+02:00","datePublished":"2022-05-06T13:08:43+02:00","dateModified":"2022-05-06T13:14:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Une premi\u00e8re audience publique a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en Colombie fin avril par la juridiction sp\u00e9ciale de paix. C\u2019est la premi\u00e8re fois que des militaires avouent avoir commis des \u00ab\u00a0faux-positifs\u00a0\u00bb devant les proches des victimes et les cam\u00e9ras du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/80/0/1920/960/1342/671/60/0/6aedcd0_899194307-mediappel.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"En Colombie, des militaires avouent des crimes contre l\u2019humanit\u00e9","uploadDate":"2022-05-06T13:08:43+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8aldat?pubtool=oembed","duration":"04:22"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/80/0/1920/960/1342/671/60/0/6aedcd0_899194307-mediappel.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-12">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Sabino Vaca Narvaja, un sinologue de 47 ans, est visé par une plainte, déposée par l’opposition de droite, pour trafic d’influence en faveur d’une entreprise chinoise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Argentine             L’ambassadeur argentin en Chine, fervent défenseur du rapprochement avec Pékin      Sabino Vaca Narvaja, un sinologue de 47 ans, est visé par une plainte, déposée par l’opposition de droite, pour trafic d’influence en faveur d’une entreprise chinoise.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La base spatiale gérée par une organisation chinoise, dans la province de Neuquen (Argentine), le 28 avril 2016.  NEUQUEN GOVERNMENT / HANDOUT / EPA/MAXPPP               La phrase est glissée, en mandarin, alors que les délégations des deux pays sont déjà sur le départ, après une rencontre au sommet, à Pékin, entre Alberto Fernandez, le président argentin (centre gauche), et son homologue chinois, Xi Jinping, le 6 février. « Sans le Parti communiste, il n’y aurait pas de Chine nouvelle », loue, appliqué, Sabino Vaca Narvaja, l’ambassadeur argentin en Chine, en ponctuant la phrase empruntée au maoïsme d’un geste de l’index. La formule fait mouche : « Bien dit », rétorque en riant le dirigeant chinois. Cette scène, qui scelle le mémorandum d’adhésion de Buenos Aires à l’initiative des « nouvelles routes de la soie », immense projet d’investissements en infrastructure et en technologie de la Chine à travers le monde, raconte aussi cet homme essentiel à l’actuel rapprochement entre les deux pays : un ambassadeur zélé, passionné de la Chine, au point de susciter les suspicions au sein de l’opposition et certains sinologues.          « Il faut que les Chinois tombent amoureux de nous, il faut que l’on soit ami, et [Sabino Vaca Narvaja] travaille très bien en ce sens. Il passe son temps à voyager dans le pays », encense Ernesto Fernandez Taboada, directeur du Conseil argentino-chinois, qui offre les services d’une chambre de commerce, alors que Pékin est désormais le deuxième partenaire de Buenos Aires, après le Brésil. « Il montre une telle empathie envers le gouvernement chinois qu’il peut manquer d’objectivité. Qui représente-t-il ? Ce n’est pas clair », s’interroge un universitaire spécialiste des relations entre la Chine et l’Amérique latine sous couvert d’anonymat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine confirme son influence en Argentine                 Sabino Vaca Narvaja, un sinologue de 47 ans, n’a aucune expérience diplomatique quand il rejoint, en mai 2020, la stratégique ambassade d’Argentine en Chine. Il occupe d’abord le poste, équivalent à celui d’un numéro deux, de « représentant spécial pour la promotion commerciale et des investissements dans la République populaire de Chine », puis devient ambassadeur, en avril 2021.          Ce diplômé de sciences politiques est proche du pouvoir argentin. « J’ai un lien direct avec Sabino Vaca Narvaja », assure M. Fernandez, lors d’un entretien avec la télévision publique argentine, dès le 28 décembre 2020, alors que sa promotion n’est plus un secret. La décision relève du « pragmatisme militant », étaye le chef d’Etat argentin. Car le jeune diplomate connaît bien les arcanes du pouvoir péroniste : il a travaillé comme conseiller de la coalition de gauche au Sénat, de 2016 à 2019, après avoir occupé le poste de directeur général des relations internationales à la chambre haute, un poste qu’il occupera de nouveau avant sa nomination en Chine.        Il vous reste 63.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/l-ambassadeur-argentin-en-chine-fervent-defenseur-du-rapprochement-avec-pekin_6125025_3210.html"},"headline":"L\u2019ambassadeur argentin en Chine, fervent d\u00e9fenseur du rapprochement avec P\u00e9kin","dateCreated":"2022-05-06T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-06T13:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"Sabino Vaca Narvaja, un sinologue de 47\u00a0ans, est vis\u00e9 par une plainte, d\u00e9pos\u00e9e par l\u2019opposition de droite, pour trafic d\u2019influence en faveur d\u2019une entreprise chinoise.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/383/0/3780/1890/1342/671/60/0/c106b04_1651820787368-05281865.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-13">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les travaillistes s’imposent à Londres mais ne percent pas dans le nord du Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Premier revers électoral pour les conservateurs britanniques après le « partygate »      Les travaillistes s’imposent à Londres mais ne percent pas dans le nord du Royaume-Uni.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre britannique, Boris Johnson, arrive avec son chien devant son bureau de vote, situé dans le Methodist Hall, au centre de Londres, pour les élections locales du 5 mai 2022 au Royaume-Uni.  JUSTIN TALLIS / AFP               Les Britanniques avaient pour la première fois l’occasion, jeudi 5 mai, d’exprimer leur lassitude à l’égard du gouvernement de Boris Johnson, lors du premier scrutin électoral post-« partygate », ces soirées organisées en plein confinement à Downing Street. Ils ne s’en sont pas privés lors des élections locales visant à renouveler des milliers de conseils municipaux en Angleterre, au Pays de Galles et en Ecosse : au pouvoir depuis douze ans, le Parti conservateur a essuyé de sévères revers, perdant ses derniers fiefs londoniens et reculant sur les terres pourtant traditionnellement acquises du sud de l’Angleterre.          Le parti a ainsi perdu, au profit des travaillistes, le contrôle de Wandsworth, un arrondissement aisé du sud-ouest de Londres, dans son giron depuis quarante-quatre ans. Réputé pour être le borough préféré de l’ex-première ministre Margaret Thatcher, pour sa constante politique de faibles impôts locaux, Wandsworth était devenu ces dernières semaines un point de fixation des militants du Labour, qui voulaient faire tomber un des derniers conseils londoniens encore en bleu (la couleur des tories) sur la carte électorale. Les conservateurs ont aussi cédé aux travaillistes la majorité au conseil municipal de Barnet (un arrondissement du nord-ouest de Londres) et à celui de Westminster, au cœur de la capitale. Ils ont aussi perdu le contrôle du conseil local de l’Oxfordshire occidental (un district connu pour ses résidences secondaires de riches Londoniens) ou de la grosse ville portuaire de Southampton.                           Lire aussi :  Elections au Royaume-Uni : les conservateurs perdent des conseils locaux-clés à Londres, selon les premiers résultats                 Frustration des conservateurs          « Nous avons pourtant fait exactement ce que les habitants voulaient – baisser les impôts, limiter les hausses de loyers –, mais d’autres sujets ont influé leur vote, dont l’attitude de Boris Johnson », regrettait Ravi Govindia, le chef du conseil de Wandsworth, vendredi 6 mai. Bien d’autres élus tories ont dit leur frustration à l’égard du premier ministre, dont l’honnêteté est mise en doute, après qu’il a été sanctionné par la police pour le « partygate », alors qu’il avait longtemps répété n’avoir participé à aucune fête durant le confinement. M. Johnson doit « se regarder soigneusement dans le miroir » après ces échecs locaux, soulignait vendredi matin Simon Bosher, élu conservateur au conseil de Portsmouth, autre ville portuaire du sud-ouest du pays où les tories se trouvent désormais en difficulté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : la police met Boris Johnson, sa femme et son chancelier de l’Echiquier à l’amende                 L’autre grande préoccupation des électeurs était la crise du coût de la vie, contre laquelle le gouvernement Johnson n’a pour l’instant pratiquement pas agi. Rishi Sunak, le chancelier de l’Echiquier, ne propose qu’un rabais de 200 livres sterling (234 euros) aux Britanniques sur leur facture d’énergie alors qu’elle a doublé en avril, qu’elle augmentera encore probablement à l’automne, et que leur pouvoir d’achat est amputé par une inflation à 8 % (elle pourrait atteindre 10 % a prévenu la Banque d’Angleterre jeudi). Même chez les tories, certains réclament une taxe sur les profits des compagnies pétrolières – BP et Shell ont publié des profits historiques ces derniers jours.        Il vous reste 35.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/premier-revers-electoral-pour-les-conservateurs-britanniques-apres-le-partygate_6125022_3210.html"},"headline":"Premier revers \u00e9lectoral pour les conservateurs britanniques apr\u00e8s le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T12:30:44+02:00","datePublished":"2022-05-06T12:30:44+02:00","dateModified":"2022-05-06T15:11:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les travaillistes s\u2019imposent \u00e0 Londres mais ne percent pas dans le nord du Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/331/0/3972/1986/1342/671/60/0/72aa25e_1651821967021-501427.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-14">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ A travers l’accord polémique signé avec le Royaume-Uni sur l’envoi de migrants, Kigali espère consolider son image de partenaire stable auprès des décideurs occidentaux
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Rwanda             Au Rwanda, la diplomatie migratoire de Paul Kagame      A travers l’accord polémique signé avec le Royaume-Uni sur l’envoi de migrants, Kigali espère consolider son image de partenaire stable auprès des décideurs occidentaux          Par Laure Broulard(Kigali, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 11h53    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             La ministre britannique de l’intérieur, Priti Patel, et le ministre rwandais des affaires étrangères, Vincent Biruta, à Kigali, le 14 avril 2022.  SIMON WOHLFAHRT / AFP                 « Nous ne faisons pas de commerce d’êtres humains. Ça n’est pas possible, ce serait contraire à nos valeurs. » Ainsi s’exprimait Paul Kagame lors du dîner annuel du corps diplomatique, organisé fin avril, à Kigali. Le président rwandais répondait aux nombreuses critiques soulevées par la signature, le 14 avril, d’un protocole d’accord prévoyant la déportation vers le Rwanda de demandeurs d’asile arrivés illégalement au Royaume-Uni.              Londres espère ainsi décourager les migrants d’entreprendre la traversée de la Manche et promet en contrepartie de soutenir l’économie rwandaise, notamment à travers un premier financement de 120 millions de livres sterling (140 millions d’euros).            On n’en sait toujours très peu sur ce « partenariat », que ce soit sur les critères retenus par les autorités britanniques pour décider de qui sera envoyé à Kigali, sur le nombre de demandeurs d’asile qui pourraient y être amenés de force. Et, surtout, sur les motivations qui ont pu pousser le Rwanda, ce pays grand comme la Bretagne et comptant parmi les plus densément peuplés d’Afrique, à s’engager dans un tel projet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil de migrants par le Rwanda : un coup politique et une opportunité économique                   Alors qu’au Royaume-Uni certaines ONG ont déjà annoncé vouloir attaquer le texte en justice, Kigali défend sa décision. Dans une tribune publiée dans les colonnes du Times, le 18 avril, la ministre de l’intérieur britannique, Priti Patel, et le ministre des affaires étrangères rwandais, Vincent Biruta, ont présenté le projet comme « une solution innovante » visant à lutter contre les réseaux de passeurs et le trafic de migrants.              « Le Rwanda accueille déjà 130 000 réfugiés de divers pays et, depuis 2019, a donné refuge à des migrants évacués de Libye à la demande du HCR [Haut Commissariat des Nations unies pour les réfugiés]. Cela prouve l’engagement du pays dans la protection des personnes vulnérables dans le monde », poursuit le texte.            « Davantage de migrations illégales »            Depuis trois ans, le pays a, en effet, accueilli plus de 900 demandeurs d’asile africains évacués de Libye par l’agence onusienne. Dans le cadre de ce mécanisme, appelé Emergency Transit Mechanism (ETM), l’ONU exfiltre des migrants des centres de détention libyens, où ils subissent de mauvais traitements, et les prend en charge dans un centre situé dans le sud du Rwanda, en attendant l’examen de leur demande d’asile par des pays occidentaux. Un exemple parmi d’autres de la politique de « solutions africaines aux problèmes africains » de Paul Kagame.            « Mais l’ETM n’a rien à voir avec le partenariat signé entre le Rwanda et le Royaume-Uni », assure Larry Bottinick, représentant du HCR à Londres. « C’est une solution temporaire dont la vocation première n’est pas de faire rester les réfugiés au Rwanda. » Plus de la moitié des personnes arrivées dans le pays par le biais de ce programme sont reparties pour l’Europe et le Canada, où elles ont été acceptées avec le statut de réfugié. Aucune n’a, jusqu’ici, entrepris les démarches en vue de s’installer au « pays des mille collines », option qui leur est toutefois proposée dans le cadre de l’ETM.                             Lire aussi :  Le Rwanda reçoit des réfugiés évacués de Libye, « solution africaine aux problèmes africains »                   Le protocole d’accord signé entre le Royaume-Uni et le Rwanda prévoit, lui, un aller simple vers Kigali, sans possibilité de demande d’asile à Londres. Et pourrait concerner principalement des non-Africains. « Un Iranien ou un Irakien ayant des cousins en Europe va-t-il vraiment envisager son futur à Kigali ?, s’interroge M. Bottinick. Israël a déjà essayé d’envoyer des réfugiés au Rwanda et cela a créé davantage de migrations illégales, puisque beaucoup d’entre eux ont ensuite décidé de repartir vers la Méditerranée, à travers le Soudan du Sud, le Soudan et la Libye, ce qui est un voyage bien plus dangereux que la traversée de la Manche. »            « Départs volontaires »            Dès 2014, un accord opaque avec Tel-Aviv avait, en effet, déjà suscité la polémique. Si les termes exacts en sont toujours restés confidentiels, il a été établi qu’Israël proposait à des demandeurs d’asile africains de choisir entre leur placement en détention et un voyage, payé, vers deux pays présentés comme sûrs : l’Ouganda et le Rwanda. Selon le HCR, près de 4 000 Erythréens et Soudanais seraient retournés en Afrique dans le cadre de ce qui était qualifié de « départs volontaires », entre décembre 2013 et juin 2017.              A l’époque, l’Initiative internationale pour les droits des réfugiés avait vivement critiqué le processus. « En les envoyant en Ouganda et au Rwanda, les autorités israéliennes promettent à ces demandeurs d’asile qu’ils recevront des papiers leur permettant de rester légalement dans le pays. Mais nous avons constaté qu’ils ne recevaient aucun document à leur arrivée et qu’ils étaient, au contraire, encouragés à quitter ces pays ou à y vivre sans statut légal », expliquait l’ONG dans un rapport publié en 2015.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                   Aujourd’hui, Kigali propose trois solutions aux migrants déboutés par le Royaume-Uni : un retour dans leur pays d’origine, un départ pour un pays tiers ou une régularisation et une installation au Rwanda. A ceux qui souhaiteront rester, le gouvernement promet un logement décent, l’accès à des aides sociales et à la mutuelle de santé quasi universelle du pays, ainsi que le droit de travailler. Le tout essentiellement financé par le Royaume-Uni.            « Kigali doit être conscient du fait que peu de réfugiés viendront au Rwanda et y resteront. Mais le gouvernement a pu voir dans cet accord une opportunité financière, qui plus est sous forme d’aide budgétaire. Dans cette affaire, il y a beaucoup de communication et une certaine dose de cynisme des deux côtés », analyse une source qui suit de près la politique rwandaise.            « Formidable levier politique »            L’accord permet également au Rwanda, régulièrement épinglé pour sa répression de l’opposition et de la liberté d’expression, de consolider son image de pays stable et de se positionner comme un partenaire crédible sur des problématiques internationales. Le pays est en discussion en vue d’un projet similaire avec le Danemark.              « Ce genre d’accord est un formidable levier politique pour Paul Kagame dans sa relation future avec le Royaume-Uni et peut-être, demain, avec le Danemark. Il pourra en user pour le soutien de son pays dans différentes instances internationales », explique Benjamin Augé, chercheur à l’Institut français des relations internationales.            Kigali a aussi une carte à jouer en matière d’image : lors de la signature de l’accord, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a décrit le Rwanda comme « un des pays les plus sûrs au monde, internationalement reconnu pour son accueil et son intégration des migrants ». Un discours radicalement différent de celui tenu par le Royaume-Uni en janvier 2021, lors du passage en revue, par l’ONU, des réalisations en matière de respect des droits humains dans les pays membres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les bonnes affaires de la diplomatie militaire du Rwanda                   Le représentant britannique s’y était déclaré préoccupé par des restrictions de la liberté de la presse au Rwanda et avait exhorté les autorités à enquêter sur des allégations d’exécutions extrajudiciaires, de décès en détention, de disparitions forcées et de torture.              Malgré les critiques, le Rwanda souhaite donc se présenter comme une terre d’accueil. Le pays a également reçu, ces derniers mois, une poignée de réfugiés afghans fuyant le régime des talibans. Il s’agit de professeurs accueillis à Kigali à la demande de l’Académie des sciences des Etats-Unis et de la totalité des élèves et du personnel d’un internat pour filles.            Reste à savoir quand les premiers avions de demandeurs d’asile déboutés du Royaume-Uni atterriront à Kigali. Mardi 3 mai, le porte-parole de M. Johnson a annoncé que le programme pourrait ne pas démarrer avant plusieurs mois, évoquant de probables contestations judiciaires.                 Laure Broulard(Kigali, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les coulisses de la Chinafrique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/06/au-rwanda-la-diplomatie-migratoire-de-paul-kagame_6125011_3212.html"},"headline":"Au Rwanda, la diplomatie migratoire de Paul Kagame","dateCreated":"2022-05-06T11:37:04+02:00","datePublished":"2022-05-06T11:37:04+02:00","dateModified":"2022-05-06T11:53:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Le Monde Afrique","Rwanda"],"description":"A travers l\u2019accord pol\u00e9mique sign\u00e9 avec le Royaume-Uni sur l\u2019envoi de migrants, Kigali esp\u00e8re consolider son image de partenaire stable aupr\u00e8s des d\u00e9cideurs occidentaux","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Broulard","description":"Kigali, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/54/0/4000/2000/1342/671/60/0/ad426cf_1651765442688-000-328b8b7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-15">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Helsinki, qui partage 1 340 kilomètres de frontières terrestres avec la Russie, est tenté par une adhésion à l’OTAN. Mais dans ce petit pays nord-européen de 5,5 millions d’habitants, la défense est l’affaire de tous les citoyens et acteurs de la société.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »           En Finlande, la population se tient prête en cas d’invasion par la Russie : « Si la guerre éclate, je veux pouvoir défendre mon pays »   Par Anne-Françoise Hivert (envoyée spéciale à Niinisalo et Helsinki)  Publié aujourd’hui à 11h31, mis à jour à 18h46   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageHelsinki, qui partage 1 340 kilomètres de frontières terrestres avec la Russie, est tenté par une adhésion à l’OTAN. Mais dans ce petit pays nord-européen de 5,5 millions d’habitants, la défense est l’affaire de tous les citoyens et acteurs de la société.         Il faut parcourir plusieurs kilomètres sur un chemin de terre pour parvenir au terrain d’entraînement, près de la garnison de Niinisalo, à trois heures de route d’Helsinki. Dans les bois alentour, des chars, dissimulés derrière les pins et les bouleaux, attendent de passer à l’attaque. Tout à coup, des tirs de canons résonnent. Une dizaine de blindés, suivis d’une moto, traversent le paysage dans un nuage de poussière.          En uniforme et béret noir, le colonel Rainer Kuosmanen observe la scène à la jumelle ; 3 230 soldats des unités mécanisées finlandaises, dont 80 % de conscrits, participent à l’exercice « Aurora », qui a débuté lundi 2 mai, en présence de soldats britanniques, américains, estoniens et lettons. L’officier assure que ni la guerre en Ukraine ni une éventuelle candidature d’adhésion de la Finlande à l’OTAN, que le président, Sauli Niinistö, devrait annoncer le 12 mai, n’a affecté le programme :  « Nous faisons cet exercice deux fois par an et il était planifié depuis l’automne dernier. »          Pour les conscrits, dont la formation dure entre six mois et un an, c’est un test grandeur nature. Agée de 20 ans, Anna Laatunen, étudiante en technologie de l’environnement, conduit un blindé. En Finlande, le service militaire n’est obligatoire que pour les hommes, mais la jeune femme et sa sœur jumelle ont décidé de se porter volontaires : « Si la guerre éclate, je veux pouvoir défendre mon pays », explique-t-elle.                              Un blindé finlandais de défense antiaérienne durant un exercice militaire international, à Niinisalo, en Finlande, le 4 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                   Un jeune soldat britannique se démaquille après un exercice militaire international à Niinisalo, en Finlande, le 4 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Anna n’est pas la seule. Depuis des années, dans tous les sondages, trois quarts des 5,5 millions de Finlandais disent être prêts à se battre pour leur pays – un record en Europe. La conscription joue un rôle important, selon Rainer Kuosmanen : « Elle offre une plate-forme commune à toutes les familles finlandaises qui se retrouvent ainsi au contact de la défense. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède et en Finlande, le débat sur l’adhésion à l’OTAN s’accélère                 En cas d’agression, l’armée finlandaise, qui compte 12 000 soldats professionnels et forme 20 000 conscrits par an, peut mobiliser 870 000 réservistes, dont 280 000 immédiatement. « C’est plus que tous les Etats nordiques réunis ou que l’Allemagne », précise le général Jarmo Lindberg, ancien chef de la défense finlandaise.          Un modèle de « défense totale »          A la fin de la guerre froide, des débats ont eu lieu sur la nécessité de maintenir une force d’une telle ampleur. Mais la Finlande, qui partage 1 340 kilomètres de frontières terrestres avec la Russie, n’a jamais remis en cause sa défense territoriale. « Mon grand-père est mort sur le front de l’Est, comme les oncles de ma femme, et mon père a été évacué un an au Danemark puis en Suède pendant la seconde guerre mondiale, confie M. Lindberg. Le fait est que nous avons toujours été dans une zone de conflits et que ce n’est pas sur le point de changer. »        Il vous reste 68.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/si-la-guerre-eclate-je-veux-pouvoir-defendre-mon-pays-en-finlande-la-population-se-tient-prete-en-cas-d-invasion-par-la-russie_6125010_3210.html"},"headline":"En Finlande, la population se tient pr\u00eate en cas d\u2019invasion par la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Si la guerre \u00e9clate, je veux pouvoir d\u00e9fendre mon pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T11:31:26+02:00","datePublished":"2022-05-06T11:31:26+02:00","dateModified":"2022-05-06T18:46:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Finlande","Europe","International"],"description":"Helsinki, qui partage 1\u00a0340\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res terrestres avec la Russie, est tent\u00e9 par une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Mais dans ce petit pays nord-europ\u00e9en de 5,5\u00a0millions d\u2019habitants, la d\u00e9fense est l\u2019affaire de tous les citoyens et acteurs de la soci\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Niinisalo et Helsinki"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/21b7858_1651824354874-exercice-militaire-15.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-16">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le décompte des voix en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord – particulièrement attendu au vu des sondages, qui donnent le Sinn Fein en tête – doit commencer dans la matinée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Royaume-Uni             Elections au Royaume-Uni : les conservateurs perdent des conseils locaux-clés à Londres, selon les premiers résultats      Le décompte des voix en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord – particulièrement attendu au vu des sondages, qui donnent le Sinn Fein en tête – doit commencer dans la matinée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h29, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un militant du Sinn Fein se tient à l’extérieur d’un bureau de vote, devant un exemple de bulletin montrant qui sélectionner afin de voter pour les nationalistes, à Belfast, en Irlande du Nord, le 5 mai 2022.  CLODAGH KILCOYNE / REUTERS                 Le scrutin avait valeur de test pour Boris Johnson – et ses résultats sont, pour l’heure, en sa défaveur. Selon les premiers dépouillements effectués vendredi 6 mai, le parti conservateur de Boris Johnson a perdu des conseils locaux-clés à Londres lors des élections locales.            L’opposition travailliste a ainsi remporté à Londres les conseils locaux de Westminster, dans les mains des Tories depuis sa création en 1964, Barnet ainsi que Wandsworth, « conseil favori » de Margaret Thatcher. Sur Twitter, l’ancien chef de cabinet de l’ex-première ministre conservatrice Theresa May, Gavin Barwell, a qualifié de « catastrophique » et de « coup de semonce » la perte de Wandworth et Westminster. Le maire de Londres, Sadiq Khan (travailliste), a, lui, salué une victoire « historique ».              Le Labour a également remporté Southampton, dans le sud de Londres. En dehors de la capitale, en revanche, le Parti travailliste n’obtient pour l’heure que des gains limités, tandis que de plus petits partis, le Parti des démocrates libéraux (LibDem) et The Green Party, obtiennent de bons résultats. Selon les résultats, encore partiels, les conservateurs perdent onze conseils et plus de 170 sièges par rapport à 2018, tandis que le Labour remporte sept conseils et plus de 110 élus supplémentaires. Le chef du Parti travailliste, Keir Starmer, a salué un « tournant » : « Nous avons envoyé un message au premier ministre, la Grande-Bretagne mérite mieux », a-t-il déclaré, avant de tweeter : « Le changement commence maintenant. »            Le président du Parti conservateur, Oliver Dowden, s’est efforcé de tempérer, mettant ces « résultats difficiles » dans la droite ligne de ce que l’on peut attendre d’un scrutin qui intervient à mi-mandat. Depuis sa circonscription, à l’ouest de Londres, Boris Johnson a, lui, évoqué des résultats « mitigés ». Il a reconnu une « dure soirée », jeudi, pour les conservateurs dans certaines régions mais revendiqué une progression dans d’autres.            L’Irlande du Nord convoitée par les nationalistes            Le décompte des voix a commencé dans la matinée en Ecosse et au Pays de Galles, tout comme en Irlande du Nord, où sont renouvelés les 90 élus de l’assemblée locale de Stormont. Les premiers résultats sont attendus vendredi après-midi, mais le décompte des voix dans le complexe système nord-irlandais doit se poursuivre samedi, voire au-delà.              Le scrutin revêt une importance particulière en Irlande du Nord, où les sondages donnent le Sinn Fein en tête de l’Assemblée locale pour la première fois en cent ans d’histoire de la province britannique. Une victoire de cette ancienne vitrine politique de l’organisation paramilitaire Armée républicaine irlandaise (IRA) propulserait sa vice-présidente, Michelle O’Neill, au poste de cheffe du gouvernement local, qui doit être dirigé conjointement par les nationalistes et les unionistes en vertu de l’accord de paix de 1998.            Une telle victoire amorcerait aussi une possible redéfinition du Royaume-Uni, car le Sinn Fein prône une réunification avec la République d’Irlande. Après avoir voté jeudi à Belfast, le chef de la principale formation loyaliste, Jeffrey Donaldson, a répété que sa formation, le Parti unioniste démocrate (DUP), refuserait de participer à un nouvel exécutif si le gouvernement britannique ne suspend pas le statut spécial post-Brexit de la province qui, selon les loyalistes, porte atteinte aux liens avec le reste du Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irlande du Nord, un possible basculement historique vers les nationalistes                   « Partygate »            Bien que marqués traditionnellement pas des enjeux très locaux et une faible participation, ces élections qui se sont tenues jeudi doivent également permettre de jauger dans l’opinion britannique l’étendue des dégâts du scandale des fêtes à Downing Street pendant les confinements. Cette affaire au long cours, connue sous le nom de « Partygate », avait valu à Boris Johnson d’être sanctionné par une amende mi-avril, tout comme une cinquantaine d’autres politiques et fonctionnaires dont la femme du chef du gouvernement, Carrie Johnson, et le chancelier de l’Echiquier (ministre des finances), Rishi Sunak.              Le Labour, principal parti d’opposition, espérait bien tirer profit de ses faiblesses, même si son chef, Keir Starmer, 59 ans, a lui-même été accusé d’avoir enfreint les règles sanitaires pour avoir partagé bières et currys avec son équipe l’an dernier.            Au pouvoir depuis douze ans, les conservateurs se voient reprocher par ailleurs leur soutien insuffisant à des ménages étranglés par l’inflation, qui devrait culminer cette année à plus de 10 % selon la banque centrale. Quelques aides périphériques, non négligeables, ont été mises en place, mais rien qui ne puisse compenser le choc – particulièrement pour les ménages pauvres. Rishi Sunak avait prévenu dès le 19 mars : « On ne peut pas aider tout le monde, parce que c’est trop cher. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, alors que le pouvoir d’achat s’effondre, le gouvernement choisit de ne pas intervenir                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les coulisses de la Chinafrique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/les-conservateurs-perdent-des-conseils-locaux-cles-a-londres-selon-les-premiers-resultats-des-elections-britanniques_6125008_3210.html"},"headline":"Elections au Royaume-Uni\u00a0: les conservateurs perdent des conseils locaux-cl\u00e9s \u00e0 Londres, selon les premiers r\u00e9sultats","dateCreated":"2022-05-06T11:29:15+02:00","datePublished":"2022-05-06T11:29:15+02:00","dateModified":"2022-05-06T17:09:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le d\u00e9compte des voix en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord \u2013 particuli\u00e8rement attendu au vu des sondages, qui donnent le Sinn Fein en t\u00eate \u2013 doit commencer dans la matin\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/695e8b7_none-nireland-election-0505-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-17">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les deux premières installations, en mer du Nord, doivent permettre de remplacer un quart des importations de gaz russe d’ici à la fin 2022.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Économie       Guerre en Ukraine             L’Allemagne se prépare à accueillir quatre terminaux GNL flottants      Les deux premières installations, en mer du Nord, doivent permettre de remplacer un quart des importations de gaz russe d’ici à la fin 2022.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 11h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Hambourg (Allemagne), le 19 avril 2022.  MARTIN MEISSNER / AP               Ce sont quatre gigantesques installations flottantes de 300 mètres de long, équipées chacune de deux réservoirs en forme de dôme. Elles feront ces prochains mois leur apparition sur les côtes allemandes, afin d’assurer l’approvisionnement en gaz de la première économie européenne, en remplacement du gaz russe. Jeudi 5 mai, les contrats de location de ces terminaux flottants de gaz naturel liquéfié (GNL) ont été signés par le ministre de l’économie et du climat, Robert Habeck, qui était en visite la veille au port de Wilhelmshaven, en Basse-Saxe, sur la côte de la mer du Nord. C’est là que le premier terminal devrait être raccordé au réseau, dès la fin 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe va soutenir l’essor du gaz naturel liquéfié                 Ces terminaux sont capables de recevoir le GNL livré sous forme liquide par bateau, et de le retransformer en gaz afin qu’il puisse être transporté dans le réseau terrestre. Ils sont la pièce d’infrastructure manquante et indispensable à la révolution énergétique en cours actuellement outre-Rhin. Depuis l’invasion russe en Ukraine, Berlin s’active à mettre fin en catastrophe à ses importations de pétrole et surtout de gaz russes. Selon le dernier rapport d’étape sur la sécurité énergétique du ministère de l’économie, paru le 1er mai, l’Allemagne est encore dépendante à 35 % de Moscou pour ce dernier hydrocarbure, contre 55 % fin 2021.          Voie maritime          La solution du GNL, longtemps rejetée à Berlin en raison de la fiabilité supposée des livraisons russes, rebat les cartes de la géopolitique énergétique de l’Allemagne. L’approvisionnement sera désormais assuré davantage par voie maritime et les fournisseurs seront plus diversifiés. Les Etats-Unis, la Norvège et le Qatar, où Robert Habeck s’est rendu fin mars et début avril, deviennent des partenaires énergétiques importants. Cette évolution a aussi des conséquences sur la compétitivité du pays : l’industrie allemande, très consommatrice de gaz, doit dire adieu à l’énergie bon marché venu de l’Est. En raison des coûts de transports et de retraitement, le GNL est bien plus cher que le gaz russe livré directement par pipeline.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Texas, la révolution du gaz naturel liquéfié                 Les terminaux flottants sont les seuls à permettre cette transition en temps record. Rarement outre-Rhin, on avait vu un projet d’infrastructure de cette ampleur être décidé et autorisé en si peu de temps. « Nous avons de bonnes chances de réaliser l’impossible en Allemagne : construire un terminal de GNL et le raccorder au réseau en moins de dix mois », s’est félicité M. Habeck mercredi 4 mai. Les deux premiers terminaux flottants – situés Wilhelmshaven et à Brunsbüttel dans le Schleswig-Holstein – devraient être mis en service à la fin de l’année, si la délicate question de leur raccordement au réseau est résolue d’ici là. Ils devraient couvrir un quart des importations de gaz russe, a précisé le ministre. A plus long terme, les installations pourront être utilisées pour accueillir des importations d’hydrogène vert.        Il vous reste 50.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/06/l-allemagne-se-prepare-a-accueillir-quatre-terminaux-gnl-flottants_6125007_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir quatre terminaux GNL flottants","dateCreated":"2022-05-06T11:26:17+02:00","datePublished":"2022-05-06T11:26:17+02:00","dateModified":"2022-05-06T11:26:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Les deux premi\u00e8res installations, en mer du Nord, doivent permettre de remplacer un quart des importations de gaz russe d\u2019ici \u00e0 la fin 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/281/0/5676/2838/1342/671/60/0/db6df5f_1651824249716-275428.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-18">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le Conseil olympique d’Asie a annoncé, vendredi, que les 19es Jeux asiatiques n’auront pas lieu comme prévu en septembre. Aucune nouvelle date n’a été fixée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Coronavirus et pandémie de Covid-19             La Chine reporte les Jeux asiatiques en raison du regain de l’épidémie de Covid      Le Conseil olympique d’Asie a annoncé, vendredi, que les 19es Jeux asiatiques n’auront pas lieu comme prévu en septembre. Aucune nouvelle date n’a été fixée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le regain de cas de Covid-19 en Chine, qui touche à des degrés divers plusieurs provinces, a conduit les autorités chinoises à reporter, à une date non précisée, les Jeux asiatiques, qui devaient se dérouler du 10 au 25 septembre. « Le Conseil olympique d’Asie [COA] a annoncé que les 19es Jeux asiatiques (…) sont reportés », a annoncé vendredi 6 mai la télévision publique chinoise CCTV sur le réseau social Weibo. « Les nouvelles dates seront annoncées à une date ultérieure », a précisé la télévision.            Dans un communiqué, le COA a justifié la décision par « la situation sanitaire ». Les compétitions devaient se tenir à Hangzhou (est), à moins de 200 km au sud-ouest de Shanghai, ville la plus touchée par la récente flambée épidémique. Cette dernière a été transformée en une immense prison pour 26 millions de personnes depuis près de six semaines.            Le Conseil olympique d’Asie a par ailleurs annoncé l’annulation pure et simple des Jeux asiatiques de la jeunesse. Reportés une première fois, ils devaient se dérouler en décembre dans la ville chinoise de Shantou (Sud).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la politique zéro Covid accentue le ralentissement de l’économie                   « Le temps est loin où l’on pourra relâcher les efforts »            Pour les Jeux asiatiques, les organisateurs avaient prévu d’appliquer un plan de prévention du coronavirus fondé sur celui des derniers Jeux olympiques et paralympiques d’hiver, en février à Pékin, qui avait constitué un succès sur le plan sanitaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO 2022 : organisation, résultats, diplomatie… Un succès à géométrie variable pour Pékin                   Mais le récent regain épidémique n’avait pas encore commencé. Or, les autorités chinoises sont soucieuses d’éviter toute contamination au sein de la population et appliquent depuis 2020 une stratégie zéro Covid. Celle-ci consiste en plusieurs mesures : confinements dès l’apparition de quelques cas, séparation des personnes testées positives du reste de la population, quarantaine à l’arrivée sur le territoire ou encore traçage des déplacements.              « Le temps est loin où l’on pourra relâcher les efforts pour combattre le virus », soulignait, vendredi, le China Daily, organe du Parti communiste. « La Chine est un pays très peuplé, et avec de nombreuses personnes âgées. Avec un développement économique déséquilibré et un manque de ressources médicales, relâcher les mesures de contrôle provoquerait une vaste épidémie, de nombreux cas de maladies graves et de nombreux décès. Le développement socio-économique, la santé et la sécurité de la population seraient gravement affectés », insistait par ailleurs le comité permanent du bureau politique – les sept hommes qui dirigent le pays –, dans un communiqué publié jeudi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/06/la-chine-reporte-les-jeux-asiatiques-en-raison-du-regain-des-cas-de-covid_6125004_3242.html"},"headline":"La Chine reporte les Jeux asiatiques en raison du regain de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid","dateCreated":"2022-05-06T11:14:55+02:00","datePublished":"2022-05-06T11:14:55+02:00","dateModified":"2022-05-06T11:35:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Sport","International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Le Conseil olympique d\u2019Asie a annonc\u00e9, vendredi, que les 19es Jeux asiatiques n\u2019auront pas lieu comme pr\u00e9vu en septembre. Aucune nouvelle date n\u2019a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/314/0/7161/3580/1342/671/60/0/5c2f748_1651733174936-epalivesix160836.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-19">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La devise nippone a déjà plongé de 12 % depuis le début de l’année face au billet vert, en grande partie en raison du resserrement monétaire de la banque centrale américaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Japon             Au Japon, la forte chute du yen commence à préoccuper      La devise nippone a déjà plongé de 12 % depuis le début de l’année face au billet vert, en grande partie en raison du resserrement monétaire de la banque centrale américaine.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Autrefois, les replis du yen étaient appréciés, voire appuyés par le Japon pour soutenir les exportations.  BEHROUZ MEHRI / AFP               Jusqu’où va chuter la monnaie japonaise ? Depuis le début de l’année, le yen a plongé de 12 % par rapport au billet vert, dont 5 % sur le seul mois d’avril. Jeudi 5 mai, il fallait même près de 130 yens (environ 0,95 euro) pour obtenir un dollar – du jamais-vu depuis vingt ans –, contre moins de 115 yens, le 7 mars. Le relèvement de 0,5 point des taux directeurs américains annoncé le 4 mai et la perspective que le mouvement se poursuive ces prochains mois pourraient accélérer encore la baisse de la devise nippone. « La raison de la dépréciation récente du yen est assez claire : la très forte divergence de politique monétaire entre la Banque du Japon (BoJ) et la quasi-totalité des autres banques centrales du monde », analysent Laetitia Baldeschi et Bastien Drut, économiste chez CPR AM, dans une note sur le sujet.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’économie japonaise renoue avec une croissance fragile                 Autrefois, les replis du yen étaient appréciés, voire appuyés par le Japon pour soutenir les exportations. Cette fois, une certaine prudence semble de mise. Le ministre des finances, Shunichi Suzuki, a profité de la réunion, le 20 avril, des grands argentiers du G7 pour exprimer ses craintes face à « la récente dépréciation quelque peu abrupte du yen ».          Inflation importée          Lors de la dernière réunion de son conseil politique, le 28 avril, la BoJ a néanmoins maintenu sa politique monétaire ultra-accommodante, avec des taux d’intérêt négatifs. L’institution table désormais sur une hausse des prix à la consommation de 1,9 % (hors produits frais) sur l’exercice 2022-2023 entamé le 1er avril, contre une précédente prévision de 1,1 %. Mais il s’agit d’une inflation essentiellement importée, car, en excluant l’énergie, la hausse devrait se limiter à 0,9 % en 2022-2023. La BoJ est toujours loin d’atteindre sa cible de 2 % d’inflation, objectif fixé en 2013, mais jamais réalisé dans un pays où domine, selon son gouverneur, Haruhiko Kuroda, une « mentalité déflationniste ».          La BoJ veut aussi soutenir une économie tournant au ralenti. « L’indice de confiance des entreprises, le Tankan, a révélé une baisse du climat des affaires au premier trimestre et la BoJ a revu à la baisse ses évaluations de l’économie de sept des neuf régions du pays », rappelle Takahiro Sekido, analyste de la banque MUFG. Affectée par la pandémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, la troisième économie mondiale ne devrait croître que de 0,4 % au premier trimestre, contre 1,1 % entre octobre et décembre 2021.           « L’économie ne peut pas supporter une hausse des taux », Ryutaro Kono, économiste chez BNP Paribas Japon        Il vous reste 45.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/06/au-japon-la-forte-chute-du-yen-commence-a-preoccuper_6125002_3234.html"},"headline":"Au Japon, la forte chute du yen commence \u00e0 pr\u00e9occuper","dateCreated":"2022-05-06T11:04:43+02:00","datePublished":"2022-05-06T11:04:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Japon"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"La devise nippone a d\u00e9j\u00e0 plong\u00e9 de 12\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e face au billet vert, en grande partie en raison du resserrement mon\u00e9taire de la banque centrale am\u00e9ricaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/fcccd87_1651813771382-000-328q2bv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-20">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Pékin confirme sa stratégie qui consiste notamment à confiner la population, malgré son impact sur l’activité dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Chine             En Chine, la politique zéro Covid accentue le ralentissement de l’économie      Pékin confirme sa stratégie qui consiste notamment à confiner la population, malgré son impact sur l’activité dans le pays.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 11h02    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Pékin, le 5 mai 2022.  KEVIN FRAYER / GETTY IMAGES VIA AFP               Ecoles fermées au moins jusqu’au 11 mai, stations de métro grillagées pour limiter les déplacements, cafés et restaurants contraints de ne proposer que de la vente à emporter, télétravail généralisé et, surtout, tests quasi quotidiens pour les 21 millions d’habitants…  Depuis deux semaines, Pékin multiplie les mesures préventives pour éviter ce qui serait perçu comme un revers politique et économique majeur : le confinement de toute la ville. La capitale ne veut pas connaître le même sort que Shanghaï, cette mégapole transformée en une immense prison pour 26 millions de personnes depuis près de six semaines. Avec succès, pour le moment, puisqu’on n’y compte que quelques dizaines de cas de Covid par jour, contre plusieurs milliers à Shanghaï.                           Lire aussi :  La Chine censure ses économistes au nom de la politique zéro Covid-19                 Mais ce régime d’exception ne peut devenir la norme. Deux enquêtes publiées jeudi 5 mai ont confirmé le moral en berne des milieux économiques. Jamais, depuis février 2020 et le confinement de Wuhan (Hubei, est), les PME chinoises n’ont été aussi pessimistes. L’indice Caixin, qui évalue les perspectives d’activité dans l’industrie, est tombé à 46 en avril. Il était à 48,1 en mars, sachant qu’un indice inférieur à 50 est signe de contraction de l’activité. C’est encore pire dans les services, où l’indice est tombé de 42 à 36,2.          Difficile, pour un chef d’entreprise, d’être optimiste : selon la banque Nomura, 46 villes chinoises représentant le quart de la population et 35 % du produit intérieur brut (PIB) du pays connaissent actuellement un confinement total ou partiel. Dernier exemple en date, les 10 millions d’habitants de Zhengzhou, cette ville du Henan (est) connue pour abriter la plus grande usine d’iPhone du monde, vont rester confinés chez eux au moins jusqu’au 11 mai, après la découverte de quelques dizaines de cas positifs, ces deux dernières semaines.          « Le temps est loin où l’on pourra relâcher les efforts »          Nul ne peut dire combien de temps cette situation va durer. Jeudi, le Global Times estimait que le confinement de Shanghaï pourrait durer « jusqu’à fin mai ». Le même jour, Joerg Wuttke, président de la chambre de commerce européenne en Chine, a présenté une enquête réalisée, fin avril, auprès de ses adhérents : 58 % d’entre eux prévoient que les mesures prises pour lutter contre le Covid-19 provoqueront une baisse de leur chiffre d’affaires, et 23 % sont prêts à « envisager » de transférer au moins une partie de leurs investissements dans un autre pays. « La Chine doit changer de politique, apprendre à vivre avec le Covid et vacciner sa population, mais elle est victime de ses succès passés [contre le variant Delta] et va maintenir sa politique zéro Covid », prévoyait M. Wuttke en début d’après-midi.        Il vous reste 60.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/06/en-chine-la-politique-zero-covid-accentue-le-ralentissement-de-l-economie_6125001_3234.html"},"headline":"En Chine, la politique z\u00e9ro Covid accentue le ralentissement de l\u2019\u00e9conomie","dateCreated":"2022-05-06T11:02:04+02:00","datePublished":"2022-05-06T11:02:04+02:00","dateModified":"2022-05-06T11:02:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["Entreprises","Industrie","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","\u00c9conomie","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"P\u00e9kin confirme sa strat\u00e9gie qui consiste notamment \u00e0 confiner la population, malgr\u00e9 son impact sur l\u2019activit\u00e9 dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/456/0/5970/2985/1342/671/60/0/cf0cc0b_1651818478020-020-1395492461.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   
