<FILE-date="2022/05/06/19">

<article-nb="2022/05/06/19-1">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les Européens ont proposé, le 4 mai, un embargo progressif sur le pétrole et les produits pétroliers russes, dans le cadre d’un nouveau train de sanctions contre Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Économie       Guerre en Ukraine             Comment l’Union européenne peut-elle s’affranchir du pétrole russe ?      Les Européens ont proposé, le 4 mai, un embargo progressif sur le pétrole et les produits pétroliers russes, dans le cadre d’un nouveau train de sanctions contre Moscou.          Par Clémence Apetogbor         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Vue aérienne de la raffinerie de pétrole de la société Lukoil, à Volgograd, en Russie, le 22 avril 2022.  REUTERS PHOTOGRAPHER / REUTERS                 « Ce ne sera pas facile » de se passer du pétrole russe, a reconnu, mercredi 4 mai, Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne. Toutefois, Vladimir « Poutine doit payer le prix fort pour sa brutale agression » contre l’Ukraine, commencée le 24 février, a lancé la cheffe de l’exécutif européen lors de la présentation de sa proposition d’embargo progressif de l’Union européenne (UE) sur le pétrole et les produits pétroliers russes, dans le cadre d’un nouveau « paquet » de sanctions (le sixième) contre Moscou.            L’objectif est de commencer à se passer du pétrole russe, brut et raffiné, à l’occasion de la célébration de la 72e Journée de l’Europe, le 9 mai. Cependant, l’arrêt total des importations de pétrole russe n’est pas pour tout de suite. Si la mesure est adoptée par les Etats membres, elle sera « progressive et ordonnée, de manière à mettre en place d’autres voies d’approvisionnement et réduire au minimum l’impact [de cette décision] sur les marchés mondiaux. L’UE devrait renoncer aux livraisons de brut dans les six mois et de produits raffinés d’ici la fin de l’année », a précisé Mme von der Leyen.            Que représente l’or noir russe pour les Européens ?            L’UE est en effet dépendante de l’or noir russe. En 2021, la Russie a fourni 30 % du brut et 15 % des produits pétroliers achetés par les Européens. « La facture des importations de pétrole russe était quatre fois plus importante que celle du gaz, 80 milliards de dollars contre 20 milliards », a rappelé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, le 4 mai. C’est donc une manne importante pour la Russie, qu’un embargo priverait de 60 % de ses exportations de pétrole.             

    /* Titles */

    .d_title1646923770842 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1646923770842 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1646923770842 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1646923770842 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1646923770842 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1646923770842 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1646923770842 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1646923770842:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1646923770842 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1646923770842 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1646923770842 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1646923770842 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1646923770842 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1646923770842 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1646923770842 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1646923770842 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1646923770842 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1646923770842 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1646923770842 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1646923770842 .d_swatch1646923770842 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1646923770842 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1646923770842 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1646923770842:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1646923770842 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1646923770842 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1646923770842 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923770842 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923770842 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1646923770842:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Dépendance européenne au pétrole russe


Part du pétrole russe dans les importations hors UE de chaque pays de l’UE, en valeur au 1er semestre 2021 (les échanges intra-européens ne sont pas pris en compte dans ces données).














Source : Eurostat









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "europe";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/europe.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]).features;

        const dataset = [{"Country":"Belgique","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"République tchèque","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Lituanie","Petroleum oils":"50 à 75 %"},{"Country":"Bulgarie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Danemark","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Allemagne","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Estonie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Irlande","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Grèce","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Espagne","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"France","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Croatie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Italie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Chypre","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Lettonie","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Luxembourg","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Hongrie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Malte","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Pays-Bas","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Autriche","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Pologne","Petroleum oils":"50 à 75 %"},{"Country":"Portugal","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Roumanie","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Slovénie","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Slovaquie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Finlande","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Suède","Petroleum oils":"0 à 25 %"}];
        const columns = ["Country","Petroleum oils"];
        const metricName = "Petroleum oils";
        const placeName = "Country";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1646923770842").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformal().center([0, 52]).rotate([-15, 0]).fitSize([dimensions.boundedWidth * 2.9, dimensions.boundedHeight * 2.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.62, dimensions.boundedHeight * 0.49]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1646923770842").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["0 à 25 %","25 à 50 %","50 à 75 %","75 à 100 %","Non communiqué"], ["#fdbe85","#fd8d3c","#e6550d","#a63603","#d4d4d4","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1646923770842")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1646923770842")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1646923770842")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1646923770842")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1646923770842";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");
            
        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1646923770842").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1646923770842");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1646923770842").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1646923770842')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1646923770842')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "100px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1646923770842").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/05/06/19-2">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’ouverture de cette enquête place Keir Starmer en position délicate, lui qui a maintes fois appelé le premier ministre, Boris Johnson, à la démission suite au scandale des fêtes à Downing Street pendant les confinements.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le chef de l’opposition à son tour visé par une enquête pour d’éventuelles infractions aux règles contre le Covid      L’ouverture de cette enquête place Keir Starmer en position délicate, lui qui a maintes fois appelé le premier ministre, Boris Johnson, à la démission suite au scandale des fêtes à Downing Street pendant les confinements.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h55    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le chef de l’opposition travailliste britannique à son arrivée dans un bureau de vote à Londres, le 5 mai 2022.  DANIEL LEAL / AFP                 L’annonce vient ternir les bons résultats électoraux obtenus par le Labour dans des élections locales dont les résultats sonnent comme une sanction du « partygate » pour le premier ministre Boris Johnson. Le chef du Parti travailliste, Keir Starmer, premier opposant au chef du gouvernement, est à son tour mis en cause pour d’éventuelles infractions à la réglementation contre le Covid-19, a fait savoir la police, vendredi 6 mai.            Le regroupement litigieux remonte à avril 2021 lorsque le chef du Labour faisait campagne pour une législative partielle. Les rassemblements à l’intérieur étaient interdits mais Keir Starmer a expliqué avoir commandé currys et bières pour l’équipe réunie ce soir-là dans des locaux du parti à Durham, dans le nord-est de l’Angleterre. Il s’agissait, selon lui, de la seule solution possible avec les restaurants fermés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire                   La police s’était déjà penchée sur ce repas d’une trentaine de personnes et conclu qu’« aucune infraction n’avait été établie », mais de nombreux détails ont depuis émergé dans la presse, en particulier le tabloïd Daily Mail, marqué à droite, qui a consacré plusieurs « unes » à l’affaire ces derniers jours. Vendredi, la police a justifié l’ouverture de l’enquête par la réception de « nouvelles informations importantes ».            Le Labour nie avoir enfreint les règles            « Evidemment, nous répondrons à toutes les questions », a souligné un porte-parole du Labour, répétant qu’« aucune règle n’a été violée ». Quelques semaines après l’amende infligée à Boris Johnson dans le « partygate », l’ouverture de cette enquête place cependant Keir Starmer en position délicate. Le leader travailliste a maintes fois appelé le premier ministre à la démission pour répondre au scandale des fêtes à Downing Street pendant les confinements.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Keir Starmer, nouveau leader au profil rassembleur du Parti travailliste britannique                   Boris Johnson a reçu une amende pour une brève apparition à un anniversaire surprise organisé pour ses 56 ans, le 19 juin 2020. Selon la presse britannique, le premier ministre a participé à au moins cinq de la douzaine d’autres rassemblements sur lesquels la police de Londres enquête toujours. A l’annonce de l’ouverture d’une enquête visant Boris Johnson, Keir Starmer avait évoqué une « marque de honte » et appelé le chef du gouvernement à présenter sa démission.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les coulisses de la Chinafrique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/royaume-uni-le-chef-de-l-opposition-a-son-tour-vise-par-une-enquete-pour-d-eventuelles-infractions-aux-regles-contre-le-covid_6125064_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le chef de l\u2019opposition \u00e0 son tour vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour d\u2019\u00e9ventuelles infractions aux r\u00e8gles contre le Covid","dateCreated":"2022-05-06T17:55:29+02:00","datePublished":"2022-05-06T17:55:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019ouverture de cette enqu\u00eate place Keir Starmer en position d\u00e9licate, lui qui a maintes fois appel\u00e9 le premier ministre, Boris Johnson, \u00e0 la d\u00e9mission suite au scandale des f\u00eates \u00e0 Downing Street pendant les confinements.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/5062/2531/1342/671/60/0/3280899_5101672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-3">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ En dix ans, l’Ukraine est devenue l’un des principaux exportateurs mondiaux de céréales. Une formidable logistique agricole grippée par l’invasion russe déclenchée le 24 février. Le blocus de la mer Noire menace la sécurité alimentaire de nombreux pays qui se fournissent auprès de Kiev en blé, maïs, colza, tournesol, orge…
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »            Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde   Par Luc Bronner (Odessa, Vinnystia, Youjne [Ukraine], envoyé spécial )  Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h40   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEn dix ans, l’Ukraine est devenue l’un des principaux exportateurs mondiaux de céréales. Une formidable logistique agricole grippée par l’invasion russe déclenchée le 24 février. Le blocus de la mer Noire menace la sécurité alimentaire de nombreux pays qui se fournissent auprès de Kiev en blé, maïs, colza, tournesol, orge…         Ces grains de blé que Boris Z. fait glisser entre ses doigts, dans l’ombre de son entrepôt à Velyka Mykhaïlivka, dans la région d’Odessa, auraient dû être vendus et finir, précieux amidon, précieuses calories, dans l’estomac d’un Egyptien, d’une Tunisienne ou d’un enfant libanais, après avoir navigué dans les soutes d’un cargo géant sur la mer Noire, dans le détroit du Bosphore, sur la Méditerranée, et plus loin encore. A cause de la guerre, ces blés sont restés dans les hangars en acier, par centaines de tonnes, et Boris Z. laisse filer tristement ses pensées comme le grain qui s’écoule. « Demain ?, s’interroge-t-il. Je ne sais pas de quoi l’avenir sera fait. Mon horizon s’arrête au jour d’après. » L’agriculteur de 38 ans, père de deux enfants, partis se réfugier à l’étranger avec leur mère, ne veut pas donner son nom, et on le comprend aisément.          De la main, il désigne ses champs au loin, qui bordent la frontière avec la Transnistrie, un territoire séparatiste prorusse en Moldavie, au nord-ouest d’Odessa, où stationnent 1 500 soldats aux ordres du président Poutine. Une poignée de grains dans la main, avec ce geste paysan qui soupèse avec gravité depuis des millénaires, Boris Z. dit sa peur de l’avenir pour son pays et pour la planète : « J’avais des illusions, avant, comme tout le monde. La guerre nous frappe, nous, Ukrainiens, mais c’est une guerre contre le monde entier que Poutine a déclarée et l’alimentation est une arme terrible. »                              Youra, un ouvrier agricole, aux commandes d’un semoir de graines de tournesol dans un champ au nord d’Odessa (Ukraine), près de la frontiere avec la Transistrie, territoire séparatiste prorusse en Moldavie, le 15 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Sous le soleil d’avril, le chef d’entreprise suit des yeux le semoir qui avance avec la régularité d’un bijou de technologie, piloté par GPS, sur ses terres prêtes pour les semis de printemps – 13 kilomètres parcourus par heure, une graine de tournesol déposée tous les 20 centimètres sous 5 centimètres de terre. Avec ses 3 000 hectares, une superficie considérable en France mais moyenne pour l’Ukraine, la trentaine d’employés permanents de Boris Z. produisent plus de 10 000 tonnes de blé et de tournesol. En temps de paix, une noria de camions vient charger les graines, lavées, séchées, transportées jusqu’aux immenses silos d’acier d’Odessa, de Youjné, Tchornomorsk ou Mykolaïv, les ports de la mer Noire, où elles seront embarquées.          Engrenage dévastateur          Les blés d’hiver, plantés fin 2021, ont déjà largement poussé sur cette terre noire, appelée « tchernoziom », parmi les plus fertiles du monde, riche en humus, en potasse, en azote et en oligo-éléments. D’ici à juillet, les champs prendront la couleur jaune, celle du drapeau ukrainien, sous le bleu du ciel. Cela signifiera que, gorgées de soleil, les plantes auront acquis ces valeurs caloriques qui nourrissent des milliards d’humains depuis que notre espèce a cessé d’être chasseuse-cueilleuse. Mais ces blés pourront-ils être récoltés ? Dans quelle proportion ? A quel coût ? Et, surtout, comment franchiront-ils les milliers de kilomètres qui les séparent de l’Afrique, du Moyen-Orient ou de l’Asie, si la Russie persiste à bloquer les ports de la mer Noire ?        Il vous reste 89.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/guerre-en-ukraine-avis-de-tempete-sur-le-grenier-a-ble-du-monde_6125061_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde","dateCreated":"2022-05-06T17:30:31+02:00","datePublished":"2022-05-06T17:30:31+02:00","dateModified":"2022-05-06T17:40:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","Europe","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","G\u00e9opolitique","International"],"description":"En dix ans, l\u2019Ukraine est devenue l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales. Une formidable logistique agricole gripp\u00e9e par l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier. Le blocus de la mer Noire menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nombreux pays qui se fournissent aupr\u00e8s de Kiev en bl\u00e9, ma\u00efs, colza, tournesol, orge\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Bronner","description":"Odessa, Vinnystia, Youjne [Ukraine], envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/483/0/4059/2029/1342/671/60/0/28e09bf_1651757440160-20042022-20042022-l2600367.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-4">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ D’après une note du gouvernement français, récupérée par « Le Monde » et le média collaboratif « Lighthouse Reports », un rapport accuse le patron de Frontex, le Français Fabrice Leggeri, d’avoir « fermé les yeux » sur des refoulements illégaux de migrants en mer Egée, de s’être entendu avec les autorités grecques pour fournir une version concordante à la Commission européenne et d’avoir « commis un parjure » devant le Parlement européen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Union européenne             Frontex, la chute d’une « affaire française »      D’après une note du gouvernement français, récupérée par « Le Monde » et le média collaboratif « Lighthouse Reports », un rapport accuse le patron de Frontex, le Français Fabrice Leggeri, d’avoir « fermé les yeux » sur des refoulements illégaux de migrants en mer Egée, de s’être entendu avec les autorités grecques pour fournir une version concordante à la Commission européenne et d’avoir « commis un parjure » devant le Parlement européen.          Par Julia Pascual et Tomas Statius(« Lighthouse Reports »)         Publié aujourd’hui à 16h10, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Fabrice Leggeri, alors directeur de l’agence européenne de gardes-frontières Frontex, lors d’une réunion des ministres européens  de l’intérieur, à Bruxelles, le 2 décembre 2019.  VIRGINIA MAYO / AP               Dans les couloirs du Parlement européen, à Strasbourg, Fabrice Leggeri est venu prendre un café, mercredi 4 mai. Certains croient savoir qu’il se trouvait dans la région pour des raisons personnelles, lui qui est natif de Mulhouse (Haut-Rhin). Celui qui a dirigé l’Agence européenne de garde-frontières et de garde-côtes, Frontex, jusqu’au 29 avril aurait saisi l’occasion pour échanger avec des eurodéputés, notamment les anciens ministres de Nicolas Sarkozy, Nadine Morano et Brice Hortefeux (Les Républicains), mais aussi le porte-parole de Reconquête ! et transfuge du Rassemblement national (RN), Nicolas Bay. Des figures parmi celles qui l’ont publiquement soutenu depuis qu’il a été poussé à la démission, après sept ans à la tête de la plus riche agence européenne.          « Il a un raisonnement assez solide même s’il n’est pas très satisfait d’être contraint à la démission », rapporte Brice Hortefeux. « Je l’ai croisé rapidement dans les couloirs », témoigne, à son tour, Nicolas Bay, qui se dit convaincu que M. Leggeri est « l’objet d’une cabale très politique ». Le patron de Frontex est « persécuté », avait aussi twitté, le 29 avril, l’eurodéputé et président par intérim du RN, Jordan Bardella. « Cette crise doit être l’occasion de lever certaines ambiguïtés sur le rôle de Frontex, ajoute M. Hortefeux. Est-ce que son rôle est de protéger les frontières ou ceux qui veulent venir ? »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fabrice Leggeri, le directeur de Frontex, démissionne                 Tous reprennent à leur compte la défense de M. Leggeri, détaillée dans un courrier adressé à ses équipes, le 29 avril : « Au cours des deux dernières années, discrètement mais efficacement, une narration a pris le dessus [selon laquelle] Frontex devrait être transformée en une sorte d’organisme de défense des droits fondamentaux contrôlant ce que les Etats membres font à leurs frontières extérieures (…). Ma vision est et a toujours été que Frontex est, au travers de son corps opérationnel de gardes-frontières, une agence qui soutient les Etats membres. (…) Cette vision n’est plus soutenue au niveau politique. C’est pourquoi j’ai pris hier la décision de démissionner. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La droite française au secours de Fabrice Leggeri, patron de Frontex                 Un récit qui heurte certains observateurs. « M. Leggeri présente les choses comme une espèce de lutte philosophique sur le rôle de l’agence et on peut difficilement l’entendre », estime une source gouvernementale française. « A Frontex, on ne peut choisir entre les droits fondamentaux et la protection des frontières », affirme, de son côté, Anna Garphult, représentante suédoise au conseil d’administration de l’agence.          « Manque de loyauté »        Il vous reste 76.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/frontex-la-chute-d-une-affaire-francaise_6125052_3210.html"},"headline":"Frontex, la chute d\u2019une \u00ab\u00a0affaire fran\u00e7aise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T16:10:20+02:00","datePublished":"2022-05-06T16:10:20+02:00","dateModified":"2022-05-06T17:22:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"D\u2019apr\u00e8s une note du gouvernement fran\u00e7ais, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et le m\u00e9dia collaboratif \u00ab\u00a0Lighthouse Reports\u00a0\u00bb, un rapport accuse le patron de Frontex, le Fran\u00e7ais Fabrice Leggeri, d\u2019avoir \u00ab\u00a0ferm\u00e9 les yeux\u00a0\u00bb sur des refoulements ill\u00e9gaux de migrants en mer Eg\u00e9e, de s\u2019\u00eatre entendu avec les autorit\u00e9s grecques pour fournir une version concordante \u00e0 la Commission europ\u00e9enne et d\u2019avoir \u00ab\u00a0commis un parjure\u00a0\u00bb devant le Parlement europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
,{"@type":"Person","name":"Tomas Statius","description":"\u00ab\u00a0Lighthouse Reports\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/371/0/5046/2523/1342/671/60/0/fe9740c_1651844959506-270323.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-5">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ C’est la première fois qu’un haut responsable russe annonce l’intention de Moscou de rester dans les territoires pris par l’armée russe depuis le début de l’opération en Ukraine, le 24 février. Cette déclaration a été faite lors d’une visite à Kherson, seule ville d’importance prise par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Merci pour votre travail     Pom1         Bonjour,          Avant de se lancer dans des spéculations, rappelons que Vladimir Poutine, aux commandes du pays depuis 2000, aurait dû se retirer à la fin de son mandat actuel, en 2024. Mais, le 5 avril 2021, il a signé une loi lui permettant de se présenter pour deux nouveaux mandats présidentiels. Un acte ouvrant la voie à son maintien au Kremlin jusqu’en 2036.          Pour la succession, sur le papier, la réponse est dans la Constitution russe, au chapitre IV qui traite des pouvoirs du « Président de la Fédération de Russie », et plus précisément aux alinéas 2 et 3 de l’article 92.           § 2 Le président de la Fédération russe cesse d’exercer ses pouvoirs avant terme en cas de démission, d’incapacité durable du fait de son état de santé à exercer les pouvoirs qui lui sont conférés, ou en cas de destitution. Dans ce cas, l’élection du président de la Fédération russe doit avoir lieu au plus tard dans les trois mois qui suivent la fin anticipée de son mandat.§ 3. Dans tous les cas ou le président de la Fédération russe n’est pas en état d’exercer ses obligations, celles-ci sont assumées à titre provisoire par le président du gouvernement de la Fédération russe [le premier ministre]. Le président de la Fédération russe par intérim n’a pas le droit de dissoudre la Douma d’État, d’organiser un référendum ni de proposer des amendements ou une révision des dispositions de la Constitution de la Fédération russe.           Depuis le 16 janvier 2016, le président du gouvernement de la Fédération de Russie est Mikhaïl Michoustine. Il a été choisi pour remplacer Dmitri Medvedev, qui avait occupé le poste pendant huit ans avant d’être nommé vice-président du Conseil de sécurité russe, organe stratégique présidé par Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Mikhaïl Michoustine, spécialiste des impôts et poète à ses heures, désigné premier ministre russe                       18:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez écrit que la Finlande était un  pays scandinave. En êtes-vous sûrs ?    Jef        Vous avez qualifié la Finlande de scandinave ce qu'elle n'est pas en revanche c'est bien un pays nordique, la confusion est fréquente et cela relève certes du pinaillage.    Casse-pids         Bonjour,          Il est vrai qu’au sens strict, la Scandinavie est composée du Danemark, de la Norvège et de la Suède. L’erreur est corrigée, merci.                    18:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre en Ukraine, menace à échelle mondiale pour la logistique agricole        A cause de la fermeture des ports de la mer Noire, imposée par la Russie, les immenses stocks de céréales généralement livrés par l’Ukraine sont coincés et ne peuvent pas être exportés. L’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture, la FAO, a précisé ce vendredi que 25 millions de tonnes de céréales ukrainiennes sont actuellement bloquées. « C’est une situation presque grotesque », a déploré Josef Schmidhuber, directeur adjoint à la FAO.          Ce dernier a également précisé que 700 000 tonnes de céréales ont disparu en Ukraine. « Il y a des indices non confirmés qui prouveraient que les troupes russes ont détruit des capacités de stockage et qu’ils pillent les stocks disponibles », a expliqué Josef Schmidhuber. Le grenier du monde pâtit de cette guerre, tout comme ses clients.          L’Egypte, l’Indonésie, la Turquie ou le Pakistan font partie des principaux destinataires de l’Ukraine, mais aussi des pays déjà fragiles comme le Yémen, la Libye, la Tunisie ou le Liban, qui risquent de payer les pots cassés de cette crise de la logistique agricole mondiale. Un agriculteur ukrainien de la région d’Odessa (Sud) résume la situation ainsi : « La guerre nous frappe nous, Ukrainiens, mais c’est une guerre contre le monde entier que Poutine a déclarée, et l’alimentation est une arme terrible. »          Pour en savoir plus, cet article revient sur la situation qui touche l’Ukraine et les effets que cette crise pourrait créer à l’échelle mondiale.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                       18:01   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je poserais bien la question "où en son les pourparlers pour la paix" ... mais je suppose, qu'avec des annonces de la part de la russie que le pays ne rendra jamais le sud de l'Ukraine, ça va être très très très compliqué de trouver un terrain d'entente ...     Ariane         Bonjour Ariane,          Effectivement, l’annonce n’est absolument pas de nature à faciliter les avancées diplomatiques. Le président ukrainien Volodymyr Zelensky s’est à nouveau dit, vendredi, ouvert aux négociations avec la Russie. Selon lui, « toutes les voies de la diplomatie n’ont pas été détruites » mais l’exigence de l’Ukraine reste la même : que Moscou retire ses troupes. M. Zelensky a insisté, lors d’une réunion du groupe de réflexion Chatham House de Londres, sur le fait que « le retour à la situation du 23 février » – la veille de l’invasion – était une condition préalable aux négociations. « Dans ces conditions, nous pourrons commencer à discuter normalement » et Kiev pourra envisager des « voies diplomatiques » pour récupérer ses territoires.                    17:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Novoazovsk, dans la région de Donetsk                        Des chars des forces séparatistes prorusses près de Novoazovsk, dans la région du Donetsk, le 6 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     17:41   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, sauf erreur, je n'ai vu d'article sur la situation de la Crimée depuis son annexion en 2014. Comment vit la population et son sentiment vis-à-vis de la situation en Ukraine ?    RBG         Notre correspondant en Russie Benoît Vitkine a effectué un reportage en Crimée l’été dernier, dernière fois que nous avons pu nous rendre sur place. La péninsule y est décrite comme « la vitrine d’une Russie conquérante », où les touristes russes affluent depuis l’annexion en 2014. La Crimée fait l’objet d’une attention toute particulière de la part du Kremlin, une situation dont profitent les retraités et les fonctionnaires.          En revanche, les Criméens ont constaté une augmentation des prix et évitent de parler politique, « pour des raisons de sécurité ». Si nous n’avons pas pu nous rendre en Crimée depuis le début de la guerre enclenchée par la Russie le 24 février dernier, l’impression qui planait l’été dernier en Crimée était que l’Ukraine n’était plus qu’un lointain souvenir pour les habitants de la péninsule.                    Lire aussi :  Bons baisers de Crimée : voyage dans la région vitrine de Vladimir Poutine                       17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouvel échange de prisonniers entre Kiev et Moscou, annonce l’Ukraine        Quarante et une personnes, dont onze femmes, ont été libérées dans le cadre d’un nouvel échange de prisonniers avec la Russie, a annoncé Kiev, vendredi, sans révéler le nombre de Russes remis à Moscou.          « Un autre échange de prisonniers a eu lieu : quarante et une personnes, dont onze femmes, ont été rapatriées. Vingt-huit militaires et treize civils rentrent chez eux », a annoncé sur Telegram la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Selon elle, parmi les personnes libérées figure notamment un membre du clergé orthodoxe ukrainien.          Plusieurs échanges de prisonniers ont eu lieu entre Kiev et Moscou depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie lancée le 24 février. Le dernier en date était le 30 avril et concernait quatorze Ukrainiens dont une femme enceinte.                    17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky incite Olaf Scholz à se rendre à Kiev le 9 mai pour « envoyer un signal politique fort »        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est exprimé ce vendredi lors d’un forum en ligne organisé par le think tank britannique Chatham House, avant de prendre la parole par visioconférence devant le Parlement islandais. Lors du forum en ligne, le dirigeant ukrainien a répété son envie de voir Olaf Scholz lui rendre visite à Kiev, après l’avoir déjà fait hier. Cette fois, Volodymyr Zelensky a incité le dirigeant allemand à se rendre en Ukraine le 9 mai pour « envoyer un signal politique fort ».          Le 9 mai représente une date importante pour la Russie, qui célébrera ce jour-là la victoire contre l’Allemagne nazie à l’issue de la seconde guerre mondiale. Il est prêté au Kremlin l’intention de fêter en grande pompe ce jour si particulier, de préférence avec de fraîches victoires militaires sur le terrain ukrainien à mettre en exergue. Volodymyr Zelensky souhaiterait donc accueillir le chancelier allemand dans la capitale ukrainienne le 9 mai. « L’invitation est là, elle l’est depuis un certain temps maintenant », a précisé le président ukrainien.          Jeudi, Volodymyr Zelensky s’était entretenu au téléphone avec Frank-Walter Steinmeier, le président allemand, pour « apaiser les irritations ». Kiev avait refusé, à la mi-avril, de voir M. Steinmeier se rendre en Ukraine, le considérant comme l’un de « ceux qui comprennent Poutine ». Cette discussion a permis d’aplanir la situation entre Olaf Scholz et son homologue ukrainien. Jeudi soir, malgré la première invitation de Volodymyr Zelensky, le chancelier allemand annonçait lors d’une conférence de presse qu’Annalena Baerbock, la ministre des affaires étrangères allemande, devrait être celle qui « se rendra prochainement à Kiev ».          Dans son adresse lors du forum en ligne organisé par Chatham House, M. Zelensky a également souhaité transmettre un message à l’encontre de certains pays, sans préciser lesquels, accusés de ne pas assez s’impliquer dans l’aide apportée à l’Ukraine : « Ils veulent rester dans cette zone grise et rester dans l’ombre, marcher entre les gouttes de pluie. Ce n’est pourtant pas une simple averse, il pleut à flots. Tout le monde est mouillé. » Particulièrement visée depuis le début du conflit, l’Allemagne a réagi ces derniers jours. Après avoir annoncé, la semaine dernière, fournir des chars de type Guépard à l’Ukraine, le ministère de la défense allemand a décidé vendredi d’envoyer sept Panzerhaubitze 2000, des obusiers blindés, à Kiev.                    17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie restera « pour toujours » dans le sud de l’Ukraine, assure un haut responsable parlementaire russe        La Russie restera « pour toujours » dans le sud de l’Ukraine, a affirmé, vendredi, un haut responsable parlementaire russe lors d’une visite à Kherson, importante ville ukrainienne dont Moscou revendique le contrôle total depuis mars.          C’est la première fois qu’un haut responsable russe annonce l’intention de Moscou de rester dans les territoires pris par l’armée russe depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. La Russie a jusqu’ici soutenu que l’un de ses objectifs principaux était de « dénazifier » son voisin.          « Il n’y aura aucun retour vers le passé. Nous allons vivre ensemble, développer cette région riche, riche de son patrimoine historique, de son peuple qui habite ici », a assuré M. Tourtchak, premier adjoint au président du Conseil de la Fédération (chambre haute du Parlement), cité dans un communiqué du parti au pouvoir, Russie unie.          Egalement secrétaire du conseil général de Russie unie, M. Tourtcha a annoncé la prochaine ouverture d’un centre logistique russe d’aide humanitaire à Kherson. Ce centre, qui sera mis en place par Russie unie, va s’occuper notamment de la livraison de produits d’alimentation et de première nécessité et de médicaments, selon la même source.          La ville de Kherson, proche de la Crimée annexée par la Russie en 2014, est la première et à ce jour la seule ville ukrainienne d’importance dont les Russes aient réussi à prendre complètement le contrôle depuis le début de leur attaque. Ils en ont revendiqué la prise le 3 mars. L’administration russe de cette ville côtière a déjà annoncé son intention d’y introduire le rouble pour remplacer la monnaie ukrainienne, à partir du 1er mai.                    16:40   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Maïaky                        Des personnes âgées patientent à Maïaky pour percevoir leurs indemnités de retraite, alors qu’un camion postal ukrainien s’est frayé un chemin sur la ligne de front afin de distribuer le courrier dans la zone des combats dans l’est du pays, le 6 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA / AFP                     16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis nient toute implication dans la destruction du vaisseau amiral russe « Moskva »        Dans une déclaration relayée vendredi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a tenu à préciser que les Etats-Unis n’ont aucunement été impliqués dans la destruction par l’armée ukrainienne du vaisseau amiral russe Moskva, coulé le 13 avril dernier. Les Etats-Unis « n’ont pas fourni à l’Ukraine d’information précise sur le ciblage du Moskva », a assuré John Kirby.          Plusieurs médias américains ont précisé ces dernières heures que l’armée ukrainienne a pu s’en prendre au navire Moskva grâce aux informations transmises par les services de renseignement américains. John Kirby a confirmé que des échanges d’informations avaient bien lieu entre les services ukrainiens et américains, mais qu’« ensuite [les Ukrainiens] prennent leurs propres décisions et mènent leurs propres actions ».          Voilà une nuance importante, John Kirby l’affirme avec insistance, alors que les accusations de cobelligérance pourraient faire basculer les Etats-Unis dans le conflit. « Nous n’étions pas impliqués dans la décision des Ukrainiens de frapper le navire. (…) Nous n’étions pas au courant des intentions de l’Ukraine de viser le navire », a assuré le porte-parole du Pentagone, qui a également nié la participation des Etats-Unis à l’action militaire ukrainienne qui a visé des généraux russes, ces derniers jours.                    Lire aussi :  « Moskva » : pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                                 16:18   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des personnes patientent à Maïaky pour percevoir leurs indemnités de retraite, un camion postal ukrainien ayant réussi à se  frayer un chemin sur la ligne de front afin de distribuer le courrier dans la zone des combats à l'est du pays, le 6 mai. Certaines d’entre elles doivent se boucher les oreilles pour tenter d’échapper au vacarme incessant des tirs de mortier. YASUYOSHI CHIBA / AFP                     16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou autorise des importations parallèles pour contourner les restrictions        La Russie a publié, vendredi, une liste d’une centaine de catégories de marchandises dont l’importation sans l’accord des détenteurs de la propriété intellectuelle est autorisée afin de contourner les restrictions décidées depuis son offensive en Ukraine. Parmi ces produits, on retrouve les téléphones Apple ou Samsung, les grandes marques automobiles, des consoles de jeux ou encore des matières et pièces détachées utilisées dans l’industrie, selon un document publié par le ministère de l’industrie et du commerce. On y trouve aussi des produits de consommation courante, comme des couverts de table.          « Conformément à ce document, la responsabilité juridique est levée en cas d’importation de ces productions hors des canaux officiels de distribution », a déclaré le ministère. Nombre de ces marchandises sont produites par des groupes qui ont décidé de se retirer du marché russe à la suite de l’offensive de la Russie en Ukraine. D’autres, comme les pièces détachées destinées à l’industrie automobile, tombent sous le coup des sanctions imposées par les Occidentaux.          Ce mécanisme d’importation parallèle doit permettre d’éviter les pénuries dans l’industrie comme dans le commerce de marchandises que la Russie est incapable à l’heure actuelle de produire elle-même. Le ministère insiste néanmoins sur le fait qu’il ne s’agit pas « d’une autorisation d’importation ou de vente de contrefaçons ».                    15:51   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Des nouvelles de la frégate Amiral-Makarov qui, apparemment, serait en feu au sud de l'île aux Serpents? C'est une rumeur qui circule.    Syl        Bonjour, des médias annoncent que la frégate Russe Admiral Makarov aurait été touchée par un missile, vous confirmez l'info?    Fabien         Vous êtes plusieurs internautes à nous poser cette question après avoir relevé la rumeur qui circule depuis quelques heures concernant la frégate russe Amiral-Makarov. Cette rumeur fait suite à l’annonce de plusieurs officiels et médias ukrainiens, selon lesquels l’Amiral-Makarov aurait été touché, aux abords de l’île aux Serpents, dans la mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune et serait en proie aux flammes. D’autres sources affirment que la frégate serait sur le point de couler, ou que des navires russes qui stationnaient jusque-là en Crimée se seraient portés à son secours.          Malgré toutes les précisions fournies par des médias et autorités ukrainiennes, nous ne sommes pas en mesure de vous confirmer le bien-fondé de cette rumeur. Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, n’a pas encore commenté ce qui reste, en l’état, une rumeur.          Cela constituerait un nouveau camouflet pour la marine russe, qui a déjà perdu son vaisseau amiral, le croiseur Moskva, à la mi-avril. L’Amiral-Makarov est l’une des frégates les plus récentes de la flotte russe, mise en service à la fin de l’année 2017.                    15:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OMS envisage de fermer un bureau spécialisé à Moscou        Le bureau européen de l’Organisation mondiale de la Santé (OMS) va examiner la semaine prochaine un projet de résolution déposé par une majorité des pays membres appelant à fermer à Moscou un bureau régional spécialisé de l’OMS, après l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Le projet, soutenu par quarante-trois pays membres de l’OMS en Europe (qui en compte cinquante-trois, dont plusieurs ex-républiques soviétiques d’Asie centrale), sera discuté au cours d’une rencontre de deux jours du bureau européen de l’OMS, qui débutera le 10 mai, a précisé l’OMS vendredi. La guerre en Ukraine a « des effets particulièrement dévastateurs sur le système de santé de l’Ukraine », note le projet de résolution, qui condamne « l’agression militaire russe contre l’Ukraine, [qui comprend des] attaques sur des installations sanitaires ». Il demande également que soit étudiée la possibilité de relocaliser dans un autre pays le Bureau européen pour la prévention et le contrôle des maladies non transmissibles, actuellement basé à Moscou.          Il ne s’agit pas du bureau de l’OMS en Russie qui, lui, resterait ouvert.                    15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le mouvement handisport ukrainien pourrait disparaître, selon son patron         « Nous sommes des leaders du mouvement paralympique, et aujourd’hui je redoute que le mouvement handisport ne disparaisse en Ukraine », a expliqué à l’AFP le président du comité paralympique ukrainien, Valeriy Sushkevych, en marge des Deaflympics, compétition multisport pour les sourds et malentendants, qui ont lieu au Brésil jusqu’au 15 mai. « Les meilleurs sportifs du monde du mouvement paralympique ne savent pas s’ils vont pouvoir continuer à faire leur sport », a-t-il poursuivi.          L’Ukraine est en effet en tête du classement des nations des Deaflympics, avec quarante-six médailles, dont vingt-quatre en or, soit le double de podiums de son premier poursuivant, les Etats-Unis. Lors des Jeux paralympiques 2022 de Pékin, en mars, l’Ukraine a terminé à la deuxième place au tableau des médailles avec vingt-neuf médailles, dont onze en or, son meilleur résultat dans des Jeux paralympiques d’hiver.          L’invasion russe a tout emporté sur son passage : le centre d’entraînement pour les sports d’hiver, dans l’ouest de l’Ukraine, est ainsi devenu un camp accueillant des réfugiés chassés par l’avancée des troupes russes.          « On ne pouvait pas dire non, il ne s’agit que de sport », a reconnu M. Sushkevych, qui a précisé que des sportifs paralympiques et leurs familles vivent dans ce camp tandis que d’autres vivent, ailleurs, terrés et ne peuvent plus se déplacer et encore moins s’entraîner. « Cela sera très difficile de reconstruire le mouvement paralympique s’il meurt », a-t-il prévenu.                    15:18   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de la situation sur le terrain         Dans le sud de l’Ukraine, les informations sur la situation dans le complexe métallurgique Azovstal de Marioupol, où vivent retranchés civils et combattants, restent contradictoires. Les forces russes y poursuivent leur offensive, a affirmé vendredi le ministère de la défense ukrainien. « Durant le cessez-le-feu sur le site de l’usine Azovstal, une voiture a été visée par les Russes avec un missile guidé antichar », a assuré sur Telegram le régiment Azov, qui défend l’immense complexe industriel. « Un combattant a été tué, et six blessés », a-t-il ajouté.        Dans le Donbass (Est), où se concentre l’offensive de Moscou, Sievierodonetsk, l’une des villes d’importance encore sous contrôle ukrainien, est « quasiment encerclée » par les forces russes et les séparatistes prorusses, a déclaré vendredi le chef de l’administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk. Bien qu’une très large majorité des quelque 100 000 habitants de la ville soient partis, l’élu a déploré que 15 000 d’entre eux refusent de partir. « Les forces russes ont poursuivi leurs opérations offensives inefficaces au sud de Kharkiv, dans les régions de Donetsk et de Louhansk sans enregistrer de gains territoriaux significatifs au cours des dernières vingt-quatre heures », estimait jeudi soir l’Institut d’étude de la guerre, ISW, un organisme américain.        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Les autorités ukrainiennes ont estimé, il y a plusieurs semaines, que le conflit avait fait 20 000 morts à Marioupol. Sur le plan militaire, selon un bilan publié vendredi sur Twitter par Oleksiy Arestovytch, conseiller de la présidence ukrainienne, l’armée russe a perdu 24 900 hommes depuis le début de l’offensive, le 24 février. Le Kremlin a récemment admis des « pertes importantes ». Certaines sources occidentales font état de 12 000 soldats russes tués. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré qu’entre 2 500 et 3 000 soldats ukrainiens avaient été tués, et quelque 10 000 blessés.                     14:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes        Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, Le Monde répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.Nous avons rassemblé dans un article les interrogations les plus récurrentes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                 14:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Ukrainiens accusent les Russes de tirer durant l’évacuation de civils à Azovstal        Le régiment Azov, qui défend l’immense aciérie Azovstal, où sont retranchés les derniers civils et combattants ukrainiens de Marioupol (Sud-Est), a accusé vendredi les forces armées russes d’avoir visé un de ses véhicules participant à l’opération d’évacuation de civils.          « Durant le cessez-le-feu sur le territoire de l’usine Azovstal, une voiture a été visée par les Russes avec un missile guidé antichar », a assuré le régiment sur Telegram. « Un combattant a été tué et six, blessés », a-t-il ajouté.                    14:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des grandes puissances agricoles promettent la sécurité alimentaire malgré la guerre en Ukraine        Plusieurs grandes puissances agricoles, dont l’Union européenne, les Etats-Unis, le Canada et l’Australie, se sont engagées, vendredi, à assurer la sécurité alimentaire dans le monde en dépit des chocs provoqués par l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          « Nous nous engageons à travailler ensemble pour assurer qu’il y ait de la nourriture en quantité suffisante pour tout le monde, y compris les plus pauvres, les plus vulnérables et les personnes déplacées », écrivent ces 51 membres de l’Organisation mondiale du commerce dans un communiqué conjoint, promettant aussi de garder les marchés alimentaires ouverts.          Comme nous l’évoquions plus tôt dans l’après-midi, une société de géolocalisation, Kayrros, se basant sur des images satellites, prédit la perte d’un tiers des récoltes de blé en Ukraine.                                     Le résumé de la situation sur le terrain         Le point sur l’invasion russe de l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Eléa Pommiers et Denis Ménétrier         Un nouveau convoi des Nations unies (ONU) est attendu, vendredi, pour évacuer les derniers civils retranchés dans l’aciérie Azovstal, à Marioupol, dernière poche de résistance ukrainienne dans ce port stratégique du Donbass, sans assurance toutefois d’une trêve des combats malgré l’annonce par les forces russes d’un cessez-le-feu de trois jours.Iryna Verechtchouk, la vice-première ministre ukrainienne a annoncé une évacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia, vendredi à midi, sans préciser s’il s’agissait de civils retranchés dans l’usine Azovstal, où la situation devient désespérée, fait savoir un infirmier. Dans une vidéo, ce Tatar de Crimée affirme que le site est constamment pilonné et demande à la Turquie d’aider à évacuer les civils et les militaires ukrainiens blessés.Tout en affirmant que les objectifs de « l’opération spéciale » que mène la Russie en Ukraine sont en passe d’être remplis, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a déploré que le soutien occidental à l’Ukraine empêche la Russie d’achever « rapidement » son offensive.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lancé une campagne mondiale de levée de fonds pour l’Ukraine, via une plate-forme appelée United24. La page d’accueil propose de faire un don pour financer la défense, l’aide médicale ou la reconstruction. Plus de 6 milliards d’euros « pour aider l’Ukraine et tous ceux qui [la] soutiennent » ont parallèlement été collectés au cours d’une conférence internationale des donateurs à Varsovie, a annoncé le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki.L’Union européenne a proposé de sanctionner l’ancienne gymnaste russe Alina Kabaeva pour son rôle dans la « propagande » du Kremlin et ses liens « étroits » avec le président Vladimir Poutine, selon un document vu, jeudi, par l’Agence France-Presse et l’agence Bloomberg.Vladimir Poutine a présenté, jeudi, ses excuses au premier ministre israélien, Naftali Bennett, pour les propos de son chef de la diplomatie, Sergueï Lavrov, affirmant qu’Adolf Hitler avait du « sang juif ».         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique         Décryptages. La confrontation nucléaire, un scénario évoqué avec de plus en plus d’insistance en Russie         Analyse. L’Autriche prend ses distances avec Vladimir Poutine, sans renoncer à sa neutralité         Récit. En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée         Reportage. En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre         Récit. La Suisse surveille Gazprombank mais ne la gênera pas         Editorial. Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le résumé de la situation sur le terrain         Le point sur l’invasion russe de l’Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-06T16:52:25+00:00","coverageEndTime":"2022-05-07T04:52:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","description":"C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un haut responsable russe annonce l\u2019intention de Moscou de rester dans les territoires pris par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Cette d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 faite lors d\u2019une visite \u00e0 Kherson, seule ville d\u2019importance prise par les Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Eléa Pommiers et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie restera « pour toujours » dans le sud de l’Ukraine, assure un haut responsable parlementaire russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un haut responsable russe annonce l\u2019intention de Moscou de rester dans les territoires pris par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Cette d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 faite lors d\u2019une visite \u00e0 Kherson, seule ville d\u2019importance prise par les Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/181/0/3500/1166/1342/447/3/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Eléa Pommiers et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-05-06T16:52:25+00:00"
,"endDate":"2022-05-07T04:52:25+00:00"
  Bonjour Le Monde,\nDans le cas o\u00f9 Vladimir Poutine viendrait \u00e0 mourir, sa succession \u00e0 la t\u00eate de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie est elle d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9e ? Si oui de qui pourrait-il s\u2019agir ? Et dans ce cas, des \u00e9lections auront-elles lieu ? \nMerci pour votre travail     Pom1         Bonjour,          Avant de se lancer dans des sp\u00e9culations, rappelons que Vladimir Poutine, aux commandes du pays depuis 2000, aurait d\u00fb se retirer \u00e0 la fin de son mandat actuel, en\u00a02024. Mais, le 5\u00a0avril 2021, il a sign\u00e9 une loi lui permettant de se pr\u00e9senter pour deux nouveaux mandats pr\u00e9sidentiels. Un acte ouvrant la voie \u00e0 son maintien au Kremlin jusqu\u2019en\u00a02036.          Pour la succession, sur le papier, la r\u00e9ponse est dans la Constitution russe, au chapitre\u00a0IV qui traite des pouvoirs du \u00ab\u00a0Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment aux alin\u00e9as\u00a02 et\u00a03 de l\u2019article\u00a092.           \u00a7 2 Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe cesse d\u2019exercer ses pouvoirs avant terme en cas de d\u00e9mission, d\u2019incapacit\u00e9 durable du fait de son \u00e9tat de sant\u00e9 \u00e0 exercer les pouvoirs qui lui sont conf\u00e9r\u00e9s, ou en cas de destitution. Dans ce cas, l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe doit avoir lieu au plus tard dans les trois mois qui suivent la fin anticip\u00e9e de son mandat.\u00a7 3. Dans tous les cas ou le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe n\u2019est pas en \u00e9tat d\u2019exercer ses obligations, celles-ci sont assum\u00e9es \u00e0 titre provisoire par le pr\u00e9sident du gouvernement de la F\u00e9d\u00e9ration russe [le premier ministre]. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe par int\u00e9rim n\u2019a pas le droit de dissoudre la Douma d\u2019\u00c9tat, d\u2019organiser un r\u00e9f\u00e9rendum ni de proposer des amendements ou une r\u00e9vision des dispositions de la Constitution de la F\u00e9d\u00e9ration russe.           Depuis le 16\u00a0janvier\u00a02016, le pr\u00e9sident du gouvernement de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie est Mikha\u00efl Michoustine. Il a \u00e9t\u00e9 choisi pour remplacer Dmitri Medvedev, qui avait occup\u00e9 le poste pendant huit ans avant d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, organe strat\u00e9gique pr\u00e9sid\u00e9 par Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Mikha\u00efl Michoustine, sp\u00e9cialiste des imp\u00f4ts et po\u00e8te \u00e0 ses heures, d\u00e9sign\u00e9 premier ministre russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T16:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T16:50:05+00:00","articleBody":"    Vous avez \u00e9crit que la Finlande \u00e9tait un  pays scandinave. En \u00eates-vous s\u00fbrs ?    Jef        Vous avez qualifi\u00e9 la Finlande de scandinave ce qu'elle n'est pas en revanche c'est bien un pays nordique, la confusion est fr\u00e9quente et cela rel\u00e8ve certes du pinaillage.    Casse-pids         Bonjour,          Il est vrai qu\u2019au sens strict, la Scandinavie est compos\u00e9e du Danemark, de la Norv\u00e8ge et de la Su\u00e8de. L\u2019erreur est corrig\u00e9e, merci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T16:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T16:13:36+00:00","articleBody":"     A cause de la fermeture des ports de la mer Noire, impos\u00e9e par la Russie, les immenses stocks de c\u00e9r\u00e9ales g\u00e9n\u00e9ralement livr\u00e9s par l\u2019Ukraine sont coinc\u00e9s et ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9s. L\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture, la FAO, a pr\u00e9cis\u00e9 ce vendredi que 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sont actuellement bloqu\u00e9es. \u00ab\u00a0C\u2019est une situation presque grotesque\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Josef Schmidhuber, directeur adjoint \u00e0 la FAO.          Ce dernier a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que 700\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont disparu en Ukraine. \u00ab\u00a0Il y a des indices non confirm\u00e9s qui prouveraient que les troupes russes ont d\u00e9truit des capacit\u00e9s de stockage et qu\u2019ils pillent les stocks disponibles\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Josef Schmidhuber. Le grenier du monde p\u00e2tit de cette guerre, tout comme ses clients.          L\u2019Egypte, l\u2019Indon\u00e9sie, la Turquie ou le Pakistan font partie des principaux destinataires de l\u2019Ukraine, mais aussi des pays d\u00e9j\u00e0 fragiles comme le Y\u00e9men, la Libye, la Tunisie ou le Liban, qui risquent de payer les pots cass\u00e9s de cette crise de la logistique agricole mondiale. Un agriculteur ukrainien de la r\u00e9gion d\u2019Odessa (Sud) r\u00e9sume la situation ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre nous frappe nous, Ukrainiens, mais c\u2019est une guerre contre le monde entier que Poutine a d\u00e9clar\u00e9e, et l\u2019alimentation est une arme terrible.\u00a0\u00bb          Pour en savoir plus, cet article revient sur la situation qui touche l\u2019Ukraine et les effets que cette crise pourrait cr\u00e9er \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine, menace \u00e0 \u00e9chelle mondiale pour la logistique agricole","dateModified":"2022-05-06T16:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T16:01:00+00:00","articleBody":"    Je poserais bien la question \"o\u00f9 en son les pourparlers pour la paix\" ... mais je suppose, qu'avec des annonces de la part de la russie que le pays ne rendra jamais le sud de l'Ukraine, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 de trouver un terrain d'entente ...     Ariane         Bonjour Ariane,          Effectivement, l\u2019annonce n\u2019est absolument pas de nature \u00e0 faciliter les avanc\u00e9es diplomatiques. Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e0 nouveau dit, vendredi, ouvert aux n\u00e9gociations avec la Russie. Selon lui, \u00ab\u00a0toutes les voies de la diplomatie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb mais l\u2019exigence de l\u2019Ukraine reste la m\u00eame\u00a0: que Moscou retire ses troupes. M.\u00a0Zelensky a insist\u00e9, lors d\u2019une r\u00e9union du groupe de r\u00e9flexion Chatham House de Londres, sur le fait que \u00ab\u00a0le retour \u00e0 la situation du 23\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb \u2013 la veille de l\u2019invasion \u2013 \u00e9tait une condition pr\u00e9alable aux n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Dans ces conditions, nous pourrons commencer \u00e0 discuter normalement\u00a0\u00bb et Kiev pourra envisager des \u00ab\u00a0voies diplomatiques\u00a0\u00bb pour r\u00e9cup\u00e9rer ses territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T16:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:48:21+00:00","articleBody":"                     Des chars des forces s\u00e9paratistes prorusses pr\u00e8s de Novoazovsk, dans la r\u00e9gion du Donetsk, le 6 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Novoazovsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-05-06T15:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:41:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, sauf erreur, je n'ai vu d'article sur la situation de la Crim\u00e9e depuis son annexion en 2014. Comment vit la population et son sentiment vis-\u00e0-vis de la situation en Ukraine ?    RBG         Notre correspondant en Russie Beno\u00eet Vitkine a effectu\u00e9 un reportage en Crim\u00e9e l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, derni\u00e8re fois que nous avons pu nous rendre sur place. La p\u00e9ninsule y est d\u00e9crite comme \u00ab\u00a0la vitrine d\u2019une Russie conqu\u00e9rante\u00a0\u00bb, o\u00f9 les touristes russes affluent depuis l\u2019annexion en\u00a02014. La Crim\u00e9e fait l\u2019objet d\u2019une attention toute particuli\u00e8re de la part du Kremlin, une situation dont profitent les retrait\u00e9s et les fonctionnaires.          En revanche, les Crim\u00e9ens ont constat\u00e9 une augmentation des prix et \u00e9vitent de parler politique, \u00ab\u00a0pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Si nous n\u2019avons pas pu nous rendre en Crim\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre enclench\u00e9e par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, l\u2019impression qui planait l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier en Crim\u00e9e \u00e9tait que l\u2019Ukraine n\u2019\u00e9tait plus qu\u2019un lointain souvenir pour les habitants de la p\u00e9ninsule.                    Lire aussi :  Bons baisers de Crim\u00e9e\u00a0: voyage dans la r\u00e9gion vitrine de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T15:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:37:57+00:00","articleBody":"     Quarante et une personnes, dont onze femmes, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es dans le cadre d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie, a annonc\u00e9 Kiev, vendredi, sans r\u00e9v\u00e9ler le nombre de Russes remis \u00e0 Moscou.          \u00ab\u00a0Un autre \u00e9change de prisonniers a eu lieu\u00a0: quarante et une personnes, dont onze femmes, ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9es. Vingt-huit militaires et treize civils rentrent chez eux\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Selon elle, parmi les personnes lib\u00e9r\u00e9es figure notamment un membre du clerg\u00e9 orthodoxe ukrainien.          Plusieurs \u00e9changes de prisonniers ont eu lieu entre Kiev et Moscou depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le dernier en date \u00e9tait le 30\u00a0avril et concernait quatorze Ukrainiens dont une femme enceinte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel \u00e9change de prisonniers entre Kiev et Moscou, annonce l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T15:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:32:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9 ce vendredi lors d\u2019un forum en ligne organis\u00e9 par le think tank britannique Chatham House, avant de prendre la parole par visioconf\u00e9rence devant le Parlement islandais. Lors du forum en ligne, le dirigeant ukrainien a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son envie de voir Olaf Scholz lui rendre visite \u00e0 Kiev, apr\u00e8s l\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 fait hier. Cette fois, Volodymyr Zelensky a incit\u00e9 le dirigeant allemand \u00e0 se rendre en Ukraine le 9\u00a0mai pour \u00ab\u00a0envoyer un signal politique fort\u00a0\u00bb.          Le 9\u00a0mai repr\u00e9sente une date importante pour la Russie, qui c\u00e9l\u00e9brera ce jour-l\u00e0 la victoire contre l\u2019Allemagne nazie \u00e0 l\u2019issue de la seconde guerre mondiale. Il est pr\u00eat\u00e9 au Kremlin l\u2019intention de f\u00eater en grande pompe ce jour si particulier, de pr\u00e9f\u00e9rence avec de fra\u00eeches victoires militaires sur le terrain ukrainien \u00e0 mettre en exergue. Volodymyr Zelensky souhaiterait donc accueillir le chancelier allemand dans la capitale ukrainienne le 9\u00a0mai. \u00ab\u00a0L\u2019invitation est l\u00e0, elle l\u2019est depuis un certain temps maintenant\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Jeudi, Volodymyr Zelensky s\u2019\u00e9tait entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec Frank-Walter Steinmeier, le pr\u00e9sident allemand, pour \u00ab\u00a0apaiser les irritations\u00a0\u00bb. Kiev avait refus\u00e9, \u00e0 la mi-avril, de voir M.\u00a0Steinmeier se rendre en Ukraine, le consid\u00e9rant comme l\u2019un de \u00ab\u00a0ceux qui comprennent Poutine\u00a0\u00bb. Cette discussion a permis d\u2019aplanir la situation entre Olaf Scholz et son homologue ukrainien. Jeudi soir, malgr\u00e9 la premi\u00e8re invitation de Volodymyr Zelensky, le chancelier allemand annon\u00e7ait lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse qu\u2019Annalena Baerbock, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, devrait \u00eatre celle qui \u00ab\u00a0se rendra prochainement \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb.          Dans son adresse lors du forum en ligne organis\u00e9 par Chatham House, M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement souhait\u00e9 transmettre un message \u00e0 l\u2019encontre de certains pays, sans pr\u00e9ciser lesquels, accus\u00e9s de ne pas assez s\u2019impliquer dans l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ils veulent rester dans cette zone grise et rester dans l\u2019ombre, marcher entre les gouttes de pluie. Ce n\u2019est pourtant pas une simple averse, il pleut \u00e0 flots. Tout le monde est mouill\u00e9.\u00a0\u00bb Particuli\u00e8rement vis\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Allemagne a r\u00e9agi ces derniers jours. Apr\u00e8s avoir annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, fournir des chars de type Gu\u00e9pard \u00e0 l\u2019Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand a d\u00e9cid\u00e9 vendredi d\u2019envoyer sept Panzerhaubitze 2000, des obusiers blind\u00e9s, \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky incite Olaf Scholz \u00e0 se rendre \u00e0 Kiev le 9\u00a0mai pour \u00ab\u00a0envoyer un signal politique fo...","dateModified":"2022-05-06T15:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:00:30+00:00","articleBody":"     La Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9, vendredi, un haut responsable parlementaire russe lors d\u2019une visite \u00e0 Kherson, importante ville ukrainienne dont Moscou revendique le contr\u00f4le total depuis mars.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un haut responsable russe annonce l\u2019intention de Moscou de rester dans les territoires pris par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Russie a jusqu\u2019ici soutenu que l\u2019un de ses objectifs principaux \u00e9tait de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb son voisin.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura aucun retour vers le pass\u00e9. Nous allons vivre ensemble, d\u00e9velopper cette r\u00e9gion riche, riche de son patrimoine historique, de son peuple qui habite ici\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Tourtchak, premier adjoint au pr\u00e9sident du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration (chambre haute du Parlement), cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 du parti au pouvoir, Russie unie.          Egalement secr\u00e9taire du conseil g\u00e9n\u00e9ral de Russie unie, M.\u00a0Tourtcha a annonc\u00e9 la prochaine ouverture d\u2019un centre logistique russe d\u2019aide humanitaire \u00e0 Kherson. Ce centre, qui sera mis en place par Russie unie, va s\u2019occuper notamment de la livraison de produits d\u2019alimentation et de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et de m\u00e9dicaments, selon la m\u00eame source.          La ville de Kherson, proche de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, est la premi\u00e8re et \u00e0 ce jour la seule ville ukrainienne d\u2019importance dont les Russes aient r\u00e9ussi \u00e0 prendre compl\u00e8tement le contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de leur attaque. Ils en ont revendiqu\u00e9 la prise le 3\u00a0mars. L\u2019administration russe de cette ville c\u00f4ti\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention d\u2019y introduire le rouble pour remplacer la monnaie ukrainienne, \u00e0 partir du 1er\u00a0mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un haut responsable parlementai...","dateModified":"2022-05-06T15:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:40:47+00:00","articleBody":"                     Des personnes \u00e2g\u00e9es patientent \u00e0 Ma\u00efaky pour percevoir leurs indemnit\u00e9s de retraite, alors qu\u2019un camion postal ukrainien s\u2019est fray\u00e9 un chemin sur la ligne de front afin de distribuer le courrier dans la zone des combats dans l\u2019est du pays, le 6\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/4f77560_1651843543290-505982.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ma\u00efaky","dateModified":"2022-05-06T15:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:21:13+00:00","articleBody":"     Dans une d\u00e9claration relay\u00e9e vendredi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser que les Etats-Unis n\u2019ont aucunement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans la destruction par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne du vaisseau amiral russe Moskva, coul\u00e9 le 13\u00a0avril dernier. Les Etats-Unis \u00ab\u00a0n\u2019ont pas fourni \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019information pr\u00e9cise sur le ciblage du Moskva\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 John Kirby.          Plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains ont pr\u00e9cis\u00e9 ces derni\u00e8res heures que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a pu s\u2019en prendre au navire Moskva gr\u00e2ce aux informations transmises par les services de renseignement am\u00e9ricains. John Kirby a confirm\u00e9 que des \u00e9changes d\u2019informations avaient bien lieu entre les services ukrainiens et am\u00e9ricains, mais qu\u2019\u00ab\u00a0ensuite [les Ukrainiens] prennent leurs propres d\u00e9cisions et m\u00e8nent leurs propres actions\u00a0\u00bb.          Voil\u00e0 une nuance importante, John Kirby l\u2019affirme avec insistance, alors que les accusations de cobellig\u00e9rance pourraient faire basculer les Etats-Unis dans le conflit. \u00ab\u00a0Nous n\u2019\u00e9tions pas impliqu\u00e9s dans la d\u00e9cision des Ukrainiens de frapper le navire. (\u2026) Nous n\u2019\u00e9tions pas au courant des intentions de l\u2019Ukraine de viser le navire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le porte-parole du Pentagone, qui a \u00e9galement ni\u00e9 la participation des Etats-Unis \u00e0 l\u2019action militaire ukrainienne qui a vis\u00e9 des g\u00e9n\u00e9raux russes, ces derniers jours.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis nient toute implication dans la destruction du vaisseau amiral russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-06T14:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:18:45+00:00","articleBody":"                     Des personnes patientent \u00e0 Ma\u00efaky pour percevoir leurs indemnit\u00e9s de retraite, un camion postal ukrainien ayant r\u00e9ussi \u00e0 se  frayer un chemin sur la ligne de front afin de distribuer le courrier dans la zone des combats \u00e0 l'est du pays, le 6 mai. Certaines d\u2019entre elles doivent se boucher les oreilles pour tenter d\u2019\u00e9chapper au vacarme incessant des tirs de mortier. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/b22dd3e_1651843543810-505974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T14:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:02:01+00:00","articleBody":"     La Russie a publi\u00e9, vendredi, une liste d\u2019une centaine de cat\u00e9gories de marchandises dont l\u2019importation sans l\u2019accord des d\u00e9tenteurs de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est autoris\u00e9e afin de contourner les restrictions d\u00e9cid\u00e9es depuis son offensive en Ukraine. Parmi ces produits, on retrouve les t\u00e9l\u00e9phones Apple ou Samsung, les grandes marques automobiles, des consoles de jeux ou encore des mati\u00e8res et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es utilis\u00e9es dans l\u2019industrie, selon un document publi\u00e9 par le minist\u00e8re de l\u2019industrie et du commerce. On y trouve aussi des produits de consommation courante, comme des couverts de table.          \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 ce document, la responsabilit\u00e9 juridique est lev\u00e9e en cas d\u2019importation de ces productions hors des canaux officiels de distribution\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re. Nombre de ces marchandises sont produites par des groupes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se retirer du march\u00e9 russe \u00e0 la suite de l\u2019offensive de la Russie en Ukraine. D\u2019autres, comme les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es destin\u00e9es \u00e0 l\u2019industrie automobile, tombent sous le coup des sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux.          Ce m\u00e9canisme d\u2019importation parall\u00e8le doit permettre d\u2019\u00e9viter les p\u00e9nuries dans l\u2019industrie comme dans le commerce de marchandises que la Russie est incapable \u00e0 l\u2019heure actuelle de produire elle-m\u00eame. Le minist\u00e8re insiste n\u00e9anmoins sur le fait qu\u2019il ne s\u2019agit pas \u00ab\u00a0d\u2019une autorisation d\u2019importation ou de vente de contrefa\u00e7ons\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou autorise des importations parall\u00e8les pour contourner les restrictions","dateModified":"2022-05-06T14:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:51:54+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de la fr\u00e9gate Amiral-Makarov qui, apparemment, serait en feu au sud de l'\u00eele aux Serpents? C'est une rumeur qui circule.    Syl        Bonjour, des m\u00e9dias annoncent que la fr\u00e9gate Russe Admiral Makarov aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un missile, vous confirmez l'info?    Fabien         Vous \u00eates plusieurs internautes \u00e0 nous poser cette question apr\u00e8s avoir relev\u00e9 la rumeur qui circule depuis quelques heures concernant la fr\u00e9gate russe Amiral-Makarov. Cette rumeur fait suite \u00e0 l\u2019annonce de plusieurs officiels et m\u00e9dias ukrainiens, selon lesquels l\u2019Amiral-Makarov aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, aux abords de l\u2019\u00eele aux Serpents, dans la mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune et serait en proie aux flammes. D\u2019autres sources affirment que la fr\u00e9gate serait sur le point de couler, ou que des navires russes qui stationnaient jusque-l\u00e0 en Crim\u00e9e se seraient port\u00e9s \u00e0 son secours.          Malgr\u00e9 toutes les pr\u00e9cisions fournies par des m\u00e9dias et autorit\u00e9s ukrainiennes, nous ne sommes pas en mesure de vous confirmer le bien-fond\u00e9 de cette rumeur. Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, n\u2019a pas encore comment\u00e9 ce qui reste, en l\u2019\u00e9tat, une rumeur.          Cela constituerait un nouveau camouflet pour la marine russe, qui a d\u00e9j\u00e0 perdu son vaisseau amiral, le croiseur Moskva, \u00e0 la mi-avril. L\u2019Amiral-Makarov est l\u2019une des fr\u00e9gates les plus r\u00e9centes de la flotte russe, mise en service \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T14:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:42:50+00:00","articleBody":"     Le bureau europ\u00e9en de l\u2019Organisation mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) va examiner la semaine prochaine un projet de r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9 par une majorit\u00e9 des pays membres appelant \u00e0 fermer \u00e0 Moscou un bureau r\u00e9gional sp\u00e9cialis\u00e9 de l\u2019OMS, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le projet, soutenu par quarante-trois pays membres de l\u2019OMS en Europe (qui en compte cinquante-trois, dont plusieurs ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale), sera discut\u00e9 au cours d\u2019une rencontre de deux jours du bureau europ\u00e9en de l\u2019OMS, qui d\u00e9butera le 10\u00a0mai, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019OMS vendredi. La guerre en Ukraine a \u00ab\u00a0des effets particuli\u00e8rement d\u00e9vastateurs sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, note le projet de r\u00e9solution, qui condamne \u00ab\u00a0l\u2019agression militaire russe contre l\u2019Ukraine, [qui comprend des] attaques sur des installations sanitaires\u00a0\u00bb. Il demande \u00e9galement que soit \u00e9tudi\u00e9e la possibilit\u00e9 de relocaliser dans un autre pays le Bureau europ\u00e9en pour la pr\u00e9vention et le contr\u00f4le des maladies non transmissibles, actuellement bas\u00e9 \u00e0 Moscou.          Il ne s\u2019agit pas du bureau de l\u2019OMS en Russie qui, lui, resterait ouvert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS envisage de fermer un bureau sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-05-06T14:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:33:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes des leaders du mouvement paralympique, et aujourd\u2019hui je redoute que le mouvement handisport ne disparaisse en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le pr\u00e9sident du comit\u00e9 paralympique ukrainien, Valeriy Sushkevych, en marge des Deaflympics, comp\u00e9tition multisport pour les sourds et malentendants, qui ont lieu au Br\u00e9sil jusqu\u2019au 15\u00a0mai. \u00ab\u00a0Les meilleurs sportifs du monde du mouvement paralympique ne savent pas s\u2019ils vont pouvoir continuer \u00e0 faire leur sport\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          L\u2019Ukraine est en effet en t\u00eate du classement des nations des Deaflympics, avec quarante-six m\u00e9dailles, dont vingt-quatre en or, soit le double de podiums de son premier poursuivant, les Etats-Unis. Lors des Jeux paralympiques 2022 de P\u00e9kin, en mars, l\u2019Ukraine a termin\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me place au tableau des m\u00e9dailles avec vingt-neuf m\u00e9dailles, dont onze en or, son meilleur r\u00e9sultat dans des Jeux paralympiques d\u2019hiver.          L\u2019invasion russe a tout emport\u00e9 sur son passage\u00a0: le centre d\u2019entra\u00eenement pour les sports d\u2019hiver, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, est ainsi devenu un camp accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s chass\u00e9s par l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes.          \u00ab\u00a0On ne pouvait pas dire non, il ne s\u2019agit que de sport\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0Sushkevych, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que des sportifs paralympiques et leurs familles vivent dans ce camp tandis que d\u2019autres vivent, ailleurs, terr\u00e9s et ne peuvent plus se d\u00e9placer et encore moins s\u2019entra\u00eener. \u00ab\u00a0Cela sera tr\u00e8s difficile de reconstruire le mouvement paralympique s\u2019il meurt\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le mouvement handisport ukrainien pourrait dispara\u00eetre, selon son patron ","dateModified":"2022-05-06T13:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#434079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:18:18+00:00","articleBody":"      Dans le sud de l\u2019Ukraine, les informations sur la situation dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal de Marioupol, o\u00f9 vivent retranch\u00e9s civils et combattants, restent contradictoires. Les forces russes y poursuivent leur offensive, a affirm\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. \u00ab\u00a0Durant le cessez-le-feu sur le site de l\u2019usine Azovstal, une voiture a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les Russes avec un missile guid\u00e9 antichar\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur Telegram le r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend l\u2019immense complexe industriel. \u00ab\u00a0Un combattant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, et six bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans le Donbass (Est), o\u00f9 se concentre l\u2019offensive de Moscou, Sievierodonetsk, l\u2019une des villes d\u2019importance encore sous contr\u00f4le ukrainien, est \u00ab\u00a0quasiment encercl\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk. Bien qu\u2019une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des quelque 100\u00a0000\u00a0habitants de la ville soient partis, l\u2019\u00e9lu a d\u00e9plor\u00e9 que 15\u00a0000 d\u2019entre eux refusent de partir. \u00ab\u00a0Les forces russes ont poursuivi leurs op\u00e9rations offensives inefficaces au sud de Kharkiv, dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk sans enregistrer de gains territoriaux significatifs au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb, estimait jeudi soir l\u2019Institut d\u2019\u00e9tude de la guerre, ISW, un organisme am\u00e9ricain.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont estim\u00e9, il y a plusieurs semaines, que le conflit avait fait 20\u00a0000\u00a0morts \u00e0 Marioupol. Sur le plan militaire, selon un bilan publi\u00e9 vendredi sur Twitter par Oleksiy Arestovytch, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a perdu 24\u00a0900\u00a0hommes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Certaines sources occidentales font \u00e9tat de 12\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019entre 2\u00a0500 et 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et quelque 10\u00a0000 bless\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-06T13:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:54:03+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les arm\u00e9es russes, Le Monde r\u00e9pond en direct \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9volution du conflit.Nous avons rassembl\u00e9 dans un article les interrogations les plus r\u00e9currentes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes","dateModified":"2022-05-06T14:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:36:03+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, o\u00f9 sont retranch\u00e9s les derniers civils et combattants ukrainiens de Marioupol (Sud-Est), a accus\u00e9 vendredi les forces arm\u00e9es russes d\u2019avoir vis\u00e9 un de ses v\u00e9hicules participant \u00e0 l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de civils.          \u00ab\u00a0Durant le cessez-le-feu sur le territoire de l\u2019usine Azovstal, une voiture a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les Russes avec un missile guid\u00e9 antichar\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le r\u00e9giment sur Telegram. \u00ab\u00a0Un combattant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et six, bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens accusent les Russes de tirer durant l\u2019\u00e9vacuation de civils \u00e0 Azovstal","dateModified":"2022-05-06T14:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:34:51+00:00","articleBody":"     Plusieurs grandes puissances agricoles, dont l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis, le Canada et l\u2019Australie, se sont engag\u00e9es, vendredi, \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans le monde en d\u00e9pit des chocs provoqu\u00e9s par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Nous nous engageons \u00e0 travailler ensemble pour assurer qu\u2019il y ait de la nourriture en quantit\u00e9 suffisante pour tout le monde, y compris les plus pauvres, les plus vuln\u00e9rables et les personnes d\u00e9plac\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crivent ces 51 membres de l\u2019Organisation mondiale du commerce dans un communiqu\u00e9 conjoint, promettant aussi de garder les march\u00e9s alimentaires ouverts.          Comme nous l\u2019\u00e9voquions plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, une soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9olocalisation, Kayrros, se basant sur des images satellites, pr\u00e9dit la perte d\u2019un tiers des r\u00e9coltes de bl\u00e9 en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des grandes puissances agricoles promettent la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire malgr\u00e9 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-06T12:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:26:33+00:00","articleBody":"     La Russie ne pr\u00e9voit pas de c\u00e9l\u00e9brations \u00e0 Marioupol (Sud-Est) \u00e0 l\u2019occasion du 9\u00a0mai, date marquant la victoire de l\u2019URSS sur l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945, a affirm\u00e9 vendredi le Kremlin. Les renseignements ukrainiens avaient portant assur\u00e9, mercredi, que Moscou pr\u00e9parait un d\u00e9fil\u00e9 militaire dans cette ville strat\u00e9gique o\u00f9 les derniers combattants ukrainiens sont retranch\u00e9s, apr\u00e8s des semaines de terribles combats, dans une vaste zone industrielle.          \u00ab\u00a0Cette ann\u00e9e, bien entendu, c\u2019est impossible pour des raisons \u00e9videntes. Mais l\u2019heure viendra o\u00f9 une grande c\u00e9l\u00e9bration aura lieu l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Il y aura certainement des Russes, de nombreux Russes le 9\u00a0mai [\u00e0 Marioupol]. Mais en ce qui concerne une d\u00e9l\u00e9gation officielle [pouvant se rendre dans cette ville], je ne suis pas au courant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le 9\u00a0mai est une date tr\u00e8s importante pour la Russie, qui organise chaque ann\u00e9e des parades militaires, dont un grand d\u00e9fil\u00e9 sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire lors de la \u00ab\u00a0grande guerre patriotique\u00a0\u00bb contre l\u2019Allemagne nazie. Le Kremlin a plusieurs fois affirm\u00e9 combattre des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb en Ukraine, multipliant les parall\u00e8les historiques entre cette invasion et la seconde guerre mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de c\u00e9l\u00e9brations officielles pr\u00e9vues \u00e0 Marioupol le 9\u00a0mai, selon le Kremlin","dateModified":"2022-05-06T12:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:16:33+00:00","articleBody":"      Les dirigeants du G7 vont tenir, dimanche 8\u00a0mai, une r\u00e9union virtuelle consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine \u00e0 laquelle participera le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 vendredi une porte-parole du chancelier allemand, Olaf Scholz.          Sievierodonetsk, l\u2019une des villes d\u2019importance du Donbass (Est) encore sous contr\u00f4le ukrainien, est \u00ab\u00a0quasi encercl\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le maire de la ville, Oleksandr Striouk. Bien qu\u2019une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des quelque 100\u00a0000 habitants de la ville soient partis, l\u2019\u00e9lu a d\u00e9plor\u00e9 que 15\u00a0000 d\u2019entre eux refusent de partir.          Une nouvelle mouture du projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe avec des modifications demand\u00e9es par plusieurs Etats membres est discut\u00e9e vendredi \u00e0 Bruxelles. Mais la Hongrie bloque la proposition, estimant que la proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019interdire les achats de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers \u00e0 la Russie d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e portait \u00ab\u00a0atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 500 civils\u00a0\u00bb au total ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s ces derniers jours de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol (Sud-Est), ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s ukrainiennes, pr\u00e9cisant que les \u00e9vacuations se poursuivaient ce vendredi.          Les informations sur la situation dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol, o\u00f9 vivent retranch\u00e9s civils et combattants, restent contradictoires. Les forces russes poursuivent leur offensive contre la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol, a affirm\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Le minist\u00e8re n\u2019\u00e9voque pas de tr\u00eave alors que l\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 mercredi soir qu\u2019elle respecterait un cessez-le-feu pendant trois jours. Mais un commandant ukrainien dans l\u2019usine a affirm\u00e9 jeudi que les troupes russes \u00ab\u00a0ne tenaient pas leur promesse\u00a0\u00bb de tr\u00eave.          Berlin va fournir sept obusiers blind\u00e9s Panzerhaubitze 2000 \u00e0 Kiev pour l\u2019aider \u00e0 repousser l\u2019envahisseur russe, a annonc\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand. Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 en Allemagne, mais aussi par des partenaires europ\u00e9ens, comme les Pays baltes et la Pologne, qui jugent son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine trop timor\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T12:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:00:46+00:00","articleBody":"     L\u2019ONG a recueilli les r\u00e9cits de quarante-cinq personnes t\u00e9moins du meurtre de leurs proches et de leurs voisins, ainsi que ceux de trente-neuf autres habitants qui ont \u00e9t\u00e9 victimes ou ont assist\u00e9 \u00e0 des frappes a\u00e9riennes qui ont d\u00e9truit des grands ensembles d\u2019habitations, par exemple \u00e0 Borodianka, \u00e0 56\u00a0kilom\u00e8tres de Kiev, o\u00f9 une s\u00e9rie de bombardements a tu\u00e9 plus de quarante r\u00e9sidents d\u2019un ensemble de huit b\u00e2timents les 1er et 2\u00a0mars.          Elle a \u00e9galement recens\u00e9 vingt-deux cas d\u2019assassinats commis par les forces russes, dont certains s\u2019apparentent \u00e0 des ex\u00e9cutions extrajudiciaires pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019actes de torture. A l\u2019image des meurtres, \u00e0 Boutcha, de Vassiliy Nedachkivsky, un installateur de fen\u00eatres \u00e2g\u00e9 de 47\u00a0ans et p\u00e8re de deux enfants, et de son voisin Ihor Lytvynenko, \u00e2g\u00e9 d\u2019une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, dont les corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s le 31\u00a0mars dans un immeuble qui servait de centre de d\u00e9tention improvis\u00e9. Leurs d\u00e9pouilles, dont les photos ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es par Amnesty International, pr\u00e9sentaient des plaies ouvertes et des h\u00e9matomes sur toute une partie du corps.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty international conclut qu\u2019\u00ab\u00a0il existe des preuves irr\u00e9futables de crimes de guerre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty international conclut qu\u2019\u00ab\u00a0il existe des preuves irr\u00e9futables de crimes de g...","dateModified":"2022-05-06T12:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:56:47+00:00","articleBody":"     Il faut parcourir plusieurs kilom\u00e8tres sur un chemin de terre pour parvenir au terrain d\u2019entra\u00eenement, pr\u00e8s de la garnison de Niinisalo, \u00e0 trois heures de route d\u2019Helsinki. Dans les bois alentour, des chars, dissimul\u00e9s derri\u00e8re les pins et les bouleaux, attendent de passer \u00e0\u00a0l\u2019attaque. Tout \u00e0 coup, des tirs de canon r\u00e9sonnent. Une dizaine de blind\u00e9s, suivis d\u2019une moto, traversent le paysage dans un nuage de poussi\u00e8re. Helsinki, qui partage 1\u00a0340\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re terrestre avec la Russie, est tent\u00e9 par une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord. Mais, dans ce petit pays nordique de 5,5\u00a0millions d\u2019habitants, la d\u00e9fense est l\u2019affaire de tous les citoyens et acteurs de la soci\u00e9t\u00e9. Un reportage \u00e0 lire ici.                Durant un exercice militaire international \u00e0 Niinisalo, en Finlande, le 4 mai 2022. A gauche, Jaakko Inkinen, 19 ans, conscrit dans l\u2019infanterie depuis sa sortie du lyc\u00e9e il y a quelques mois. Selon lui, c\u2019est important pour la nation d\u2019avoir une arm\u00e9e pr\u00eate au combat. Il est fier d\u2019\u00eatre Finlandais. A droite, Valtteri Penttila, 20 ans, conscrit depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier en tant que conducteur de blind\u00e9. Il se sent pr\u00eat a d\u00e9fendre son pays en cas d\u2019attaque russe. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A gauche, Anna Laatunen, 20 ans, engag\u00e9e volontairement pendant un an avec sa soeur jumelle en tant que tankiste. Elle veut \u00eatre pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre son pays si la guerre venait \u00e0 \u00e9clater. A droite, Paavo Tera, 19 ans, issu d\u2019une famille militaire et conscrit en tant que tireur dans un tank depuis juillet 2021. Il ne pense pas que la Russie ait la capacit\u00e9 d\u2019attaquer la Finlande en ce moment, mais irait combattre  si cela arrivait. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/834f79b_1651825264776-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, la population se tient pr\u00eate en cas d\u2019invasion par la Russie","dateModified":"2022-05-06T16:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:56:27+00:00","articleBody":"     Le rendement de la prochaine moisson de bl\u00e9 en Ukraine devrait chuter d\u2019au moins 35\u00a0% par rapport \u00e0 2021 en raison de l\u2019invasion russe, selon des images satellites analys\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9olocalisation Kayrros dans une note publi\u00e9e vendredi.                    Le conflit a lourdement perturb\u00e9 la saison des semis, qui est en cours, et oblig\u00e9 les agriculteurs \u00e0 travailler sous les bombes, avec du carburant difficile \u00e0 trouver. A hauteur de satellites, la diff\u00e9rence par rapport aux saisons habituelles est d\u00e9j\u00e0 visible, corroborant les pr\u00e9dictions des analystes.          Les images ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es entre le 14 et le 22 avril, un peu moins de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie, par le satellite Terra, de la NASA. La soci\u00e9t\u00e9 Kayrros s\u2019est appuy\u00e9e sur la m\u00e9thode dite de \u00ab\u00a0l\u2019indice de v\u00e9g\u00e9tation par diff\u00e9rence normalis\u00e9e\u00a0\u00bb, une analyse infrarouge de pr\u00e9cision qui permet d\u2019\u00e9valuer l\u2019\u00e9tat des v\u00e9g\u00e9taux et ainsi de pr\u00e9dire la production de c\u00e9r\u00e9ales.          A ce stade, l\u2019Ukraine serait en capacit\u00e9 de produire 21\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 en 2022, soit 12\u00a0millions de moins qu\u2019en 2021, estime Kayrros.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 que les combats se poursuivent et qu\u2019une grande partie de la production de bl\u00e9 du pays provient des r\u00e9gions de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 le conflit est le plus intense, les chiffres r\u00e9els de la production seront probablement inf\u00e9rieurs\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les analystes.          Les agriculteurs qui arriveraient \u00e0 semer feront dans tous les cas face \u00e0 un probl\u00e8me de stockage, les exportations par le rail et la route ne pouvant compenser qu\u2019une partie minime des d\u00e9parts de marchandises par bateaux. La Russie maintient en effet son blocus des ports ukrainiens, tant sur la mer Noire que sur celle d\u2019Azov, entravant lourdement les \u00e9changes commerciaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites pr\u00e9disent la perte d\u2019un tiers des r\u00e9coltes de bl\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-06T12:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:42:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nPourquoi le 1er ministre hongrois parle-t-il de ligne rouge franchie par rapport \u00e0 cet embargo sur le p\u00e9trole d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne ? En quoi cela le p\u00e9nalise-t-il ?\nMerci pour votre live    Zinou          Bonjour Zinou,          Le premier ministre nationaliste hongrois, Viktor Orban, a effectivement jug\u00e9 ce matin que Bruxelles avait franchi \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb en voulant interdire les importations de p\u00e9trole russe et \u00ab\u00a0port\u00e9 atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne affich\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          Un embargo p\u00e9naliserait grandement la Hongrie, tout comme la Slovaquie, autre Etat europ\u00e9en vent debout contre cette mesure, car la part du p\u00e9trole russe dans leurs importations de p\u00e9trole d\u00e9passe les 75\u00a0%. C\u2019est \u00e9galement le cas pour la Finlande et la Bulgarie, mais ces deux pays ne sont pas aussi enclav\u00e9s et disposent de ports pour pouvoir recevoir des alternatives au p\u00e9trole russe efficacement. La Hongrie et la Slovaquie, elles, sont d\u00e9pendantes des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, faute de connexions avec le reste de l\u2019UE.               Une d\u00e9rogation leur a donc \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e pour leur permettre de poursuivre leurs achats \u00e0 la Russie jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023, ce qui n\u2019a pas suffi, \u00e0 ce stade, \u00e0 convaincre les Hongrois. Le projet \u00ab\u00a0ne peut pas \u00eatre soutenu dans sa forme actuelle. En toute responsabilit\u00e9, nous ne pouvons pas voter pour\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 hier le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Peter Szijjarto.          Cette prise de position menace la mise en \u0153uvre de l\u2019embargo, car l\u2019unanimit\u00e9 des 27 pays membres est imp\u00e9rative pour l\u2019adoption de sanctions par l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T11:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:32:05+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du G7 vont tenir, dimanche 8\u00a0mai, une r\u00e9union virtuelle consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine \u00e0 laquelle participera aussi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 vendredi une porte-parole du chancelier allemand, Olaf Scholz.          \u00ab\u00a0Le 8\u00a0mai est une date historique marquant la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale en Europe qui a occasionn\u00e9 la terreur, la destruction et la mort en Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole, Christiane Hoffmann, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, estimant qu\u2019avec l\u2019actuelle guerre en Ukraine \u00ab\u00a0la coh\u00e9sion du G7 est plus importante que jamais\u00a0\u00bb. Cette r\u00e9union, la troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, sera consacr\u00e9e \u00ab\u00a0en particulier \u00e0 la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Hoffmann sans plus de d\u00e9tails.          Le groupe des pays riches du G7 comprend l\u2019Allemagne, le Canada, les Etats-Unis, la France, la Grande-Bretagne, l\u2019Italie et le Japon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky participera \u00e0 la visioconf\u00e9rence des dirigeants du G7, dimanche ","dateModified":"2022-05-06T11:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:17:31+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk, l\u2019une des villes d\u2019importance du Donbass (Est) encore sous contr\u00f4le ukrainien, est \u00ab\u00a0quasi encercl\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk.          Bien qu\u2019une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des quelque 100\u00a0000 habitants de la ville soient partis, l\u2019\u00e9lu a d\u00e9plor\u00e9 que 15\u00a0000 d\u2019entre eux refusent de partir. \u00ab\u00a0On n\u2019arrive \u00e0 convaincre de partir seulement dix personnes par jour\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9, interrog\u00e9 sur la cha\u00eene ukrainienne 1+1.          Sievierodonetsk est la cible de bombardements russes depuis plusieurs semaines, avec une ligne de front qui n\u2019a cess\u00e9 de se rapprocher.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu\u2019on les \u00ab\u00a0lib\u00e8re\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Sievierodonetsk quasi encercl\u00e9e par les Russes, annonce le maire","dateModified":"2022-05-06T12:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:13:48+00:00","articleBody":"     Les forces russes poursuivent leur offensive contre l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol (Sud-Est), a affirm\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien dans un communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re n\u2019\u00e9voque pas de tr\u00eave alors que l\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 mercredi soir qu\u2019elle respecterait un cessez-le-feu pendant trois jours, de jeudi \u00e0 samedi, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils de cette immense aci\u00e9rie. Mais un commandant ukrainien dans l\u2019usine avait affirm\u00e9 jeudi que les troupes russes \u00ab\u00a0ne tenaient pas leur promesse\u00a0\u00bb de tr\u00eave.          La prise d\u2019Azovstal permettrait \u00e0 Moscou de revendiquer le contr\u00f4le total du port strat\u00e9gique de Marioupol, ville qui comptait pr\u00e8s de 500\u00a0000 habitants avant la guerre mais qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par deux mois de si\u00e8ge et de bombardements. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la Russie n\u2019a revendiqu\u00e9 le contr\u00f4le total que d\u2019une ville ukrainienne d\u2019importance, Kherson (Sud).                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes poursuivent leur assaut contre l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, selon Kiev","dateModified":"2022-05-06T11:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:13:04+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9.\u00a0Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0! ","dateModified":"2022-05-06T11:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:00:07+00:00","articleBody":"    Tchat Bonjour merci pour ce live. Est-il vrai que pendant la p\u00e9riode de l\u2019Union sovi\u00e9tique une partie des populations ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es dans le reste de l\u2019Union ?\n\n    Juliette          Il y a effectivement eu d\u2019importants d\u00e9placements de population, de m\u00eame que l\u2019arriv\u00e9e de colons russes en Ukraine apr\u00e8s la grande famine de 1933. Souvent, ces populations ont pu faire le mouvement inverse, \u00e0 partir de la chute du stalinisme. Notons aussi que les circulations de population entre les deux pays ont toujours \u00e9t\u00e9 importantes, notamment pour raisons \u00e9conomiques, et que ce ph\u00e9nom\u00e8ne a continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s important apr\u00e8s l\u2019ind\u00e9pendance de 1991.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T11:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:55:20+00:00","articleBody":"    Je vais souvent en Russie o\u00f9 j'ai beaucoup d'amis. Un nombre consid\u00e9rable d'entre eux sont originaires d'Ukraine et parfois ont encore de la famille en Ukraine. C'est le cas des populations dans les cit\u00e9s industrielles de l'Oural. Tous ces russes comprennent mal l'obstination des m\u00e9dias occidentaux \u00e0 distinguer les deux populations russe et ukrainienne. Cette s\u00e9paration n'est-elle pas une vision plus politique que r\u00e9aliste de la part des journalistes occidentaux ?\n    Eric         Au fond, le fait de savoir si Russes et Ukrainiens sont la m\u00eame population ne change pas grand-chose au fond du probl\u00e8me, et chercher dans l\u2019histoire des arguments allant dans un sens ou dans l\u2019autre ne nous m\u00e8nera pas loin. Je ne pense pas qu\u2019il y ait de grandes diff\u00e9rences entre un Belge francophone et un Fran\u00e7ais, par exemple. Cela ne veut pas n\u00e9cessairement dire qu\u2019une invasion fran\u00e7aise de la Belgique serait l\u00e9gitime\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T11:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:53:55+00:00","articleBody":"    TCHAT La France vit avec un conflit m\u00e9moriel permanent. Quid du 14-Juillet, f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration ou prise de la Bastille? Comment l'Ukraine vit mutatis mutandis ses propres conflits entre forces centrifuges et d'autres centrip\u00e8tes dans sa relation \u00e0 la Russie?    Wolf         Les constructions nationales ukrainienne et fran\u00e7aise sont si diff\u00e9rentes qu\u2019il est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 de les comparer\u2026 Disons que la tension entre r\u00e9gions russophones et r\u00e9gions plus \u00ab\u00a0occidentales\u00a0\u00bb, qui est un des facteurs structurants de l\u2019histoire de la r\u00e9gion, a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9 depuis l\u2019ind\u00e9pendance de 1991, s\u2019estompant progressivement sans tout \u00e0 fait dispara\u00eetre.Paradoxalement, la crise de 2014 et plus encore la guerre de 2022 ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur de cette dynamique. Lorsque la guerre a commenc\u00e9, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Russes pensaient qu\u2019ils seraient accueillis \u00e0 bras ouverts \u00e0 Kharkiv, et rien de tel ne s\u2019est produit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:51:56+00:00","articleBody":"    Pourquoi le 9 mai est-il c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ? Que s'est-il pass\u00e9 ce jour-l\u00e0 ?    Personne lambda         L\u2019acte de capitulation a pris effet le 8 mai 1945 \u00e0 23\u00a0h\u00a001, heure de Berlin, soit, avec le d\u00e9calage horaire, \u00e0 minuit une le 9 mai, heure de Moscou. L\u2019URSS s\u2019est r\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 cela pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire le 9\u00a0mai et non le 8.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T11:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:44:38+00:00","articleBody":"    TCHAT Les Russes semblent s'\u00eatre appropri\u00e9s le 9 mai (pourtant sovi\u00e9tique). Qu'en est-il des Ukrainiens, qui ont plus souffert de la 2e guerre mondiale ? Pour rappel, la Russie a perdu 10 % de ses habitants, les Ukrainiens 20 %, les Bi\u00e9lorusses 25 %.    M\u00e9moire confisqu\u00e9e         En avril\u00a02015, un an apr\u00e8s la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et le d\u00e9but de la guerre dans le Donbass, l\u2019Ukraine a adopt\u00e9 une s\u00e9rie de lois m\u00e9morielles visant \u2013 pour simplifier \u2013 \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9communiser\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0d\u00e9sovi\u00e9tiser\u00a0\u00bb l\u2019histoire et la m\u00e9moire nationales. L\u2019une de ces lois, consacr\u00e9e au souvenir de la victoire contre le nazisme, marquait une forme de rupture avec le r\u00e9cit classique de la Grande Guerre patriotique tel qu\u2019il s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 dans l\u2019URSS (surtout \u00e0 partir de Brejnev, dans les ann\u00e9es 1960) et perp\u00e9tu\u00e9 apr\u00e8s l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine.          D\u2019abord, il ne fut plus question de Grande Guerre patriotique mais de seconde guerre mondiale\u00a0; ensuite, le d\u00e9but de la guerre n\u2019\u00e9tait plus 1941 mais 1939, ce qui permettait de rappeler le pacte germano-sovi\u00e9tique et donc d\u2019\u00e9voquer la responsabilit\u00e9 de l\u2019URSS de Staline dans le d\u00e9clenchement du conflit\u00a0; enfin, pour coller avec ce r\u00e9cit plus conforme \u00e0 celui des autres pays d\u2019Europe que du discours officiel promu par Poutine, il fut introduit une Journ\u00e9e du souvenir et de la r\u00e9conciliation, fix\u00e9e au 8\u00a0mai. Cela ne veut pas dire que les comm\u00e9morations du 9\u00a0mai ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es\u00a0: le 8\u00a0mai s\u2019est ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T11:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:27:57+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, en me promenant dans le cimeti\u00e8re du Montparnasse je suis pass\u00e9 devant la tombe de Symon Petlioura, premier pr\u00e9sident de l'Ukraine ind\u00e9pendante au sortir de la premi\u00e8re guerre mondiale. Pour relier ma question \u00e0 celles sur Nestor Makhno et Stepan Bandera la figure de Petlioura est-elle c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans l'Ukraine d'aujourd'hui ?    Alex Lifeson         Tr\u00e8s bonne question. Symon Petlioura est une des figures les plus c\u00e9l\u00e8bres du nationalisme ukrainien du d\u00e9but du XXe\u00a0si\u00e8cle, mais aussi une des plus sujettes \u00e0 pol\u00e9mique car son nom est associ\u00e9 aux terribles pogroms antis\u00e9mites qui ont eu lieu en Ukraine \u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale et dont le bilan est estim\u00e9 \u00e0 environ 100\u00a0000\u00a0victimes.          Un peu comme Bandera, Petlioura a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet d\u2019un d\u00e9but de retour en gr\u00e2ce officiel apr\u00e8s la \u00ab\u00a0r\u00e9volution orange\u00a0\u00bb de 2004. Peu apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Ukraine, Viktor Iouchtchenko a m\u00eame profit\u00e9 d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Paris, en 2005, pour se rendre sur la tombe de Petlioura au cimeti\u00e8re Montparnasse. Mais parler de r\u00e9habilitation serait excessif car le nom de Petlioura continue de susciter de tr\u00e8s vives controverses.          L\u2019historien Thomas Chopard, sp\u00e9cialiste de la question, rappelle ainsi que lorsque la premi\u00e8re statue en son honneur a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 Vinnytsia, en 2017, le Congr\u00e8s juif mondial a protest\u00e9 tr\u00e8s fermement et appel\u00e9 au retrait du monument. D\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, parmi les figures li\u00e9es au souvenir de la R\u00e9publique populaire ukrainienne de 1917-1920, Petlioura reste beaucoup plus difficile \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer qu\u2019un Mikha\u00eflo Hrouchevsky, le grand historien ukrainien devenu en 1917 le premier pr\u00e9sident de la Rada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:08:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, Nestor Makhno, c'est la premi\u00e8re guerre mondiale, non?    Bernard         Faute de frappe, merci de l\u2019avoir relev\u00e9e. On corrige\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:13:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:05:01+00:00","articleBody":"    TCHAT A part \u00e7a, petit truc historique en passant et que j'ignorais perso jusqu'\u00e0 hier. Parlant Arm\u00e9e rouge en g\u00e9n\u00e9ral, on ne pense qu'aux Russes et \u00e0 tort : ainsi, c'est une brigade ukrainienne qui a lib\u00e9r\u00e9 le camp d\u2019Auschwitz !    GDP         Merci pour votre remarque. D\u2019abord une petite pr\u00e9cision\u00a0: l\u2019expression \u00ab\u00a0lib\u00e9ration d\u2019Auschwitz\u00a0\u00bb est trompeuse car elle laisse entendre que telle \u00e9tait l\u2019intention de l\u2019arm\u00e9e rouge. En r\u00e9alit\u00e9, le camp d\u2019extermination d\u2019Auschwitz a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par les troupes sovi\u00e9tiques de fa\u00e7on fortuite, et sa lib\u00e9ration n\u2019\u00e9tait pas un objectif de guerre en tant que tel.          Cela \u00e9tant rappel\u00e9, le corps d\u2019arm\u00e9e qui a d\u00e9couvert Auschwitz portait le nom de \u00ab\u00a0Premier Front ukrainien\u00a0\u00bb depuis son avanc\u00e9e vers l\u2019ouest \u00e0 partir de la r\u00e9gion du Don, \u00e0 la fin de 1943-1944. Au sein de ce corps d\u2019arm\u00e9e, l\u2019unit\u00e9 qui est arriv\u00e9e la premi\u00e8re \u00e0 Auschwitz \u00e9tait command\u00e9e par un commandant juif ukrainien, Anatoli Chapiro, et c\u2019est \u00e9galement un tankiste d\u2019origine ukrainienne, un certain Ihor Pobirtchenko, qui serait entr\u00e9 le tout premier dans le camp.          Cela dit, il faut tout de suite pr\u00e9ciser que cette unit\u00e9 (et a fortiori le corps d\u2019arm\u00e9e) n\u2019\u00e9tait pas constitu\u00e9e que de soldats ukrainiens, mais qu\u2019\u00e0 l\u2019instar de l\u2019ensemble de l\u2019arm\u00e9e rouge, ses membres venaient des diff\u00e9rentes parties de l\u2019URSS\u2026                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:52:50+00:00","articleBody":"    Quelle place \u00e0 Makhno aujourd'hui dans la m\u00e9moire historique de l'Ukraine ?    Ivan         Merci pour votre question. Pour rappel, Nestor Makhno est ce leader anarchiste qui, \u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, a organis\u00e9 un soul\u00e8vement au sud-est de l\u2019Ukraine, dans la r\u00e9gion de Marioupol, dans un contexte de guerre civile extr\u00eamement violente entre les \u00ab\u00a0Blancs\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0Rouges\u00a0\u00bb. L\u2019exp\u00e9rience s\u2019est achev\u00e9e en\u00a01921, la victoire des Sovi\u00e9tiques ayant contraint Makhno \u00e0 se r\u00e9fugier en Roumanie, puis en Pologne, puis en Allemagne puis enfin en France o\u00f9 il a travaill\u00e9 comme ouvrier chez Renault \u00e0 Boulogne-Billancourt avant de mourir en\u00a01934, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 45\u00a0ans.          Dans un livre que je vous recommande si vous vous int\u00e9ressez aux enjeux m\u00e9moriels contemporains (Histoire partag\u00e9e, m\u00e9moires divis\u00e9es. Ukraine, Russie, Pologne, \u00e9d. Antipodes, 2021), l\u2019historien Eric Aunoble rappelle que Makhno a connu un retour en gr\u00e2ce dans l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante d\u2019apr\u00e8s 1991, et qu\u2019il a m\u00eame fait l\u2019objet d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9but de r\u00e9cup\u00e9ration nationaliste\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019occasion de festivals de rock sous le titre \u00ab\u00a0Le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance avec Nestor Makhno\u00a0\u00bb dans les ann\u00e9es 2000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:37:25+00:00","articleBody":"    TCHAT : Les Ukrainiens ne commettent-ils pas une erreur en faisant r\u00e9f\u00e9rence ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Bandera, nationaliste proche du troisi\u00e8me reich ?    Thio         La m\u00e9moire de Stepan Bandera est, en effet, un sujet politiquement explosif qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 de multiples pol\u00e9miques, en Ukraine m\u00eame mais aussi sur la sc\u00e8ne internationale. Pour rappel, c\u2019est sous la pr\u00e9sidence de Viktor Iouchtchenko, apr\u00e8s la \u00ab\u00a0r\u00e9volution orange\u00a0\u00bb de 2004, que le gouvernement ukrainien a, pour la premi\u00e8re fois, conduit une politique visant \u00e0 r\u00e9habiliter la m\u00e9moire de Bandera.          Cette politique a culmin\u00e9 avec la d\u00e9cision de Iouchtchenko de lui d\u00e9cerner le titre de h\u00e9ros national, au lendemain du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2010. Cette d\u00e9cision \u2013 qui a ensuite \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e par la justice \u2013 a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions extr\u00eamement n\u00e9gatives, en Ukraine de la part du candidat prorusse Viktor Ianoukovitch\u00a0; en Pologne, car les \u00ab\u00a0band\u00e9ristes\u00a0\u00bb sont associ\u00e9s aux massacres des Polonais de Volhynie, entre 1942 et 1944\u00a0; \u00e0 Moscou, o\u00f9 Vladimir Poutine avait \u00e0 l\u2019\u00e9poque qualifi\u00e9 le geste d\u2019Iouchtchenko d\u2019\u00ab\u00a0offense\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie (Bandera ayant combattu l\u2019URSS)\u00a0; mais aussi dans la communaut\u00e9 juive, en raison de l\u2019antis\u00e9mitisme des \u00ab\u00a0band\u00e9ristes\u00a0\u00bb et de leur participation \u00e0 des massacres de populations juives pendant la seconde guerre mondiale.          Banni sous Ianoukovitch, le culte de Bandera a connu un nouvel essor lors de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, en\u00a02014. Ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 rappeler sur ce point pr\u00e9cis, c\u2019est que s\u2019il est rest\u00e9 effectivement une figure v\u00e9n\u00e9r\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite, il a cess\u00e9 de lui appartenir. Comme le rappelle l\u2019historien Andri Portnov, beaucoup de personnes qui se sont r\u00e9appropri\u00e9 la figure de Bandera pendant la r\u00e9volution de Ma\u00efdan \u00ab\u00a0ignoraient presque tout de ses opinions politiques et de ses m\u00e9thodes, qui \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es des id\u00e9aux d\u00e9mocratiques de Ma\u00efdan\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T09:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:24:25+00:00","articleBody":"           Un monument sovi\u00e9tique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019amiti\u00e9 entre les nations ukrainienne et russe lors de sa d\u00e9molition dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 26 avril 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/fba645e_1651828794002-2022-04-27t193020z-589046252-rc2zut9a7c6l-rtrmadp-3-ukraine-crisis-streets.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T09:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:16:28+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous confirmer que c'est L\u00e9nine qui a d\u00e9velopp\u00e9 l'enseignement de l'ukrainien durant la p\u00e9riode de l'URSS ?    Volia         La politique dite d\u2019\u00ab\u00a0ukrainisation\u00a0\u00bb commence, en r\u00e9alit\u00e9, d\u00e8s 1919-1920 dans la R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique d\u2019Ukraine. Cette politique passe notamment par la promotion de la langue ukrainienne dans les \u00e9tablissements scolaires et dans les textes officiels. Ce qu\u2019il faut rappeler, toutefois, c\u2019est que cette politique d\u2019ukrainisation, d\u00e8s le d\u00e9part, a fait l\u2019objet de vifs d\u00e9bats parmi les dirigeants sovi\u00e9tiques. D\u2019une part, parce que beaucoup consid\u00e9raient que le russe \u00e9tait la langue internationale du prol\u00e9tariat. D\u2019autre part, parce que l\u2019ukrainien \u00e9tait volontiers associ\u00e9e \u00e0 la R\u00e9publique populaire d\u2019Ukraine \u00ab\u00a0bourgeoise\u00a0\u00bb, dont l\u2019ind\u00e9pendance a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e, au d\u00e9but de 1918, \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T10:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:51:52+00:00","articleBody":"     La guerre, d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine, s\u2019enracine dans deux r\u00e9cits nationaux oppos\u00e9s. L\u2019Ukraine, pour M.\u00a0Poutine, n\u2019est pas une nation comme les autres. \u00ab\u00a0Pour nous, l\u2019Ukraine n\u2019est pas un simple pays voisin. C\u2019est une part inali\u00e9nable de notre histoire, de notre culture et de notre espace spirituel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, le 21\u00a0f\u00e9vrier.          Ce r\u00e9cit glorifiant l\u2019id\u00e9e d\u2019empire s\u2019oppose \u00e0 un autre, qui affirme au contraire l\u2019existence d\u2019une nation ukrainienne dot\u00e9e d\u2019une identit\u00e9 propre et h\u00e9riti\u00e8re d\u2019une longue histoire jalonn\u00e9e de violences, en particulier lors de deux \u00e9pisodes\u00a0: la guerre civile en\u00a01917 et la famine orchestr\u00e9e par le pouvoir stalinien, en\u00a01932-1933. Depuis la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et le d\u00e9but de la guerre dans le Donbass, en\u00a02014, ce r\u00e9cit national s\u2019est beaucoup renforc\u00e9 en Ukraine, accroissant le foss\u00e9 entre Kiev et Moscou.          Dans une s\u00e9rie en trois \u00e9pisodes, les journalistes du Monde\u00a0Thomas Wieder et J\u00e9r\u00f4me Gautheret reviennent sur l\u2019histoire des liens entre les deux pays et la mani\u00e8re dont des m\u00e9moires antagonistes s\u2019affrontent.         1918-1920\u00a0: la R\u00e9publique populaire d\u2019Ukraine ou l\u2019histoire d\u2019un effacement          En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e          Entre la Russie et l\u2019Ukraine, la seconde guerre mondiale, une arme m\u00e9morielle           Ils r\u00e9pondront \u00e0 vos questions sur ces deux visions de l\u2019histoire et ce qu\u2019elles charrient dans les imaginaires russe et ukrainien \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les leur adresser en inscrivant le mot \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb dans votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT - Comment la guerre s\u2019enracine dans l\u2019affrontement de deux visions de l\u2019histoire","dateModified":"2022-05-06T09:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:50:02+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s des \u00eeles Fidji ont saisi, \u00e0 la demande des Etats-Unis, un superyacht soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019appartenir \u00e0 un oligarque russe vis\u00e9 par des sanctions li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi le minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain. Le navire Amadea, estim\u00e9 \u00e0 325\u00a0millions de dollars (307\u00a0millions d\u2019euros), appartient, selon Washington, \u00e0 l\u2019homme d\u2019affaires et d\u00e9put\u00e9 Soule\u00efman Kerimov. Toujours selon Washington, M. Kerimov a fait fortune gr\u00e2ce \u00e0 ses participations dans de grandes entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques et financi\u00e8res russes, dont Gazprom et Sberbank.          Amarr\u00e9 \u00e0 Lautoka, dans l\u2019ouest des Fidji, depuis la mi-avril, l\u2019Amadea \u00e9tait immobilis\u00e9 par les autorit\u00e9s fidjiennes depuis l\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat am\u00e9ricain de saisie. Mardi, un tribunal local avait ordonn\u00e9 sa saisie, qui a eu lieu dans la foul\u00e9e.          La demande de saisie de l\u2019Amadea est fond\u00e9e sur le fait qu\u2019il \u00ab\u00a0enfreindrait la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine, notamment la loi sur les pouvoirs \u00e9conomiques en cas d\u2019urgence internationale, de blanchiment d\u2019argent et de conspiration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le minist\u00e8re am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9. M.\u00a0Kerimov fait partie d\u2019un groupe d\u2019oligarques \u00ab\u00a0qui profitent du gouvernement russe par le biais de la corruption et de ses activit\u00e9s malveillantes dans le monde entier, notamment l\u2019occupation de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le yacht d\u2019un oligarque russe saisi aux \u00eeles Fidji \u00e0 la demande des Etats-Unis","dateModified":"2022-05-06T08:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:35:36+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban, a jug\u00e9 vendredi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) avait franchi \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb en voulant interdire les importations de p\u00e9trole russe. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00ab\u00a0a volontairement ou non attaqu\u00e9 l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une interview \u00e0 la radio. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but, nous avons clairement signifi\u00e9 qu\u2019il y avait une ligne rouge, \u00e0 savoir l\u2019embargo sur l\u2019\u00e9nergie. Ils ont franchi cette ligne.\u00a0\u00bb          La pr\u00e9sidente de la Commission a pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement europ\u00e9en, mercredi, son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou. Les Vingt-Sept, qui doivent l\u2019approuver \u00e0\u00a0l\u2019unanimit\u00e9, ont commenc\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tudier, mais ils ne sont pas parvenus, pour l\u2019instant, \u00e0 un accord. Au c\u0153ur de leurs d\u00e9bats\u00a0: l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe que pr\u00f4ne l\u2019ex\u00e9cutif communautaire. \u00ab\u00a0Nous renoncerons progressivement aux\u00a0livraisons russes de p\u00e9trole brut dans les six mois et \u00e0 celles de produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Ce ne sera pas facile (\u2026), mais nous devons le faire.\u00a0\u00bb          En achetant leur \u00e9nergie \u00e0 la Russie, les Europ\u00e9ens financent la guerre de Vladimir Poutine. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ils lui ont d\u00e9j\u00e0, selon un d\u00e9compte en temps r\u00e9el effectu\u00e9 par le Center for Research on Energy and Clean Air (CREA), vers\u00e9 plus de 53\u00a0milliards d\u2019euros, dont 21\u00a0milliards pour le p\u00e9trole, pr\u00e8s de 31\u00a0milliards pour le gaz et 881\u00a0millions pour le charbon.          Le 8\u00a0avril, les Vingt-Sept ont fait un premier pas en d\u00e9cidant de se priver du charbon russe d\u2019ici \u00e0 la mi-ao\u00fbt. La question du gaz, qui reste \u00e0 ce jour la plus complexe, sera pour plus tard. Aujourd\u2019hui, les Europ\u00e9ens sont donc pr\u00eats \u00e0 \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe, qui repr\u00e9sente 26\u00a0% de leurs importations d\u2019or noir.                    Lire aussi :  Pourquoi l\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: l\u2019UE a franchi \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb, estime Viktor Orban","dateModified":"2022-05-06T08:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:24:45+00:00","articleBody":"     L\u2019angoisse est palpable dans la capitale de ce petit pays de moins de 3\u00a0millions d\u2019habitants, soumis \u00e0 la pression croissante de la Russie et de ses alli\u00e9s locaux.                    Lire aussi :  En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T08:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:17:21+00:00","articleBody":"     Des panneaux de signalisation routi\u00e8re en russe ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s aux alentours de la ville ukrainienne de Marioupol (Sud-Est), rempla\u00e7ant ceux en ukrainien et en anglais, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion.          Ce port strat\u00e9gique est, depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de la Russie, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une bataille sans merci. Les derniers combattants ukrainiens sont assi\u00e9g\u00e9s sur un gigantesque site sid\u00e9rurgique. Le reste de la ville et ses alentours ont \u00e9t\u00e9 conquis par les forces russes et leurs alli\u00e9s de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, non reconnue par la communaut\u00e9 internationale.          La Russie d\u00e9ment vouloir occuper des territoires ukrainiens, mais a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance de deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes, Donetsk et Louhansk, le 21\u00a0f\u00e9vrier. Trois jours apr\u00e8s, le 24\u00a0f\u00e9vrier, commen\u00e7ait l\u2019invasion du pays par l\u2019arm\u00e9e russe, au nom de la d\u00e9fense des Russes et russophones de ces zones. Pour les adversaires de Moscou, il s\u2019agirait d\u2019une premi\u00e8re \u00e9tape en vue d\u2019une annexion.          Cette semaine, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe, Sergue\u00ef Kirienko, s\u2019est rendu \u00e0 Marioupol et dans sa r\u00e9gion. \u00ab\u00a0A chaque \u00e9tape, il y a eu des discussions avec la population, qui (\u2026) veut avoir confirmation que la Russie est revenue pour toujours\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram le dirigeant des s\u00e9paratistes, Denis Pouchiline, qui accompagnait le responsable du Kremlin.                Des travailleurs municipaux changent les panneaux de signalisation ukrainiens en panneaux russes \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville de Marioupol, le 5 mai 2022. MINIST\u00c8RE DES TRANSPORTS DE LA R\u00c9PUBLIQUE POPULAIRE DE DONETSK VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/77179ef_1651826959454-505454.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autour de Marioupol, les panneaux de signalisation passent au russe","dateModified":"2022-05-06T08:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:05:57+00:00","articleBody":"     Berlin va fournir sept obusiers blind\u00e9s Panzerhaubitze 2000 \u00e0 Kiev pour l\u2019aider \u00e0 repousser l\u2019envahisseur russe, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand, vendredi.          Le Panzerhaubitze 2000 est un canon automoteur fabriqu\u00e9 par l\u2019industriel Krauss-Maffei Wegmann (KMW). Alors que le conflit s\u2019oriente vers une guerre de position, avec un front relativement d\u00e9limit\u00e9, ces canons permettent de tirer, jusqu\u2019\u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de distance (parfois 40\u00a0kilom\u00e8tres), des charges puissantes et pr\u00e9cises. Ces obusiers peuvent \u00eatre tract\u00e9s ou autopropuls\u00e9s.          Les appareils destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine proviennent des stocks de maintenance de la Bundeswehr, a d\u00e9taill\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, sans pr\u00e9ciser quand les livraisons interviendraient. Des soldats ukrainiens seront form\u00e9s \u00e0 leur usage en Allemagne \u00e0 partir de la semaine prochaine.          Ces sept obusiers s\u2019ajouteront \u00e0 cinq autres du m\u00eame type que les Pays-Bas ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 vouloir fournir \u00e0 Kiev.          L\u2019arm\u00e9e allemande dispose d\u2019environ une centaine d\u2019obusiers\u00a02000, mais dont seulement une quarantaine sont op\u00e9rationnels.          Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 en Allemagne, mais aussi par des partenaires europ\u00e9ens, comme les Pays baltes et la Pologne, qui jugent son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine trop timor\u00e9. Apr\u00e8s avoir limit\u00e9 ses livraisons \u00e0 des armes d\u00e9fensives, Berlin a finalement d\u00e9cid\u00e9 l\u2019envoi de mat\u00e9riel lourd et annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril vouloir fournir \u00e0 Kiev des chars de type Gepard.                    Lire aussi :  En Allemagne, le gouvernement se divise sur la question des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va livrer sept obusiers \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T08:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#433057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:46:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on des nouvelles r\u00e9centes de la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes ? Merci    Kikinou         Bonjour Kikinou,          Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrompu pendant plus d\u2019un mois, le contact direct entre la centrale de Tchernobyl (Nord-Ouest) et l\u2019Inspection nationale de la r\u00e9glementation nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine a enfin \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli, mardi 19\u00a0avril. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une \u00e9tape importante\u00a0\u00bb, qui t\u00e9moigne d\u2019un lent et progressif retour \u00e0 la normale sur le site. Trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9part des forces russes, le 31\u00a0mars, la situation autour de l\u2019installation reste toutefois compliqu\u00e9e.          D\u00e8s le premier jour de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les troupes de Vladimir Poutine s\u2019\u00e9taient empar\u00e9es des lieux, th\u00e9\u00e2tre de la plus grave catastrophe nucl\u00e9aire de l\u2019histoire, en\u00a01986. Pendant cinq semaines, des dizaines d\u2019employ\u00e9s ukrainiens ont continu\u00e9 \u00e0 assurer la s\u00fbret\u00e9 des installations dans des conditions particuli\u00e8rement difficiles, en travaillant de mani\u00e8re continue, sans pouvoir rentrer chez eux.          La tension a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement forte lorsque le site a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique, le 9\u00a0mars, en raison d\u2019actions militaires de troupes russes. L\u2019installation a alors fonctionn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rateurs de secours, avant que le courant puisse \u00eatre r\u00e9tabli, le 14\u00a0mars.          Selon Petro Kotine, le pr\u00e9sident de l\u2019entreprise publique d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, depuis le retrait russe, l\u2019installation fonctionne de nouveau \u00ab\u00a0plus ou moins normalement\u00a0\u00bb.          En quittant le site, les Russes ont min\u00e9 les alentours des installations, selon l\u2019agence ukrainienne charg\u00e9e de la gestion de la zone d\u2019exclusion. \u00ab\u00a0Nos employ\u00e9s travaillent maintenant au d\u00e9minage des endroits-cl\u00e9s et v\u00e9rifient tout ce qu\u2019il est possible de v\u00e9rifier\u00a0\u00bb, a fait savoir Maksym Chevtchouk, chef adjoint de l\u2019agence. Des ponts ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud-Est), la plus grande d\u2019Europe, est quant \u00e0 elle toujours aux mains des Russes, depuis que ces derniers en ont pris le contr\u00f4le, le 4\u00a0mars. Le personnel ukrainien peut travailler, mais doit syst\u00e9matiquement faire valider ses ordres et ses d\u00e9cisions par les occupants. Des employ\u00e9s du g\u00e9ant public russe Rosatom, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place.          Contrairement \u00e0 ce qui s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 Tchernobyl, les employ\u00e9s de Zaporijia se relaient r\u00e9guli\u00e8rement. Si les mouvements des personnels ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9s dans un premier temps, les rotations peuvent actuellement avoir lieu toutes les huit heures, comme c\u2019est le cas en temps normal.          Les combats qui ont fait rage autour de la centrale, dont le site a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 le 4\u00a0mars par des tirs de missiles, avaient fait craindre le pire pour la s\u00fbret\u00e9 des installations. La menace semble aujourd\u2019hui largement \u00e9cart\u00e9e, mais n\u2019est pas totalement exclue pour autant.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le lent retour \u00e0 la normale dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl apr\u00e8s l\u2019occupation russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T08:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:39:55+00:00","articleBody":"           Un homme jette les d\u00e9bris d\u2019une des fen\u00eatres bris\u00e9es de son appartement endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un missile, le 5 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Roman Kovalenko, 18 ans, fait du skateboard seul depuis que tous ses amis ont fui, sur la place de la Paix, le 5 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/7cd5adc_1651815021164-503545.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T07:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:22:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, que se passerait-il si la menace nucl\u00e9aire russe devenait vraiment s\u00e9rieuse ?    War         Bonjour,          C\u2019est une petite musique qui monte en Russie, avec une insistance de plus en plus troublante\u00a0: la banalisation de la menace nucl\u00e9aire, une pratique qui n\u2019avait jamais atteint un tel niveau, m\u00eame durant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique. A longueur de talk-shows et de journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, pr\u00e9sentateurs et invit\u00e9s dissertent sur la capacit\u00e9 des armes russes \u00e0 d\u00e9truire n\u2019importe quel adversaire.          Cette menace n\u2019est pas enti\u00e8rement nouvelle. Le pr\u00e9sentateur vedette de la Premi\u00e8re cha\u00eene, Dmitri Kisselev, \u00e9voque depuis des ann\u00e9es, dans ses \u00e9missions, la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire tel ou tel pays en \u00ab\u00a0d\u00e9sert nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Les tests de missiles \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb, selon le mot du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, sont aussi devenus une routine. Mais \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e contre l\u2019Ukraine a marqu\u00e9 un tournant. D\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier, en annon\u00e7ant le lancement de son offensive, M.\u00a0Poutine avait pr\u00e9venu que \u00ab\u00a0ceux qui tenteraient d\u2019interf\u00e9rer avec nous doivent savoir que la r\u00e9ponse de la Russie sera imm\u00e9diate et conduira \u00e0 des cons\u00e9quences encore jamais vues\u00a0\u00bb.          Cette rh\u00e9torique s\u2019est progressivement durcie, au fil des revers subis par l\u2019arm\u00e9e russe sur le terrain militaire et, surtout, de l\u2019intensification des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne par les Occidentaux.          Faut-il voir dans ces menaces \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition un simple outil de galvanisation interne ou des signaux clairs adress\u00e9s \u00e0 l\u2019Occident\u00a0? L\u2019ambigu\u00eft\u00e9 est maintenue, qui transpara\u00eet aussi dans les propos du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov. A la fin d\u2019avril, interrog\u00e9 sur la perspective d\u2019une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb \u00e0 composante nucl\u00e9aire, M.\u00a0Lavrov jugeait ce sc\u00e9nario \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb tout en \u00e9voquant \u00ab\u00a0un danger bien r\u00e9el\u00a0\u00bb.          La doctrine militaire russe de 2020 voit l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0exclusivement comme un moyen de dissuasion, dont l\u2019emploi est une mesure extr\u00eame et forc\u00e9e\u00a0\u00bb, mais le discours public fait de plus en plus du conflit en Ukraine, justement, \u00ab\u00a0une menace existentielle\u00a0\u00bb. D\u00e8s le mois de mars, un bon connaisseur des cercles dirigeants russes interrog\u00e9 par Le Monde estimait que le sc\u00e9nario nucl\u00e9aire pouvait conna\u00eetre lui-m\u00eame une escalade progressive, avec l\u2019emploi d\u2019armes tactiques en Ukraine \u2013 hypoth\u00e8se plusieurs fois balay\u00e9e par Moscou \u2013 ou le tir d\u2019un missile dans l\u2019oc\u00e9an Atlantique, ayant valeur d\u2019avertissement.          Les Occidentaux, eux, semblent avoir pris le parti de cette menace, commentant peu les annonces russes, mais faisant savoir que leurs propres capacit\u00e9s nucl\u00e9aires \u00e9taient pr\u00eates. Aucun ne se risque \u00e0 \u00e9voquer un \u00ab\u00a0bluff\u00a0\u00bb russe, m\u00eame si les experts europ\u00e9ens et am\u00e9ricains sont encore loin d\u2019\u00eatre alarmistes.                    Lire aussi :  La confrontation nucl\u00e9aire, un sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 avec de plus en plus d\u2019insistance en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T07:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:02:13+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andri Iermak, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Telegram qu\u2019hier les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0men\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une op\u00e9ration difficile d\u2019\u00e9vacuation des personnes de Marioupol et [de l\u2019usine] Azovstal. (\u2026) [Celle-ci a permis d\u2019]\u00e9vacuer plus de cinq cents civils. (\u2026) Merci pour l\u2019aide de l\u2019ONU\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous nous concentrons sur Azovstal\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.                          Des civils \u00e9vacu\u00e9s de l'usine de sid\u00e9rurgie Azovstal, \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia, le 3\u00a0mai\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/948a197_1651821120489-x0a9376.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pr\u00e8s de cinq cents civils\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol, selon Kiev","dateModified":"2022-05-06T07:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:36:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nIl y a eu des frappes \u00e0 Lviv r\u00e9cemment mais quels \u00e9taient les objectifs? La ville \u00e9tant situ\u00e9e \u00e0 l\u2019Ouest de l\u2019Ukraine, s\u2019agissait il de frappes contres des livraisons d\u2019armes provenant des pays de l\u2019OTAN?     Bill         Bonjour Bill,          Le 4\u00a0mai, les Russes ont effectivement frapp\u00e9 de nombreuses cibles dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, afin \u2013 semble-t-il \u2013 de perturber les approvisionnements occidentaux en soutien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Six missiles de croisi\u00e8re ont frapp\u00e9 des sous-stations \u00e9lectriques pr\u00e8s des gares ferroviaires de Lviv et de la r\u00e9gion de Transcarpatie\u00a0\u00bb, une r\u00e9gion montagneuse jusque-l\u00e0 pr\u00e9serv\u00e9e non loin des fronti\u00e8res avec la Roumanie, la Hongrie et la Slovaquie, pr\u00e9cise ainsi l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW) dans son rapport quotidien. Selon la m\u00eame source, entre deux cents et trois cents frappes russes ont \u00e9t\u00e9 conduites entre le 3 et le 4\u00a0mai sur des infrastructures de transport de la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T08:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:15:01+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/5cfb8a0_1651817367288-web-inter-1822-avancee-russe-ukraine-0605.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-05-06T06:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:08:51+00:00","articleBody":"     Alors que le directeur du renseignement militaire a quitt\u00e9 son poste \u00e0 la fin de mars, la communaut\u00e9 du renseignement d\u00e9fend l\u2019analyse qui avait \u00e9t\u00e9 faite des risques d\u2019invasion tout en s\u2019interrogeant sur la transparence adopt\u00e9e par les Etats-Unis.                    Lire aussi :  Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais","dateModified":"2022-05-06T06:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:04:49+00:00","articleBody":"    Pourquoi chaque jour vos informations viennent du  rapport des renseignements britanniques? C'est le desert cote francais?    Jopi         Bonjour Jopi,          Le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie \u00e9galement un point de situation quotidien, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 donner les derniers mouvements de troupes et les derni\u00e8res frappes, informations dont nous disposons d\u00e9j\u00e0 par d\u2019autres sources.          Voici le dernier en date, celui du 5\u00a0mai\u00a0:                 MINIST\u00c8RE DES ARM\u00c9ES                     Les services de renseignement britanniques, eux, proposent g\u00e9n\u00e9ralement des analyses et des hypoth\u00e8ses sur les prochains mouvements de troupes ou sur la strat\u00e9gie du Kremlin. A titre d\u2019exemple, hier, ils alertaient sur le fait que \u00ab\u00a0la Russie cherchera probablement \u00e0 gonfler la menace que repr\u00e9sentent pour l\u2019Ukraine [les exercices militaires men\u00e9s par la Bi\u00e9lorussie], afin de fixer les forces ukrainiennes dans le Nord et de les emp\u00eacher de s\u2019engager dans la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb, alors m\u00eame que ces exercices sont habituels \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e et que les renseignements n\u2019anticipent pas \u00ab\u00a0actuellement de d\u00e9viation par rapport \u00e0 l\u2019activit\u00e9 normale des exercices qui pourrait constituer une menace pour les alli\u00e9s et les partenaires\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/42a0b60_1651816794976-capture.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T06:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:53:58+00:00","articleBody":"           Un membre des troupes prorusses marche sur le toit d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 pr\u00e8s de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, dans la ville portuaire de Marioupol, le 5\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T05:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:49:41+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport du renseignement britannique, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, les forces russes ont poursuivi leur assaut terrestre sur l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e, malgr\u00e9 les promesses de cessez-le-feu du Kremlin.          \u00ab\u00a0Le regain d\u2019efforts de la Russie pour s\u2019emparer d\u2019Azovstal et achever la prise de Marioupol est probablement li\u00e9 aux comm\u00e9morations du 9-Mai et au d\u00e9sir de [Vladimir] Poutine de remporter un succ\u00e8s symbolique en Ukraine\u00a0\u00bb, analysent les services de renseignement. Le 9-Mai, le Jour de la victoire en Russie, comm\u00e9more la victoire du pays face aux nazis en\u00a01945.\u00ab\u00a0Ces efforts ont entra\u00een\u00e9 de lourdes pertes pour la Russie, aussi bien humaines que mat\u00e9rielles. Alors que la r\u00e9sistance ukrainienne se poursuit dans l\u2019usine Azovstal, ces pertes continueront de s\u2019accumuler et de ralentir l\u2019ex\u00e9cution de leurs plans [d\u2019invasion compl\u00e8te] du sud du Donbass\u00a0\u00bb, poursuit le rapport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le regain d\u2019efforts de la Russie pour s\u2019emparer d\u2019Azovstal et achever la prise de Marioupol est pr...","dateModified":"2022-05-06T05:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:25:48+00:00","articleBody":"     Au centre Modexpo dans la capitale moldave, Chisinau, visit\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, les halles ont \u00e9t\u00e9 reconverties \u2013\u00a0elles avaient pr\u00e9c\u00e9demment servi d\u2019h\u00f4pital pour les malades atteints du Covid-19. Dans un espace am\u00e9nag\u00e9 en salle de jeux pour les enfants, Farid, 9\u00a0ans, d\u2019origine azerba\u00efdjanaise, tout juste d\u00e9barqu\u00e9 de Kharkiv o\u00f9 il est n\u00e9, et Roman, 10\u00a0ans, originaire de Mykola\u00efv, s\u2019appliquent \u00e0 construire avec des Lego des \u00ab\u00a0bases militaires\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0fus\u00e9es atomiques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour viser la Russie\u00a0\u00bb, expliquent-ils avec s\u00e9rieux.                Farid, 9 ans, et sa petite s\u0153ur Maria, 2\u00a0ans, dans leur cabine du centre d\u2019accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans l\u2019ancien parc d\u2019exposition Moldexpo, \u00e0 Chisinau, le 3 mai\u00a02022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Deux enfants construisent une base de lancement pour missile nucl\u00e9aire en Lego, au centre d\u2019accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 Chisinau, le 3\u00a0mai\u00a02022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/eb75202_1651734563373-2022-05-03-pb-lemonde-chisinau-moldavie-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T05:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:19:07+00:00","articleBody":"     L\u2019angoisse est palpable dans la capitale de ce petit pays de moins de 3 millions d\u2019habitants soumis \u00e0 la pression croissante de la Russie et de ses alli\u00e9s locaux.                    Lire aussi :  En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage\u00a0: en Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre","dateModified":"2022-05-06T05:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:43:56+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens affirment que les forces russes se pr\u00e9parent \u00e0 d\u00e9filer \u00e0 Marioupol le 9\u00a0mai, jour o\u00f9 la Russie c\u00e9l\u00e8bre avec une grande parade militaire sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, sa victoire sur l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945.          La prise totale de Marioupol, une cit\u00e9 portuaire de pr\u00e8s de 500\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, d\u00e9vast\u00e9e par deux mois de si\u00e8ge et de bombardements russes, serait une victoire importante pour la Russie \u00e0 l\u2019approche de ce jour de f\u00eate.          Des images laissent penser que des pr\u00e9paratifs sont en cours \u00e0 Marioupol en vue de cette c\u00e9l\u00e9bration.                Des employ\u00e9s attachent un drapeau national russe \u00e0 un poteau \u00e9lectrique, \u00e0 Marioupol, le 5\u00a0mai\u00a02022. AP                 Des travailleurs municipaux nettoient et peignent un torpilleur de style sovi\u00e9tique, \u00e0 Marioupol, le 5\u00a0mai\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/9f5c014_c80934829fd14995b8780a299a6ed464-c80934829fd14995b8780a299a6ed464-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes pr\u00eats \u00e0 d\u00e9filer \u00e0 Marioupol le 9\u00a0mai\u00a0?","dateModified":"2022-05-06T05:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:34:47+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la multiplication des menaces verbales ou aux simulations de tirs russes, les Occidentaux pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9viter pour l\u2019heure tout alarmisme.                    Lire aussi :  La confrontation nucl\u00e9aire, un sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 avec de plus en plus d\u2019insistance en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La confrontation nucl\u00e9aire, un sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 avec de plus en plus d\u2019insistance en Russie","dateModified":"2022-05-06T04:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:25:06+00:00","articleBody":"     Un nouveau convoi de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) est attendu, vendredi, pour \u00e9vacuer les derniers civils retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans ce port strat\u00e9gique du Donbass, sans assurance toutefois d\u2019une tr\u00eave des combats.          Malgr\u00e9 l\u2019incertitude concernant la tr\u00eave des combats \u00e0 Marioupol, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU charg\u00e9 des questions humanitaires, Martin Griffiths, a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019un nouveau convoi se dirigeait vers la ville martyre, devenue un des symboles de l\u2019invasion russe commenc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, afin de mener une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation des civils bloqu\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal.          \u00ab\u00a0A l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, un convoi est en route pour arriver \u00e0 Azovstal d\u2019ici \u00e0 demain matin avec l\u2019espoir de r\u00e9cup\u00e9rer les civils restants dans ce sombre enfer, qu\u2019ils habitent depuis tant de semaines et de mois, et de les ramener en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Griffiths \u00e0 Varsovie. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a confirm\u00e9 y \u00eatre associ\u00e9.          Une centaine de civils avaient d\u00e9j\u00e0 pu quitter ce complexe le week-end dernier, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une \u00e9vacuation organis\u00e9e avec l\u2019ONU et le CICR.          Les informations sur la situation dans l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol, o\u00f9 civils et combattants vivent retranch\u00e9s dans d\u2019immenses galeries souterraines, restaient n\u00e9anmoins contradictoires. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 jeudi soir dans son message vid\u00e9o quotidien que les forces russes pilonnaient toujours l\u2019aci\u00e9rie en d\u00e9pit de la promesse russe d\u2019une tr\u00eave de trois jours commenc\u00e9e jeudi matin.          Les bombardements russes continuent \u00e0 faire rage \u00ab\u00a0alors que des civils doivent encore \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, des femmes, des enfants\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Imaginez cet enfer\u00a0! Et il y a des enfants\u00a0! Plus de deux mois de bombardements sans arr\u00eat, la mort toute proche en permanence\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9, jeudi soir, que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9tait toujours pr\u00eate \u00e0 assurer l\u2019\u00e9vacuation des civils\u00a0\u00bb de l\u2019usine Azovstal, qui pourraient \u00eatre encore au nombre de deux cents, pi\u00e9g\u00e9s avec les combattants ukrainiens dans ce complexe.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe respectait le cessez-le-feu autour de l\u2019usine et que des couloirs humanitaires autour d\u2019Azovstal \u00ab\u00a0fonctionnaient\u00a0\u00bb\u00a0; ce que les combattants ukrainiens sur place ont d\u00e9menti. Le commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend ces installations, Sviatoslav Palamar, a assur\u00e9 dans une vid\u00e9o que des \u00ab\u00a0combats sanglants\u00a0\u00bb se d\u00e9roulaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame du site et que les Russes \u00ab\u00a0ne tenaient pas leur promesse\u00a0\u00bb de tr\u00eave.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un convoi de l\u2019ONU attendu \u00e0 Marioupol malgr\u00e9 un contexte incertain","dateModified":"2022-05-06T05:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:20:03+00:00","articleBody":"           Une famille en provenance de Marioupol arrive au centre pour personnes d\u00e9plac\u00e9es de Zaporijia, en Ukraine, le 5\u00a0mai\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/d2405e1_5e03aa732cdb4538bea4901f8b3be32b-5e03aa732cdb4538bea4901f8b3be32b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un...","dateModified":"2022-05-06T05:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:17:41+00:00","articleBody":"      Un nouveau convoi des Nations unies (ONU) est attendu, vendredi, pour \u00e9vacuer les derniers civils retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans ce port strat\u00e9gique du Donbass, sans assurance toutefois d\u2019une tr\u00eave des combats malgr\u00e9 l\u2019annonce par les forces russes d\u2019un cessez-le-feu de trois jours.          Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia, vendredi \u00e0 midi, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait de civils retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, o\u00f9 la situation devient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, fait savoir un infirmier. Dans une vid\u00e9o, ce Tatar de Crim\u00e9e affirme que le site est constamment pilonn\u00e9 et demande \u00e0 la Turquie d\u2019aider \u00e0 \u00e9vacuer les civils et les militaires ukrainiens bless\u00e9s.          Tout en affirmant que les objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb que m\u00e8ne la Russie en Ukraine sont en passe d\u2019\u00eatre remplis, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9plor\u00e9 que le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine emp\u00eache la Russie d\u2019achever \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb son offensive.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lanc\u00e9 une campagne mondiale de lev\u00e9e de fonds pour l\u2019Ukraine, via une plate-forme appel\u00e9e United24. La page d\u2019accueil propose de faire un don pour financer la d\u00e9fense, l\u2019aide m\u00e9dicale ou la reconstruction. Plus de 6\u00a0milliards d\u2019euros \u00ab\u00a0pour aider l\u2019Ukraine et tous ceux qui [la] soutiennent\u00a0\u00bb ont parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s au cours d\u2019une conf\u00e9rence internationale des donateurs \u00e0 Varsovie, a annonc\u00e9 le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki.          L\u2019Union europ\u00e9enne a propos\u00e9 de sanctionner l\u2019ancienne gymnaste russe Alina Kabaeva pour son r\u00f4le dans la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb du Kremlin et ses liens \u00ab\u00a0\u00e9troits\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident russe, selon un document vu, jeudi, par l\u2019Agence France-Presse et l\u2019agence Bloomberg.          Vladimir Poutine a pr\u00e9sent\u00e9, jeudi, ses excuses au premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, pour les propos de son chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, affirmant qu\u2019Adolf Hitler avait du \u00ab\u00a0sang juif\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-06T05:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html#432503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-accusent-les-russes-de-tirer-durant-l-evacuation-de-civils-de-l-usine-azovstal-a-marioupol_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:15:41+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-06T05:23:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/181/0/3500/1166/1342/447/3/0/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/06/19-6">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La hausse des prix actuelle n’est pas un phénomène monétaire mais structurel, elle dicte donc des choix politiques inédits, estiment les économistes Jean-Luc Gaffard et Francesco Saraceno, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Tribunes éco         Inflation : « Une politique monétaire restrictive comprimerait la consommation et l’investissement »   Tribune        Jean-Luc Gaffard  professeur émérite d’économie          Francesco Saraceno  chercheur à l’Observatoire français des conjonctures économiques        La hausse des prix actuelle n’est pas un phénomène monétaire mais structurel, elle dicte donc des choix politiques inédits, estiment les économistes Jean-Luc Gaffard et Francesco Saraceno, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’inflation a resurgi, alors qu’on la croyait éradiquée grâce à la seule action des banques centrales, éclairée par une théorie qui en faisait un phénomène purement monétaire. La tentation de la juger temporaire a dû céder devant une réalité faite de chocs, certes imprévisibles, mais rapidement générateurs de déséquilibres sectoriels aux conséquences durables.          Qu’elle provienne des coûts de production ou de la hausse de la demande, l’inflation révèle l’existence de déséquilibres sectoriels, qui naissent d’innovations incluant nouveaux produits, nouvelles technologies, nouvelles sources de matières premières. Il suffit d’une asymétrie des mouvements de prix et de salaires, plus flexibles à la hausse qu’à la baisse, pour que des tensions inflationnistes persistent, voire s’aggravent, quand la désarticulation sectorielle est accrue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La BCE prise en étau entre l’inflation et le risque de récession                 La situation actuelle en est une illustration. La crise sanitaire, la crise écologique puis l’agression militaire de l’Ukraine par la Russie ont suscité des pénuries dans différents secteurs – matières premières, productions agricoles, composants industriels – qui ont fait exploser les prix. Ce qui semble temporaire peut devenir persistant dans les secteurs où, en dépit d’une demande qui restera forte assez longtemps, les investissements sont appelés à stagner voire à diminuer, soit parce que l’activité est condamnée à terme du fait de la pollution (typiquement l’activité gazière), soit parce que l’incertitude est grande sur la configuration future du marché. Dans ce contexte, les hausses des prix en cascade portent atteinte au pouvoir d’achat des ménages avec pour conséquence possible des excédents d’offre et des pertes d’emploi dans certains secteurs. Le spectre de la stagflation – comme pendant les années 1970 – revient sur le devant de la scène. Les distorsions de prix relatifs non anticipées et non désirées ne peuvent que conduire à des transferts de richesse et à une mauvaise allocation des ressources.          Contrôle des prix          Face à ces phénomènes de nature structurelle, la tentation existe toujours de les réduire à des causes monétaires. Si l’on suit cette théorie, il appartiendrait alors à la Banque centrale de l’endiguer en augmentant ses taux d’intérêt, avec comme seul souci de casser les anticipations inflationnistes, afin d’éviter que ne se déclenche une spirale prix-salaires.          Pourtant, dans la situation actuelle, avec une dette publique et privée élevée, une forte incertitude et, au moins dans la zone euro, une demande globale peu dynamique, une politique monétaire restrictive comprimerait la consommation et l’investissement, et créerait des problèmes de gestion de la dette, publique comme privée, sans s’attaquer à aucune des causes réelles de l’inflation. Les tensions inflationnistes seraient contenues, mais au prix d’une pénalisation des investissements productifs, d’une hausse du taux de chômage et de retards apportés aux nécessaires mutations structurelles de la transition énergétique et industrielle.        Il vous reste 48.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/06/inflation-une-politique-monetaire-restrictive-comprimerait-la-consommation-et-l-investissement_6125033_3232.html"},"headline":"Inflation\u00a0: \u00ab\u00a0Une politique mon\u00e9taire restrictive comprimerait la consommation et l\u2019investissement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T13:30:21+02:00","datePublished":"2022-05-06T13:30:21+02:00","dateModified":"2022-05-06T13:34:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"La hausse des prix actuelle n\u2019est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne mon\u00e9taire mais structurel, elle dicte donc des choix politiques in\u00e9dits, estiment les \u00e9conomistes Jean-Luc Gaffard et Francesco Saraceno, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Luc Gaffard","description":"professeur \u00e9m\u00e9rite d\u2019\u00e9conomie"}
,{"@type":"Person","name":"Francesco Saraceno","description":"chercheur \u00e0 l\u2019Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/43/0/8640/4320/1342/671/60/0/0519f6e_54623a8124d34cfea0f923198ef4a776-54623a8124d34cfea0f923198ef4a776-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes \u00e9co","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tribunes-eco/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-7">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les travaillistes s’imposent à Londres mais ne percent pas dans le nord du Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Premier revers électoral pour les conservateurs britanniques après le « partygate »      Les travaillistes s’imposent à Londres mais ne percent pas dans le nord du Royaume-Uni.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre britannique, Boris Johnson, arrive avec son chien devant son bureau de vote, situé dans le Methodist Hall, au centre de Londres, pour les élections locales du 5 mai 2022 au Royaume-Uni.  JUSTIN TALLIS / AFP               Les Britanniques avaient pour la première fois l’occasion, jeudi 5 mai, d’exprimer leur lassitude à l’égard du gouvernement de Boris Johnson, lors du premier scrutin électoral post-« partygate », ces soirées organisées en plein confinement à Downing Street. Ils ne s’en sont pas privés lors des élections locales visant à renouveler des milliers de conseils municipaux en Angleterre, au Pays de Galles et en Ecosse : au pouvoir depuis douze ans, le Parti conservateur a essuyé de sévères revers, perdant ses derniers fiefs londoniens et reculant sur les terres pourtant traditionnellement acquises du sud de l’Angleterre.          Le parti a ainsi perdu, au profit des travaillistes, le contrôle de Wandsworth, un arrondissement aisé du sud-ouest de Londres, dans son giron depuis quarante-quatre ans. Réputé pour être le borough préféré de l’ex-première ministre Margaret Thatcher, pour sa constante politique de faibles impôts locaux, Wandsworth était devenu ces dernières semaines un point de fixation des militants du Labour, qui voulaient faire tomber un des derniers conseils londoniens encore en bleu (la couleur des tories) sur la carte électorale. Les conservateurs ont aussi cédé aux travaillistes la majorité au conseil municipal de Barnet (un arrondissement du nord-ouest de Londres) et à celui de Westminster, au cœur de la capitale. Ils ont aussi perdu le contrôle du conseil local de l’Oxfordshire occidental (un district connu pour ses résidences secondaires de riches Londoniens) ou de la grosse ville portuaire de Southampton.                           Lire aussi :  Elections au Royaume-Uni : les conservateurs perdent des conseils locaux-clés à Londres, selon les premiers résultats                 Frustration des conservateurs          « Nous avons pourtant fait exactement ce que les habitants voulaient – baisser les impôts, limiter les hausses de loyers –, mais d’autres sujets ont influé leur vote, dont l’attitude de Boris Johnson », regrettait Ravi Govindia, le chef du conseil de Wandsworth, vendredi 6 mai. Bien d’autres élus tories ont dit leur frustration à l’égard du premier ministre, dont l’honnêteté est mise en doute, après qu’il a été sanctionné par la police pour le « partygate », alors qu’il avait longtemps répété n’avoir participé à aucune fête durant le confinement. M. Johnson doit « se regarder soigneusement dans le miroir » après ces échecs locaux, soulignait vendredi matin Simon Bosher, élu conservateur au conseil de Portsmouth, autre ville portuaire du sud-ouest du pays où les tories se trouvent désormais en difficulté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : la police met Boris Johnson, sa femme et son chancelier de l’Echiquier à l’amende                 L’autre grande préoccupation des électeurs était la crise du coût de la vie, contre laquelle le gouvernement Johnson n’a pour l’instant pratiquement pas agi. Rishi Sunak, le chancelier de l’Echiquier, ne propose qu’un rabais de 200 livres sterling (234 euros) aux Britanniques sur leur facture d’énergie alors qu’elle a doublé en avril, qu’elle augmentera encore probablement à l’automne, et que leur pouvoir d’achat est amputé par une inflation à 8 % (elle pourrait atteindre 10 % a prévenu la Banque d’Angleterre jeudi). Même chez les tories, certains réclament une taxe sur les profits des compagnies pétrolières – BP et Shell ont publié des profits historiques ces derniers jours.        Il vous reste 35.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/premier-revers-electoral-pour-les-conservateurs-britanniques-apres-le-partygate_6125022_3210.html"},"headline":"Premier revers \u00e9lectoral pour les conservateurs britanniques apr\u00e8s le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T12:30:44+02:00","datePublished":"2022-05-06T12:30:44+02:00","dateModified":"2022-05-06T15:11:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les travaillistes s\u2019imposent \u00e0 Londres mais ne percent pas dans le nord du Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/331/0/3972/1986/1342/671/60/0/72aa25e_1651821967021-501427.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-8">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ A travers l’accord polémique signé avec le Royaume-Uni sur l’envoi de migrants, Kigali espère consolider son image de partenaire stable auprès des décideurs occidentaux
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Rwanda             Au Rwanda, la diplomatie migratoire de Paul Kagame      A travers l’accord polémique signé avec le Royaume-Uni sur l’envoi de migrants, Kigali espère consolider son image de partenaire stable auprès des décideurs occidentaux          Par Laure Broulard(Kigali, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 11h53    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             La ministre britannique de l’intérieur, Priti Patel, et le ministre rwandais des affaires étrangères, Vincent Biruta, à Kigali, le 14 avril 2022.  SIMON WOHLFAHRT / AFP                 « Nous ne faisons pas de commerce d’êtres humains. Ça n’est pas possible, ce serait contraire à nos valeurs. » Ainsi s’exprimait Paul Kagame lors du dîner annuel du corps diplomatique, organisé fin avril, à Kigali. Le président rwandais répondait aux nombreuses critiques soulevées par la signature, le 14 avril, d’un protocole d’accord prévoyant la déportation vers le Rwanda de demandeurs d’asile arrivés illégalement au Royaume-Uni.              Londres espère ainsi décourager les migrants d’entreprendre la traversée de la Manche et promet en contrepartie de soutenir l’économie rwandaise, notamment à travers un premier financement de 120 millions de livres sterling (140 millions d’euros).            On n’en sait toujours très peu sur ce « partenariat », que ce soit sur les critères retenus par les autorités britanniques pour décider de qui sera envoyé à Kigali, sur le nombre de demandeurs d’asile qui pourraient y être amenés de force. Et, surtout, sur les motivations qui ont pu pousser le Rwanda, ce pays grand comme la Bretagne et comptant parmi les plus densément peuplés d’Afrique, à s’engager dans un tel projet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil de migrants par le Rwanda : un coup politique et une opportunité économique                   Alors qu’au Royaume-Uni certaines ONG ont déjà annoncé vouloir attaquer le texte en justice, Kigali défend sa décision. Dans une tribune publiée dans les colonnes du Times, le 18 avril, la ministre de l’intérieur britannique, Priti Patel, et le ministre des affaires étrangères rwandais, Vincent Biruta, ont présenté le projet comme « une solution innovante » visant à lutter contre les réseaux de passeurs et le trafic de migrants.              « Le Rwanda accueille déjà 130 000 réfugiés de divers pays et, depuis 2019, a donné refuge à des migrants évacués de Libye à la demande du HCR [Haut Commissariat des Nations unies pour les réfugiés]. Cela prouve l’engagement du pays dans la protection des personnes vulnérables dans le monde », poursuit le texte.            « Davantage de migrations illégales »            Depuis trois ans, le pays a, en effet, accueilli plus de 900 demandeurs d’asile africains évacués de Libye par l’agence onusienne. Dans le cadre de ce mécanisme, appelé Emergency Transit Mechanism (ETM), l’ONU exfiltre des migrants des centres de détention libyens, où ils subissent de mauvais traitements, et les prend en charge dans un centre situé dans le sud du Rwanda, en attendant l’examen de leur demande d’asile par des pays occidentaux. Un exemple parmi d’autres de la politique de « solutions africaines aux problèmes africains » de Paul Kagame.            « Mais l’ETM n’a rien à voir avec le partenariat signé entre le Rwanda et le Royaume-Uni », assure Larry Bottinick, représentant du HCR à Londres. « C’est une solution temporaire dont la vocation première n’est pas de faire rester les réfugiés au Rwanda. » Plus de la moitié des personnes arrivées dans le pays par le biais de ce programme sont reparties pour l’Europe et le Canada, où elles ont été acceptées avec le statut de réfugié. Aucune n’a, jusqu’ici, entrepris les démarches en vue de s’installer au « pays des mille collines », option qui leur est toutefois proposée dans le cadre de l’ETM.                             Lire aussi :  Le Rwanda reçoit des réfugiés évacués de Libye, « solution africaine aux problèmes africains »                   Le protocole d’accord signé entre le Royaume-Uni et le Rwanda prévoit, lui, un aller simple vers Kigali, sans possibilité de demande d’asile à Londres. Et pourrait concerner principalement des non-Africains. « Un Iranien ou un Irakien ayant des cousins en Europe va-t-il vraiment envisager son futur à Kigali ?, s’interroge M. Bottinick. Israël a déjà essayé d’envoyer des réfugiés au Rwanda et cela a créé davantage de migrations illégales, puisque beaucoup d’entre eux ont ensuite décidé de repartir vers la Méditerranée, à travers le Soudan du Sud, le Soudan et la Libye, ce qui est un voyage bien plus dangereux que la traversée de la Manche. »            « Départs volontaires »            Dès 2014, un accord opaque avec Tel-Aviv avait, en effet, déjà suscité la polémique. Si les termes exacts en sont toujours restés confidentiels, il a été établi qu’Israël proposait à des demandeurs d’asile africains de choisir entre leur placement en détention et un voyage, payé, vers deux pays présentés comme sûrs : l’Ouganda et le Rwanda. Selon le HCR, près de 4 000 Erythréens et Soudanais seraient retournés en Afrique dans le cadre de ce qui était qualifié de « départs volontaires », entre décembre 2013 et juin 2017.              A l’époque, l’Initiative internationale pour les droits des réfugiés avait vivement critiqué le processus. « En les envoyant en Ouganda et au Rwanda, les autorités israéliennes promettent à ces demandeurs d’asile qu’ils recevront des papiers leur permettant de rester légalement dans le pays. Mais nous avons constaté qu’ils ne recevaient aucun document à leur arrivée et qu’ils étaient, au contraire, encouragés à quitter ces pays ou à y vivre sans statut légal », expliquait l’ONG dans un rapport publié en 2015.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                   Aujourd’hui, Kigali propose trois solutions aux migrants déboutés par le Royaume-Uni : un retour dans leur pays d’origine, un départ pour un pays tiers ou une régularisation et une installation au Rwanda. A ceux qui souhaiteront rester, le gouvernement promet un logement décent, l’accès à des aides sociales et à la mutuelle de santé quasi universelle du pays, ainsi que le droit de travailler. Le tout essentiellement financé par le Royaume-Uni.            « Kigali doit être conscient du fait que peu de réfugiés viendront au Rwanda et y resteront. Mais le gouvernement a pu voir dans cet accord une opportunité financière, qui plus est sous forme d’aide budgétaire. Dans cette affaire, il y a beaucoup de communication et une certaine dose de cynisme des deux côtés », analyse une source qui suit de près la politique rwandaise.            « Formidable levier politique »            L’accord permet également au Rwanda, régulièrement épinglé pour sa répression de l’opposition et de la liberté d’expression, de consolider son image de pays stable et de se positionner comme un partenaire crédible sur des problématiques internationales. Le pays est en discussion en vue d’un projet similaire avec le Danemark.              « Ce genre d’accord est un formidable levier politique pour Paul Kagame dans sa relation future avec le Royaume-Uni et peut-être, demain, avec le Danemark. Il pourra en user pour le soutien de son pays dans différentes instances internationales », explique Benjamin Augé, chercheur à l’Institut français des relations internationales.            Kigali a aussi une carte à jouer en matière d’image : lors de la signature de l’accord, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a décrit le Rwanda comme « un des pays les plus sûrs au monde, internationalement reconnu pour son accueil et son intégration des migrants ». Un discours radicalement différent de celui tenu par le Royaume-Uni en janvier 2021, lors du passage en revue, par l’ONU, des réalisations en matière de respect des droits humains dans les pays membres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les bonnes affaires de la diplomatie militaire du Rwanda                   Le représentant britannique s’y était déclaré préoccupé par des restrictions de la liberté de la presse au Rwanda et avait exhorté les autorités à enquêter sur des allégations d’exécutions extrajudiciaires, de décès en détention, de disparitions forcées et de torture.              Malgré les critiques, le Rwanda souhaite donc se présenter comme une terre d’accueil. Le pays a également reçu, ces derniers mois, une poignée de réfugiés afghans fuyant le régime des talibans. Il s’agit de professeurs accueillis à Kigali à la demande de l’Académie des sciences des Etats-Unis et de la totalité des élèves et du personnel d’un internat pour filles.            Reste à savoir quand les premiers avions de demandeurs d’asile déboutés du Royaume-Uni atterriront à Kigali. Mardi 3 mai, le porte-parole de M. Johnson a annoncé que le programme pourrait ne pas démarrer avant plusieurs mois, évoquant de probables contestations judiciaires.                 Laure Broulard(Kigali, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les coulisses de la Chinafrique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/06/au-rwanda-la-diplomatie-migratoire-de-paul-kagame_6125011_3212.html"},"headline":"Au Rwanda, la diplomatie migratoire de Paul Kagame","dateCreated":"2022-05-06T11:37:04+02:00","datePublished":"2022-05-06T11:37:04+02:00","dateModified":"2022-05-06T11:53:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Le Monde Afrique","Rwanda"],"description":"A travers l\u2019accord pol\u00e9mique sign\u00e9 avec le Royaume-Uni sur l\u2019envoi de migrants, Kigali esp\u00e8re consolider son image de partenaire stable aupr\u00e8s des d\u00e9cideurs occidentaux","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Broulard","description":"Kigali, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/54/0/4000/2000/1342/671/60/0/ad426cf_1651765442688-000-328b8b7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-9">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Helsinki, qui partage 1 340 kilomètres de frontières terrestres avec la Russie, est tenté par une adhésion à l’OTAN. Mais dans ce petit pays nord-européen de 5,5 millions d’habitants, la défense est l’affaire de tous les citoyens et acteurs de la société.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »           En Finlande, la population se tient prête en cas d’invasion par la Russie : « Si la guerre éclate, je veux pouvoir défendre mon pays »   Par Anne-Françoise Hivert (envoyée spéciale à Niinisalo et Helsinki)  Publié aujourd’hui à 11h31, mis à jour à 18h46   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageHelsinki, qui partage 1 340 kilomètres de frontières terrestres avec la Russie, est tenté par une adhésion à l’OTAN. Mais dans ce petit pays nord-européen de 5,5 millions d’habitants, la défense est l’affaire de tous les citoyens et acteurs de la société.         Il faut parcourir plusieurs kilomètres sur un chemin de terre pour parvenir au terrain d’entraînement, près de la garnison de Niinisalo, à trois heures de route d’Helsinki. Dans les bois alentour, des chars, dissimulés derrière les pins et les bouleaux, attendent de passer à l’attaque. Tout à coup, des tirs de canons résonnent. Une dizaine de blindés, suivis d’une moto, traversent le paysage dans un nuage de poussière.          En uniforme et béret noir, le colonel Rainer Kuosmanen observe la scène à la jumelle ; 3 230 soldats des unités mécanisées finlandaises, dont 80 % de conscrits, participent à l’exercice « Aurora », qui a débuté lundi 2 mai, en présence de soldats britanniques, américains, estoniens et lettons. L’officier assure que ni la guerre en Ukraine ni une éventuelle candidature d’adhésion de la Finlande à l’OTAN, que le président, Sauli Niinistö, devrait annoncer le 12 mai, n’a affecté le programme :  « Nous faisons cet exercice deux fois par an et il était planifié depuis l’automne dernier. »          Pour les conscrits, dont la formation dure entre six mois et un an, c’est un test grandeur nature. Agée de 20 ans, Anna Laatunen, étudiante en technologie de l’environnement, conduit un blindé. En Finlande, le service militaire n’est obligatoire que pour les hommes, mais la jeune femme et sa sœur jumelle ont décidé de se porter volontaires : « Si la guerre éclate, je veux pouvoir défendre mon pays », explique-t-elle.                              Un blindé finlandais de défense antiaérienne durant un exercice militaire international, à Niinisalo, en Finlande, le 4 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                   Un jeune soldat britannique se démaquille après un exercice militaire international à Niinisalo, en Finlande, le 4 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Anna n’est pas la seule. Depuis des années, dans tous les sondages, trois quarts des 5,5 millions de Finlandais disent être prêts à se battre pour leur pays – un record en Europe. La conscription joue un rôle important, selon Rainer Kuosmanen : « Elle offre une plate-forme commune à toutes les familles finlandaises qui se retrouvent ainsi au contact de la défense. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède et en Finlande, le débat sur l’adhésion à l’OTAN s’accélère                 En cas d’agression, l’armée finlandaise, qui compte 12 000 soldats professionnels et forme 20 000 conscrits par an, peut mobiliser 870 000 réservistes, dont 280 000 immédiatement. « C’est plus que tous les Etats nordiques réunis ou que l’Allemagne », précise le général Jarmo Lindberg, ancien chef de la défense finlandaise.          Un modèle de « défense totale »          A la fin de la guerre froide, des débats ont eu lieu sur la nécessité de maintenir une force d’une telle ampleur. Mais la Finlande, qui partage 1 340 kilomètres de frontières terrestres avec la Russie, n’a jamais remis en cause sa défense territoriale. « Mon grand-père est mort sur le front de l’Est, comme les oncles de ma femme, et mon père a été évacué un an au Danemark puis en Suède pendant la seconde guerre mondiale, confie M. Lindberg. Le fait est que nous avons toujours été dans une zone de conflits et que ce n’est pas sur le point de changer. »        Il vous reste 68.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/si-la-guerre-eclate-je-veux-pouvoir-defendre-mon-pays-en-finlande-la-population-se-tient-prete-en-cas-d-invasion-par-la-russie_6125010_3210.html"},"headline":"En Finlande, la population se tient pr\u00eate en cas d\u2019invasion par la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Si la guerre \u00e9clate, je veux pouvoir d\u00e9fendre mon pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T11:31:26+02:00","datePublished":"2022-05-06T11:31:26+02:00","dateModified":"2022-05-06T18:46:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Finlande","Europe","International"],"description":"Helsinki, qui partage 1\u00a0340\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res terrestres avec la Russie, est tent\u00e9 par une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Mais dans ce petit pays nord-europ\u00e9en de 5,5\u00a0millions d\u2019habitants, la d\u00e9fense est l\u2019affaire de tous les citoyens et acteurs de la soci\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Niinisalo et Helsinki"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/21b7858_1651824354874-exercice-militaire-15.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-10">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le décompte des voix en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord – particulièrement attendu au vu des sondages, qui donnent le Sinn Fein en tête – doit commencer dans la matinée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Royaume-Uni             Elections au Royaume-Uni : les conservateurs perdent des conseils locaux-clés à Londres, selon les premiers résultats      Le décompte des voix en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord – particulièrement attendu au vu des sondages, qui donnent le Sinn Fein en tête – doit commencer dans la matinée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h29, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un militant du Sinn Fein se tient à l’extérieur d’un bureau de vote, devant un exemple de bulletin montrant qui sélectionner afin de voter pour les nationalistes, à Belfast, en Irlande du Nord, le 5 mai 2022.  CLODAGH KILCOYNE / REUTERS                 Le scrutin avait valeur de test pour Boris Johnson – et ses résultats sont, pour l’heure, en sa défaveur. Selon les premiers dépouillements effectués vendredi 6 mai, le parti conservateur de Boris Johnson a perdu des conseils locaux-clés à Londres lors des élections locales.            L’opposition travailliste a ainsi remporté à Londres les conseils locaux de Westminster, dans les mains des Tories depuis sa création en 1964, Barnet ainsi que Wandsworth, « conseil favori » de Margaret Thatcher. Sur Twitter, l’ancien chef de cabinet de l’ex-première ministre conservatrice Theresa May, Gavin Barwell, a qualifié de « catastrophique » et de « coup de semonce » la perte de Wandworth et Westminster. Le maire de Londres, Sadiq Khan (travailliste), a, lui, salué une victoire « historique ».              Le Labour a également remporté Southampton, dans le sud de Londres. En dehors de la capitale, en revanche, le Parti travailliste n’obtient pour l’heure que des gains limités, tandis que de plus petits partis, le Parti des démocrates libéraux (LibDem) et The Green Party, obtiennent de bons résultats. Selon les résultats, encore partiels, les conservateurs perdent onze conseils et plus de 170 sièges par rapport à 2018, tandis que le Labour remporte sept conseils et plus de 110 élus supplémentaires. Le chef du Parti travailliste, Keir Starmer, a salué un « tournant » : « Nous avons envoyé un message au premier ministre, la Grande-Bretagne mérite mieux », a-t-il déclaré, avant de tweeter : « Le changement commence maintenant. »            Le président du Parti conservateur, Oliver Dowden, s’est efforcé de tempérer, mettant ces « résultats difficiles » dans la droite ligne de ce que l’on peut attendre d’un scrutin qui intervient à mi-mandat. Depuis sa circonscription, à l’ouest de Londres, Boris Johnson a, lui, évoqué des résultats « mitigés ». Il a reconnu une « dure soirée », jeudi, pour les conservateurs dans certaines régions mais revendiqué une progression dans d’autres.            L’Irlande du Nord convoitée par les nationalistes            Le décompte des voix a commencé dans la matinée en Ecosse et au Pays de Galles, tout comme en Irlande du Nord, où sont renouvelés les 90 élus de l’assemblée locale de Stormont. Les premiers résultats sont attendus vendredi après-midi, mais le décompte des voix dans le complexe système nord-irlandais doit se poursuivre samedi, voire au-delà.              Le scrutin revêt une importance particulière en Irlande du Nord, où les sondages donnent le Sinn Fein en tête de l’Assemblée locale pour la première fois en cent ans d’histoire de la province britannique. Une victoire de cette ancienne vitrine politique de l’organisation paramilitaire Armée républicaine irlandaise (IRA) propulserait sa vice-présidente, Michelle O’Neill, au poste de cheffe du gouvernement local, qui doit être dirigé conjointement par les nationalistes et les unionistes en vertu de l’accord de paix de 1998.            Une telle victoire amorcerait aussi une possible redéfinition du Royaume-Uni, car le Sinn Fein prône une réunification avec la République d’Irlande. Après avoir voté jeudi à Belfast, le chef de la principale formation loyaliste, Jeffrey Donaldson, a répété que sa formation, le Parti unioniste démocrate (DUP), refuserait de participer à un nouvel exécutif si le gouvernement britannique ne suspend pas le statut spécial post-Brexit de la province qui, selon les loyalistes, porte atteinte aux liens avec le reste du Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irlande du Nord, un possible basculement historique vers les nationalistes                   « Partygate »            Bien que marqués traditionnellement pas des enjeux très locaux et une faible participation, ces élections qui se sont tenues jeudi doivent également permettre de jauger dans l’opinion britannique l’étendue des dégâts du scandale des fêtes à Downing Street pendant les confinements. Cette affaire au long cours, connue sous le nom de « Partygate », avait valu à Boris Johnson d’être sanctionné par une amende mi-avril, tout comme une cinquantaine d’autres politiques et fonctionnaires dont la femme du chef du gouvernement, Carrie Johnson, et le chancelier de l’Echiquier (ministre des finances), Rishi Sunak.              Le Labour, principal parti d’opposition, espérait bien tirer profit de ses faiblesses, même si son chef, Keir Starmer, 59 ans, a lui-même été accusé d’avoir enfreint les règles sanitaires pour avoir partagé bières et currys avec son équipe l’an dernier.            Au pouvoir depuis douze ans, les conservateurs se voient reprocher par ailleurs leur soutien insuffisant à des ménages étranglés par l’inflation, qui devrait culminer cette année à plus de 10 % selon la banque centrale. Quelques aides périphériques, non négligeables, ont été mises en place, mais rien qui ne puisse compenser le choc – particulièrement pour les ménages pauvres. Rishi Sunak avait prévenu dès le 19 mars : « On ne peut pas aider tout le monde, parce que c’est trop cher. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, alors que le pouvoir d’achat s’effondre, le gouvernement choisit de ne pas intervenir                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les coulisses de la Chinafrique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/les-conservateurs-perdent-des-conseils-locaux-cles-a-londres-selon-les-premiers-resultats-des-elections-britanniques_6125008_3210.html"},"headline":"Elections au Royaume-Uni\u00a0: les conservateurs perdent des conseils locaux-cl\u00e9s \u00e0 Londres, selon les premiers r\u00e9sultats","dateCreated":"2022-05-06T11:29:15+02:00","datePublished":"2022-05-06T11:29:15+02:00","dateModified":"2022-05-06T17:09:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le d\u00e9compte des voix en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord \u2013 particuli\u00e8rement attendu au vu des sondages, qui donnent le Sinn Fein en t\u00eate \u2013 doit commencer dans la matin\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/695e8b7_none-nireland-election-0505-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-11">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les deux premières installations, en mer du Nord, doivent permettre de remplacer un quart des importations de gaz russe d’ici à la fin 2022.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Économie       Guerre en Ukraine             L’Allemagne se prépare à accueillir quatre terminaux GNL flottants      Les deux premières installations, en mer du Nord, doivent permettre de remplacer un quart des importations de gaz russe d’ici à la fin 2022.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 11h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Hambourg (Allemagne), le 19 avril 2022.  MARTIN MEISSNER / AP               Ce sont quatre gigantesques installations flottantes de 300 mètres de long, équipées chacune de deux réservoirs en forme de dôme. Elles feront ces prochains mois leur apparition sur les côtes allemandes, afin d’assurer l’approvisionnement en gaz de la première économie européenne, en remplacement du gaz russe. Jeudi 5 mai, les contrats de location de ces terminaux flottants de gaz naturel liquéfié (GNL) ont été signés par le ministre de l’économie et du climat, Robert Habeck, qui était en visite la veille au port de Wilhelmshaven, en Basse-Saxe, sur la côte de la mer du Nord. C’est là que le premier terminal devrait être raccordé au réseau, dès la fin 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe va soutenir l’essor du gaz naturel liquéfié                 Ces terminaux sont capables de recevoir le GNL livré sous forme liquide par bateau, et de le retransformer en gaz afin qu’il puisse être transporté dans le réseau terrestre. Ils sont la pièce d’infrastructure manquante et indispensable à la révolution énergétique en cours actuellement outre-Rhin. Depuis l’invasion russe en Ukraine, Berlin s’active à mettre fin en catastrophe à ses importations de pétrole et surtout de gaz russes. Selon le dernier rapport d’étape sur la sécurité énergétique du ministère de l’économie, paru le 1er mai, l’Allemagne est encore dépendante à 35 % de Moscou pour ce dernier hydrocarbure, contre 55 % fin 2021.          Voie maritime          La solution du GNL, longtemps rejetée à Berlin en raison de la fiabilité supposée des livraisons russes, rebat les cartes de la géopolitique énergétique de l’Allemagne. L’approvisionnement sera désormais assuré davantage par voie maritime et les fournisseurs seront plus diversifiés. Les Etats-Unis, la Norvège et le Qatar, où Robert Habeck s’est rendu fin mars et début avril, deviennent des partenaires énergétiques importants. Cette évolution a aussi des conséquences sur la compétitivité du pays : l’industrie allemande, très consommatrice de gaz, doit dire adieu à l’énergie bon marché venu de l’Est. En raison des coûts de transports et de retraitement, le GNL est bien plus cher que le gaz russe livré directement par pipeline.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Texas, la révolution du gaz naturel liquéfié                 Les terminaux flottants sont les seuls à permettre cette transition en temps record. Rarement outre-Rhin, on avait vu un projet d’infrastructure de cette ampleur être décidé et autorisé en si peu de temps. « Nous avons de bonnes chances de réaliser l’impossible en Allemagne : construire un terminal de GNL et le raccorder au réseau en moins de dix mois », s’est félicité M. Habeck mercredi 4 mai. Les deux premiers terminaux flottants – situés Wilhelmshaven et à Brunsbüttel dans le Schleswig-Holstein – devraient être mis en service à la fin de l’année, si la délicate question de leur raccordement au réseau est résolue d’ici là. Ils devraient couvrir un quart des importations de gaz russe, a précisé le ministre. A plus long terme, les installations pourront être utilisées pour accueillir des importations d’hydrogène vert.        Il vous reste 50.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/06/l-allemagne-se-prepare-a-accueillir-quatre-terminaux-gnl-flottants_6125007_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir quatre terminaux GNL flottants","dateCreated":"2022-05-06T11:26:17+02:00","datePublished":"2022-05-06T11:26:17+02:00","dateModified":"2022-05-06T11:26:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Les deux premi\u00e8res installations, en mer du Nord, doivent permettre de remplacer un quart des importations de gaz russe d\u2019ici \u00e0 la fin 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/281/0/5676/2838/1342/671/60/0/db6df5f_1651824249716-275428.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-12">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’ONG a interrogé des dizaines d’habitants des villes de Boutcha, Borodianka, Novi Korohod, Andriivka, témoins directs des tueries et des pillages commis par l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’enquête d’Amnesty international conclut qu’« il existe des preuves irréfutables de crimes de guerre »      L’ONG a interrogé des dizaines d’habitants des villes de Boutcha, Borodianka, Novi Korohod, Andriivka, témoins directs des tueries et des pillages commis par l’armée russe.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 12h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/05/06/19-13">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ « Le Monde » revient sur l’histoire des liens entre les deux pays et la manière dont des mémoires antagonistes s’affrontent. Troisième volet, la rivalité sur leurs rôles respectifs dans la victoire sur l’Allemagne nazie en 1945.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          SERGEI SUPINSKY / AFP          La relecture de la seconde guerre mondiale, autre front entre la Russie et l’Ukraine   Par Thomas Wieder (Berlin, correspondant) et Jérôme Gautheret (Rome, correspondant)  Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 16h04   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« Le Monde » revient sur l’histoire des liens entre les deux pays et la manière dont des mémoires antagonistes s’affrontent. Troisième volet, la rivalité sur leurs rôles respectifs dans la victoire sur l’Allemagne nazie en 1945.         « Russie-Ukraine, la guerre des récits » (3/3). Auschwitz-Birkenau, 27 janvier 2015. Une quarantaine de chefs d’Etat et de gouvernement célèbrent le 70e anniversaire de la découverte par l’Armée rouge du camp où plus de un million de prisonniers – juifs pour la plupart – ont trouvé la mort. Un dirigeant, et non des moindres, manque à l’appel : Vladimir Poutine. Pour justifier cette absence, le Kremlin a expliqué, une semaine plus tôt, n’avoir pas reçu d’invitation officielle. En réalité, aucune invitation officielle n’a été envoyée, et les chefs d’Etat et de gouvernement qui ont fait le déplacement en Pologne sont venus de leur propre initiative.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie restera « pour toujours » dans le sud de l’Ukraine, assure un haut responsable parlementaire russe                 La véritable raison de l’absence de Vladimir Poutine est ailleurs : près d’un an après l’annexion de la Crimée et le début de la guerre dans le Donbass, le président russe n’a aucune envie de se rendre dans un pays membre de l’OTAN qui compte parmi les soutiens les plus résolus de l’Ukraine, et avec lequel il entretient des relations exécrables.                              Une quarantaine de chefs d’Etat et de dignitaire commémorent le 70e anniversaire de la découverte par l’Armée rouge du camp  d’Auschwitz-Birkenau, 27 janvier 2015.  ALAIN JOCARD / AFP               Varsovie, de son côté, n’a pas cherché à arrondir les angles. Le 22 janvier, cinq jours avant les commémorations, le ministre des affaires étrangères polonais, Grzegorz Schetyna, déclarait à la radio que « ce sont des soldats ukrainiens qui étaient présents ce jour de janvier 1945 » où l’Armée rouge a découvert le camp d’Auschwitz. Une affirmation à la fois vraie et simplificatrice. Vraie, car l’unité qui est entrée la première à Auschwitz était commandée par un juif ukrainien, Anatoly Shapiro. Simplificatrice, car le premier front ukrainien – nom du corps de l’armée soviétique dont faisait partie cette unité – ne comprenait pas seulement des Ukrainiens, mais aussi des Russes, des Géorgiens, des Tchétchènes et des Tatars, autrement dit des hommes venus de toute de l’Union soviétique.           La reconnaissance de la contribution ukrainienne à la défaite du IIIe Reich est venue torpiller la vision de Poutine d’une Ukraine gangrenée par l’idéologie nazie          Sans surprise, les propos du chef de la diplomatie polonaise ont provoqué la fureur de Moscou. « C’est assez difficile d’imaginer qu’un responsable gouvernemental à ce niveau puisse être aussi ignorant, a réagi le jour même le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov. Certains individus devraient arrêter de tourner l’histoire en dérision et laisser de côté leur hystérie antirusse, qui les pousse à manquer de respect à ceux qui n’ont pas épargné leur vie pour sauver l’Europe. »                           Lire aussi (en 2015):  Article réservé à nos abonnés  Auschwitz, Poutine, l’Ukraine et la confusion des mémoires                 Sept mois plus tôt, le 6 juin 2014, une autre commémoration d’un événement majeur de la seconde guerre mondiale avait froissé les Russes : le 70e anniversaire du débarquement en Normandie. Cette fois, Vladimir Poutine était bien là. Mais il avait dû accepter la présence d’un homologue dont il se serait bien passé : le président ukrainien nouvellement élu, Petro Porochenko. Initialement, celui-ci n’avait pas été convié. Mais, deux mois après l’annexion de la Crimée et le début de la guerre du Donbass, les représentants de la communauté ukrainienne en France avaient finalement convaincu l’Elysée de l’inviter. Ils avaient pour cela trouvé un argument imparable : puisque l’Armée rouge était celle de toute l’URSS et non pas de la seule Russie, pourquoi réserver les honneurs à Vladimir Poutine ? Et pourquoi ne pas faire venir Petro Porochenko, alors que l’Ukraine fut, après la Biélorussie, celle des républiques soviétiques qui subit les plus lourdes pertes pendant la seconde guerre mondiale (un peu moins de 7 millions de personnes, soit 16,3 % de sa population, contre 12,7 % pour la Russie) ?        Il vous reste 78.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/entre-la-russie-et-l-ukraine-la-seconde-guerre-mondiale-une-arme-memorielle_6124995_3210.html"},"headline":"La relecture de la seconde guerre mondiale, autre front entre la Russie et l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-06T10:45:03+02:00","datePublished":"2022-05-06T10:45:03+02:00","dateModified":"2022-05-06T16:04:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Histoire","Histoire de l'Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient sur l\u2019histoire des liens entre les deux pays et la mani\u00e8re dont des m\u00e9moires antagonistes s\u2019affrontent. Troisi\u00e8me volet, la rivalit\u00e9 sur leurs r\u00f4les respectifs dans la victoire sur l\u2019Allemagne nazie en 1945.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/1132/0/5785/2888/1342/671/60/0/6c47f24_1651672581851-000-99l6q3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-14">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Selon la directrice des services secrets du pays, ils sont dix-huit à avoir été surveillés « légalement ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Pixels        Espagne             Pegasus : les services de renseignement espagnols reconnaissent avoir espionné des indépendantistes catalans      Selon la directrice des services secrets du pays, ils sont dix-huit à avoir été surveillés « légalement ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, et la ministre de la défense, Margarita Robles, en 2020. Les téléphones des deux hauts responsables espagnols ont été infectés par Pegasus en 2021, a annoncé Madrid le 2 mai.  SEBASTIAN MARISCAL / AFP                 La patronne des services secrets espagnols, Paz Esteban, a admis jeudi 5 mai que des indépendantistes catalans avaient été espionnés par Madrid via le logiciel espion Pegasus, mais assure que cette surveillance a été menée dans un cadre légal.            Première femme nommée à la tête du Centre national du renseignement (CNI), Paz Esteban a été interrogée durant près de quatre heures par la commission parlementaire des « secrets officiels », réunie à huis clos. Selon des membres de cette commission, comme la numéro deux du Parti populaire (PP, droite), Cuca Gamarra, Mme Esteban a reconnu que des indépendantistes avaient bien été espionnés par ses services, mais toujours avec le feu vert de la justice. Selon les médias espagnols, les parlementaires ont pu consulter des mandats émis par un juge autorisant des surveillances envers certains des indépendantistes ciblés par Pegasus.                             Lire aussi :  Pegasus : des dizaines d’élus et de membres de la société civile catalane ciblés par le logiciel espion                   La cheffe des services de renseignement a précisé, selon plusieurs médias, que dix-huit indépendantistes étaient concernés, soit beaucoup moins que le chiffre évoqué dans un rapport de l’organisation canadienne Citizen Lab, dont la publication mi-avril a déclenché une crise entre le gouvernement de Pedro Sanchez et les séparatistes. Citizen Lab assure avoir identifié plus de soixante personnes de la mouvance séparatiste dont les portables auraient été piratés entre 2017 et 2020 par le logiciel espion Pegasus, créé par la société israélienne NSO Group.              D’après Mme Esteban, les quarante autres militants auraient pu être ciblés soit « par un gouvernement étranger », soit par des agences de sécurité espagnoles « ayant outrepassé les limites légales ». La veille, lors d’une audition parlementaire publique, la ministre de la défense avait pourtant assuré que toute surveillance électronique conduite en Espagne se faisait dans les limites de la loi.            Scandale politique            Ce scandale d’espionnage a pris une nouvelle tournure avec l’annonce lundi par le gouvernement que M. Sanchez et sa ministre de la défense, Margarita Robles, ministre de tutelle du CNI, avaient été espionnés en mai et juin 2021 via ce même logiciel.                             Lire aussi :  Le téléphone du premier ministre espagnol infecté par le logiciel Pegasus, première atteinte confirmée contre un chef de gouvernement                   Le gouvernement espagnol s’est refusé à attribuer précisément ces attaques informatiques, se bornant à assurer qu’il s’agissait d’attaques « externes ». Le principal suspect de ces piratages de haut niveau est le renseignement marocain : ils se sont en effet déroulés en plein cœur de la violente crise diplomatique opposant l’Espagne et le Maroc sur le sujet des migrants marocains, en 2021. Le consortium Forbidden Stories et Le Monde avaient révélé en juillet 2021 que le Maroc avait utilisé Pegasus pour cibler très largement des avocats, journalistes ou militants des droits humains dans de multiples pays, dont la France, l’Algérie et l’Espagne ; Rabat, de son côté, affirme n’avoir jamais utilisé le logiciel espion. La possibilité d’une action menée par les propres services espagnols a également été évoquée par une partie de la presse espagnole.              Ce double scandale a déclenché une crise politique majeure en Espagne, où le gouvernement de coalition de M. Sanchez dépend des voix des indépendantistes catalans. La position de la directrice du CNI apparaît de plus en plus fragile : toujours soutenue par la ministre de la défense, Paz Esteban est dans le viseur des indépendantistes catalans et de la formation de gauche radicale Podemos, partenaire des socialistes au gouvernement.            L’actuel président régional catalan, Pere Aragonès, qui figure parmi les personnes espionnées, a ainsi réclamé jeudi soir sa démission, exigeant la déclassification immédiate des documents qui ont permis à cet espionnage d’être mis en place.            Particulièrement intrusif, Pegasus permet, une fois installé sur un téléphone, de collecter l’ensemble des données qui y sont stockées, y compris les messages échangés via des applications sécurisées. Selon les services espagnols, environ 2,7 gigaoctets de données ont ainsi été extraits du téléphone de M. Sanchez après son piratage.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : l’exécutif se mure dans le silence malgré le ciblage d’Emmanuel Macron par le Maroc                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                        Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/06/pegasus-les-services-de-renseignement-espagnols-reconnaissent-avoir-espionne-des-independantistes-catalans_6124994_4408996.html"},"headline":"Pegasus\u00a0: les services de renseignement espagnols reconnaissent avoir espionn\u00e9 des ind\u00e9pendantistes catalans","dateCreated":"2022-05-06T10:42:14+02:00","datePublished":"2022-05-06T10:42:14+02:00","dateModified":"2022-05-06T10:45:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Pixels","Projet Pegasus"],"description":"Selon la directrice des services secrets du pays, ils sont dix-huit \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s \u00ab\u00a0l\u00e9galement\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/43/0/3680/1840/1342/671/60/0/e09a847_5083935-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-15">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Prévu en 2020 pour la célébration des 60 ans de l’indépendance du pays, le voyage a été reporté plusieurs fois en raison de la pandémie de Covid-19 et de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Congo-RDC             RDC : première visite du roi Philippe dans l’ancienne colonie belge en juin      Prévu en 2020 pour la célébration des 60 ans de l’indépendance du pays, le voyage a été reporté plusieurs fois en raison de la pandémie de Covid-19 et de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La reine Mathilde et le roi Philippe de Belgique à Athènes, le 2 mai 2022.  ARIS MESSINIS / AFP                 Le roi des Belges Philippe se rendra en voyage officiel en République démocratique du Congo (RDC) en juin, sa première visite dans l’ancienne colonie belge depuis le début de son règne en 2013, a annoncé jeudi 5 mai le palais royal. Il sera en RDC du 7 au 13 juin, accompagné de la reine Mathilde et du premier ministre Alexander De Croo, a précisé le palais dans un communiqué.            Initialement prévu en juin 2020 pour la célébration des 60 ans de l’indépendance de l’ex-Zaïre (devenu la RDC), ce voyage a dû être reporté plusieurs fois, en raison notamment de la pandémie de Covid-19, puis fin février après le déclenchement par la Russie de la guerre en Ukraine.                              Lire aussi   La République démocratique du Congo recevra pour la première fois le roi des Belges Philippe début mars                   Cette visite « à l’invitation du président de la RDC (…) Félix Tshisekedi » fera étape dans trois villes congolaises, précise le palais royal : la délégation belge doit arriver à Kinshasa le 7 juin en fin de journée, avant de se rendre à Lubumbashi (Katanga, sud) et à Bukavu (Sud-Kivu, est).              Bukavu, en bordure du lac Kivu, près des frontières rwandaise et burundaise, est la ville où travaille le gynécologue congolais Denis Mukwege, co-lauréat du prix Nobel de la paix 2018 pour son combat contre les violences sexuelles.            « Profonds regrets pour les blessures » du passé            Selon une source proche du dossier, le couple royal, qui a déjà rencontré en Belgique celui qu’on surnomme « l’homme qui répare les femmes », pourrait lui rendre visite à Bukavu dans la clinique de Panzi où il opère.            Au-delà de sa fonction de médecin, Denis Mukwege est devenu un symbole de la lutte contre l’impunité en RDC. Il milite pour qu’une juridiction internationale se saisisse enfin des crimes de guerre perpétrés depuis vingt-cinq ans dans l’est du pays, documentés notamment dans un rapport de l’ONU de 2010 resté lettre morte.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le roi des Belges présente ses « regrets » pour les « blessures du passé » au Congo                   Concernant le passé colonial et le débat sur les violences reprochées à l’ancien roi Léopold II (qui avait fait du Congo sa propriété personnelle en 1885), la relation belgo-congolaise a connu récemment un tournant.              Le 30 juin 2020, à l’occasion des 60 ans de l’indépendance, le roi Philippe avait présenté « ses plus profonds regrets pour les blessures » infligées lors de la période coloniale, une première historique.            Dans le sillage du mouvement Black Lives Matter, l’année 2020 avait aussi été marquée par la création d’une commission parlementaire chargée de « faire la clarté » sur le passé colonial au Congo, Rwanda et Burundi et qui devra présenter des recommandations.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 7 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les coulisses de la Chinafrique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/06/rdc-premiere-visite-du-roi-philippe-dans-l-ancienne-colonie-belge-en-juin_6124988_3212.html"},"headline":"RDC\u00a0: premi\u00e8re visite du roi Philippe dans l\u2019ancienne colonie belge en juin","dateCreated":"2022-05-06T10:08:55+02:00","datePublished":"2022-05-06T10:08:55+02:00","dateModified":"2022-05-06T10:36:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Pr\u00e9vu en\u00a02020 pour la c\u00e9l\u00e9bration des 60\u00a0ans de l\u2019ind\u00e9pendance du pays, le voyage a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 plusieurs fois en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19 et de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/93/0/2751/1375/1342/671/60/0/077de6a_1651824341715-000-329c8e7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/06/19-16">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Cette république sans légitimité internationale, qui a fait sécession de la Moldavie en 1991, a été victime d’une série d’explosions fin avril. Ce territoire convoité par la Russie a fait son apparition dans le quotidien le 4 juin 1946, lors de la condamnation à mort de dirigeants roumains ayant pactisé avec les nazis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           M le mag        Guerre en Ukraine         Transnistrie dans « Le Monde », le sentiment d’une aberration géopolitique   Chronique        Benoît Hopquin        Cette république sans légitimité internationale, qui a fait sécession de la Moldavie en 1991, a été victime d’une série d’explosions fin avril. Ce territoire convoité par la Russie a fait son apparition dans le quotidien le 4 juin 1946, lors de la condamnation à mort de dirigeants roumains ayant pactisé avec les nazis.   Publié aujourd’hui à 09h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Une statue de Lénine trône devant le siège du gouvernement de la Transnistrie, à Tiraspol, le 17 janvier 2001.  JOEL ROBINE / AFP               Une série d’explosions, depuis le 27 avril, en marge de la guerre en Ukraine, a rappelé et souvent appris aux Européens l’existence d’une de ces entités territoriales que la chute de l’Union soviétique a vu naître sur ses décombres : la Transnistrie. Qui se préoccupait jusque-là de cette enclave « indépendante », langue de terre de 4 000 kilomètres carrés et d’à peine 500 000 habitants, avant que la loupe de l’actualité ne s’y promène ?                                            C’était là, près du port ukrainien d’Odessa, un lambeau oublié de l’URSS qui, en partie peuplé de russophones, a fait sécession de la Moldavie, essentiellement roumanophone, au moment de l’indépendance de cette dernière, au début des années 1990, et est devenue une créature de Moscou. La « république moldave du Dniestr » – le nom que s’est donné la Transnistrie ; « capitale » : Tiraspol – reste à ce jour sans légitimité internationale et n’est pas reconnue par la Russie.          Un silence de quarante-cinq ans          Aux marches occidentales de l’ex-empire soviétique, au plus près de chez nous, il y avait donc un de ces confettis de pays aux peuples hétérogènes et aux frontières artificielles, héritage des brassages et des guerres de l’histoire, plus encore des découpages cyniques de Staline. Le dictateur a créé là un de ces imbroglios d’identités que le machiavélisme de Vladimir Poutine tente aujourd’hui d’instrumentaliser dans son projet expansionniste.          Pour l’anecdote, le correspondant du Monde à Bucarest, Mirel Bran, affirme dans plusieurs articles sur la région que la Moldavie a sans doute inspiré à Hergé la Syldavie du Sceptre d’Ottokar. Auquel cas la Transnistrie aurait quelque chose d’une annexe de la Bordurie. Les spécialistes de Tintin en débattront à l’infini. Reste que, loin de tout folklore revisité à la mode de Dupont et Dupond, affleure des multiples articles du ­quotidien le sentiment d’une aberration géopolitique, d’un monde fantoche et mafieux et aussi d’une longue traînée de sang.          Ainsi du premier article daté du 4 juin 1946. Il annonce en deux phrases l’exécution des principaux dirigeants roumains qui ont pactisé avec les nazis. Parmi eux, Gheorghe Alexianu, « gouverneur de Transdniestrie [qui incluait à l’époque Odessa] ». Accusés de collaboration, les roumanophones sont massivement déportés. A la fin de la seconde guerre ­mondiale, le rideau de fer tombe sur la région. Le Monde oublie cette région noyée dans l’immense empire communiste. Tout juste mentionne-t-on de manière anecdotique Tiraspol ou « Kichinev », le nom slave donné à Chişinău, la capitale moldave, comme un symbole de la russification entreprise par Moscou dans la région. Le silence dure ­quarante-cinq ans.        Il vous reste 62.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/06/transnistrie-dans-le-monde-le-sentiment-d-une-aberration-geopolitique_6124983_4500055.html"},"headline":"Transnistrie dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, le sentiment d\u2019une aberration g\u00e9opolitique","dateCreated":"2022-05-06T09:15:20+02:00","datePublished":"2022-05-06T09:15:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Moldavie","International","Europe","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"description":"Cette r\u00e9publique sans l\u00e9gitimit\u00e9 internationale, qui a fait s\u00e9cession de la Moldavie en\u00a01991, a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une s\u00e9rie d\u2019explosions fin avril. Ce territoire convoit\u00e9 par la Russie a fait son apparition dans le quotidien le 4\u00a0juin\u00a01946, lors de la condamnation \u00e0 mort de dirigeants roumains ayant pactis\u00e9 avec les nazis.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/213/0/2500/1250/1342/671/60/0/e4b42f6_1651676750418-000-app2001070970955.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-17">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Conscient que la majorité des Français ne souhaite pas quitter l’Union, Jean-Luc Mélenchon brandit désormais cette idée floue, dénonce le secrétaire d’Etat aux affaires européennes, rappelant que « la France ne subit pas l’Europe, elle la bâtit ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Union européenne         Clément Beaune : « La “désobéissance européenne”, un “gloubi-boulga” mensonger et dangereux »   Tribune        Clément Beaune  Secrétaire d’Etat aux affaires européennes        Conscient que la majorité des Français ne souhaite pas quitter l’Union, Jean-Luc Mélenchon brandit désormais cette idée floue, dénonce le secrétaire d’Etat aux affaires européennes, rappelant que « la France ne subit pas l’Europe, elle la bâtit ».   Publié aujourd’hui à 07h15, mis à jour à 07h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Jean-Luc Mélenchon, après les hypothèses vaseuses du « plan A » et du « plan B », étrenne un nouveau concept : la désobéissance européenne. Comprenant, à la suite de Marine Le Pen, que l’immense majorité des Français ne voulait quitter ni l’Union européenne ni l’euro, le chef des « insoumis » a trouvé un mot qui présente le triple avantage de jeter un flou commode (comment et à quoi désobéit-on ?), d’offrir à ses alliés ex-écologistes et ex-socialistes un cache-sexe pudique (« nous n’avons rien renié de nos convictions ») et de flatter un certain romantisme national (« nous ne nous soumettrons pas »).          Ce gloubi-boulga est mensonger et dangereux. D’abord parce qu’il entretient le mythe infantilisant d’une Europe punitive, d’une France rebelle tancée par un instituteur sévère surgi de Bruxelles ou de Berlin. Or, l’Union européenne, nous l’avons souverainement choisie, depuis plus de soixante-dix ans ; la France y est engagée au premier rang. L’Europe, ce n’est pas les autres. L’Europe, c’est nous !                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Accord des partis de gauche : « L’union est toujours un combat »                 Notre Europe est la somme de nos choix depuis 1950. Confirmé à chaque élection présidentielle depuis 1965, ce choix d’intérêt national a été au cœur du vote du 24 avril. Rappelons ce qui devrait être une évidence : la France ne subit pas l’Europe, elle la bâtit. Première armée du continent, plus grande puissance politique de l’Union, deuxième économie de la zone euro, deuxième par sa population et ses droits de vote… seuls les démagogues veulent faire croire que notre pays serait impuissant ou isolé dans le concert européen.          Aveu de faiblesse          Oui, l’Europe implique des compromis. Par construction, car l’Union européenne est un collectif, une démocratie de démocraties. Elle ne peut être une France en grand, pas plus qu’elle n’est une Allemagne en grand. Mais elle fait la France plus forte. Le projet européen a remplacé les rapports de force par des rapports de droit. Procédures, compromis, alliances… sont l’essence de cette construction pacifique inédite. Pourquoi accepter ces directives complexes ou ces sommets sans fin ? Parce que sur tant de sujets, un compromis à vingt-sept vaut mieux qu’une décision tout seul. Si on ne croit pas à cela, il ne faut pas tergiverser et quitter la famille européenne. Si on pense que l’on peut arriver à des actions majeures à vingt-sept, alors il faut persévérer.          Nous en avons fait la démonstration depuis 2017, en proposant des idées, en assumant des tensions, en forgeant des accords : achat collectif des vaccins qui a protégé toute l’Europe et nous-mêmes face au virus, endettement commun pour amplifier notre plan de relance, réforme du travail détaché pour poursuivre l’activité de nos frontaliers tout en combattant le dumping social, régulation des géants du numérique, neutralité carbone en 2050 pour 450 millions d’Européens… Pense-t-on que l’on peut protéger le climat sans avoir des règles communes à vingt-sept ? Cet accord sur la suppression de nos émissions de gaz à effet de serre, en une génération, sur tout un continent, a été porté par la France ; il est la réussite européenne dont je suis le plus fier.        Il vous reste 57.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/06/clement-beaune-la-desobeissance-europeenne-un-gloubi-boulga-mensonger-et-dangereux_6124972_3232.html"},"headline":"Cl\u00e9ment Beaune\u00a0: \u00ab\u00a0La \u201cd\u00e9sob\u00e9issance europ\u00e9enne\u201d, un \u201cgloubi-boulga\u201d mensonger et dangereux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T07:15:07+02:00","datePublished":"2022-05-06T07:15:07+02:00","dateModified":"2022-05-06T07:15:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Emmanuel Macron","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Conscient que la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais ne souhaite pas quitter l\u2019Union, Jean-Luc M\u00e9lenchon brandit d\u00e9sormais cette id\u00e9e floue, d\u00e9nonce le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires europ\u00e9ennes, rappelant que \u00ab\u00a0la France ne subit pas l\u2019Europe, elle la b\u00e2tit\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Beaune","description":"Secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires europ\u00e9ennes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/61/0/5479/2739/1342/671/60/0/b0b3243_5c7fa42a1d7c491e870ab0e9e81e250f-5c7fa42a1d7c491e870ab0e9e81e250f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-18">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Officiellement, la politique est interdite lors du plus grand concours de chanson au monde. Et pourtant, elle s’invite régulièrement dans les coulisses de la compétition et même sur scène. Comme cette année avec l’exclusion de la Russie. A la suite de l’invasion de l’Ukraine, ce pays a été banni de l’édition qui se tient en Italie du 10 au 14 mai.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       VLADIMIR SINDEYEVE / STR / NURPHOTO / AFP          Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique   Par Anne-Françoise Hivert (Malmö (Suède), correspondante régionale)  Publié aujourd’hui à 01h03, mis à jour à 15h31   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitOfficiellement, la politique est interdite lors du plus grand concours de chanson au monde. Et pourtant, elle s’invite régulièrement dans les coulisses de la compétition et même sur scène. Comme cette année avec l’exclusion de la Russie. A la suite de l’invasion de l’Ukraine, ce pays a été banni de l’édition qui se tient en Italie du 10 au 14 mai.         Stockholm, samedi 14 mai 2016. Depuis deux semaines, le Ericsson Globe, une salle omnisports en forme de gigantesque balle de golf, dans le sud de la capitale suédoise, vibre au rythme de l’Eurovision. L’heure de la finale a enfin sonné. Arrivés de toute l’Europe, les fans s’attendent à en prendre plein les yeux et les oreilles. On est ici en terrain conquis : les Suédois aiment l’Eurovision et l’assument. A commencer par la victoire d’ABBA à Brighton, en 1974, avec Waterloo, le royaume scandinave a remporté six fois le concours créé en 1956. Chaque année, Melodifestivalen, l’émission de sélection du candidat national, rassemble facilement 3 millions de téléspectateurs dans ce pays de 10 millions d’habitants.          A 21 heures, résonnent les premières notes du Te Deum H. 146 de Marc-Antoine Charpentier, compositeur du XVIIe siècle. Et c’est parti pour quatre heures de show… Sur les 43 pays inscrits, 20 ont passé les demi-finales. Six sont qualifiés d’office : le big five – la France, l’Italie, l’Allemagne, le Royaume-Uni et l’Espagne – ainsi que le pays hôte, la Suède, donc. Les artistes défilent sur scène. Selon le règlement établi par l’Union européenne de radiotélévision (UER), organisatrice du concours, chaque performance ne doit pas dépasser trois minutes.          L’un des événements non sportifs les plus suivis au monde          Rien ne manque : le strass, les paillettes, les décors qui s’enflamment… Pop, rock, folk : les genres se mélangent. Certains chantent en anglais, d’autres dans leur langue. En robe à volant bleu clair, nœuds papillons dans les cheveux, la candidate allemande semble tout droit sortie d’un manga, tandis que les rockeurs chypriotes, en cage, flottent au-dessus d’un nuage de fumée. Dans une fascinante mise en abyme, les deux présentateurs de la soirée, Måns Zelmerlöw, vainqueur en 2015, et l’humoriste Petra Mede se lancent dans une parodie endiablée, intitulée Love, Love, Peace, Peace, où ils raillent tous les travers kitsch de l’Eurovision, qui reste un des événements non sportifs les plus suivis au monde, avec 200 millions de téléspectateurs.          Pour l’entracte, les Suédois ont réalisé un gros coup : Justin Timberlake a fait le déplacement à Stockholm où il interprète en avant-première mondiale son nouveau tube, Can’t Stop the Feeling !, coécrit avec les auteurs-compositeurs suédois Max Martin et Shellback. La star américaine apporte une touche de glamour et de modernité. On en oublierait presque les polémiques diplomatiques qui s’enchaînent depuis des semaines : une affaire de drapeaux interdits, un étendard brandi par une candidate très revendicative, une chanson qui fait enrager la Russie…        Il vous reste 89.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/06/sous-le-kitsch-de-l-eurovision-la-geopolitique_6124945_4500055.html"},"headline":"Sous le kitsch de l\u2019Eurovision, la g\u00e9opolitique","dateCreated":"2022-05-06T01:03:10+02:00","datePublished":"2022-05-06T01:03:10+02:00","dateModified":"2022-05-06T15:31:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Diplomatie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Diplomatie","Culture","Musiques","Couverture de M le Mag","Actu","M le mag","Reportages \/ Enqu\u00eates","Europe","International"],"description":"Officiellement, la politique est interdite lors du plus grand concours de chanson au monde. Et pourtant, elle s\u2019invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les coulisses de la comp\u00e9tition et m\u00eame sur sc\u00e8ne. Comme cette ann\u00e9e avec l\u2019exclusion de la Russie. A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ce pays a \u00e9t\u00e9 banni de l\u2019\u00e9dition qui se tient en Italie du 10 au 14\u00a0mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/259/0/1500/750/1342/671/60/0/83e71f7_190063-3270609.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-19">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Dans une dizaine d’affaires, des femmes qui avaient dénoncé publiquement des agressions ont été jugées et toutes ont été condamnées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La semaine politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : « L’union des gauches aujourd’hui n’est pas à contretemps, contrairement à celle du début des années 1980 face au néolibéralisme »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Lesparre-Médoc, les « oubliés » ont voté en majorité pour Marine Le Pen à la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’inflation fait fondre, petit à petit, la valeur de l’épargne en France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plus belle la vie » : « Le public s’est progressivement détaché, sous l’effet de la fragmentation de l’audience et de la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’apparence et la réalité du rassemblement à gauche                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Éditorial Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Inflation : « L’augmentation durable des revenus n’est pas une utopie »   Henri Savall Professeur émérite de l’iaelyon School of Management              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Varsovie 83, une affaire d’Etat » : machination autour de la mort d’un lycéen, battu par des policiers                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une saison dans le roman », d’Emilien Sermier : audacieux romanciers français de l’entre-deux-guerres                   Culture « Le Dernier Jour des dinosaures », sur France 5 : retour au crétacé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Renaud rend un hommage sans souffle au patrimoine de la chanson française             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’hilarant roman-photo de Fabcaro et Eric Judor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Lettres de             En Suède, les plaintes en diffamation contre #metoo font craindre un retour de la loi du silence      Dans une dizaine d’affaires, des femmes qui avaient dénoncé publiquement des agressions ont été jugées et toutes ont été condamnées.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 00h30, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                    LETTRE DE STOCKHOLM                         La chroniqueuse féministe Cissi Wallin, à sa sortie du tribunal du district de Stockholm, où elle comparaissait pour diffamation grave, le 15 mars 2022.  FREDRIK SANDBERG / AFP               Mercredi 27 avril, l’ancien journaliste Patrick Poivre d’Arvor a porté plainte pour « dénonciations calomnieuses » contre seize femmes qui l’accusent de harcèlement et de violences sexuelles. Certaines espèrent que l’affaire se réglera au tribunal, avec un procès et une confrontation.          Accuser en diffamation des femmes qui dénoncent des agressions sexuelles, pour tenter de les faire taire et décourager les suivantes. La stratégie, éprouvée, pose la question de la liberté d’expression. Le 11 mai, la Cour de cassation à Paris se prononcera sur deux affaires, impliquant l’ancien ministre Pierre Joxe et le consultant  Eric Brion, mis en cause pour agression sexuelle pour le premier et harcèlement pour le second. Dans les deux cas, leurs accusatrices ont été condamnées en première instance, puis blanchies en appel.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                 En Suède, une douzaine de femmes a été poursuivie pour diffamation, depuis le début du mouvement #metoo, en octobre 2017. Toutes avaient publiquement et nommément dénoncé celui qu’elles accusaient de viols ou de harcèlement sexuel. Souvent sur les réseaux sociaux, parfois dans des groupes privés. Toutes ont été jugées et toutes ont été condamnées.          « Un retour en arrière »          Dans le royaume scandinave, régulièrement classé dans le peloton de tête des pays les plus égalitaires au monde, des voix s’élèvent pour dénoncer « un retour en arrière » après #metoo.La journaliste et chroniqueuse Irena Pozar vient d’en faire un livre – The Backlash : Metoo and the Revolution That Was Stopped (Le contrecoup : #metoo et la révolution interrompue), éd. Weyler, non traduit). L’écrivaine et journaliste suédoise Jenny Nordberg, installée aux Etats-Unis, a publié une longue tribune dans le New York Times, le 15 mars, où elle revient sur le dossier Cissi Walin – « l’affaire qui a tué #metoo en Suède », écrit-elle.          Après les Etats-Unis, la Suède est sans doute le pays qui a connu la plus grosse mobilisation, à l’automne 2017, dans le sillage de l’affaire Harvey Weinstein. Cette année-là, le 8 novembre, le quotidien Svenska Dagbladet (SVD) publie une tribune, signée par 703 actrices et comédiennes suédoises. Elles y dénoncent les viols, les agressions sexuelles et le harcèlement sur les plateaux de tournage et les scènes de théâtre. Leur contribution est accompagnée de dizaines de témoignages, tous anonymes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Suède, le mouvement anti-harcèlement est comparé à l’obtention du droit de vote par les femmes                 Juristes, musiciennes, archéologues, médecins, électriciennes, prêtres… Les semaines suivantes, plus de 70 000 Suédoises, représentant tous les secteurs de la société, sortent du silence. Elles aussi choisissent d’anonymiser leurs témoignages. Une façon de dire que le phénomène, structurel, dépasse les cas individuels.        Il vous reste 54.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/en-suede-les-plaintes-en-diffamation-contre-metoo-font-craindre-un-retour-de-la-loi-du-silence_6124937_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, les plaintes en diffamation contre #metoo font craindre un retour de la loi du silence","dateCreated":"2022-05-06T00:30:17+02:00","datePublished":"2022-05-06T00:30:17+02:00","dateModified":"2022-05-06T18:25:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de","Lettres de"],"description":"Dans une dizaine d\u2019affaires, des femmes qui avaient d\u00e9nonc\u00e9 publiquement des agressions ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es et toutes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/142/0/5985/2992/1342/671/60/0/f4f8acf_1651538034079-000-326d3m8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/06/19-20">
<filnamedate="20220506"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220506"><AAMMJJHH="2022050619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Iryna Verechtchouk, la vice-première ministre ukrainienne, n’a pas précisé s’il s’agissait de personnes retranchées dans l’usine Azovstal où la situation devient désespérée, selon un infirmier. Un convoi de l’ONU est en route pour récupérer les civils mais les Ukrainiens accusent les Russes de ne pas « respecter leur promesse de trêve ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    Le point sur la situation à 19 heures         Un nouveau convoi de l’ONU en route pour Azovstal afin d’en évacuer les derniers civils                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Pierre Bouvier         A Marioupol, le ministère de la défense russe a annoncé un cessez-le-feu dans l’usine Azovstal : « Les forces armées vont ouvrir un couloir humanitaire de 8 heures à 18 heures de Moscou [de 7 heures à 17 heures, heure française] les 5, 6 et 7 mai à partir du site de l’usine métallurgique Azovstal pour évacuer des civils. Sur cette période, les forces armées russes et les unités de la “république populaire de Donetsk” [unilatéralement proclamée par les séparatistes prorusses] vont cesser le feu et les hostilités unilatéralement », a poursuivi le ministère dans un communiqué. Hier, mercredi 4 mai, 344 personnes, principalement des femmes et des enfants, ont été évacuées à Marioupol a annoncé le président, Volodymyr Zelensky. Encore plusieurs centaines de militaires et civils sont toujours dans les souterrains du site.Plus de 600 morts dans le théâtre de Marioupol, le 16 mars. Une enquête de l’agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe aérienne s’élève à 600 morts, soit le double de ce qui avait été estimé. C’est l’attaque la plus meurtrière depuis le début du conflit. De nombreux survivants pensent qu’environ 1 000 personnes se trouvaient à l’intérieur du bâtiment lors du raid aérien et que seules 200 personnes, au maximum, en seraient sorties.Les services de renseignement américains auraient aidé à éliminer des généraux russes. Des sources officielles américaines, relayées par le New York Times, font savoir que les services de renseignement ont intercepté des communications qui ont permis de mener des frappes d’artillerie sur de hauts officiers. L’armée de Volodymyr Zelensky serait parvenue à tuer douze généraux, un chiffre transmis par des officiels ukrainiens. L’aide à la localisation et à l’identification des ennemis est l’une des aides que l’administration Biden fournie à Kiev.La Russie simule des tirs de missiles à capacité nucléaire. Le ministère de la défense russe a affirmé, mercredi soir, que son armée avait simulé des tirs de missiles à capacité nucléaire dans l’enclave russe de Kaliningrad, située entre la Pologne et la Lituanie, deux pays membres de l’UE. Les unités de combat se sont également exercées à des « opérations dans des conditions de radiation et de contamination chimique ». La Russie a placé ses forces nucléaires en état d’alerte le 24 février, peu après l’envoi de troupes en Ukraine.L’Union européenne peine à mettre en place un embargo sur le pétrole russe. Le sixième paquet de sanctions contre Moscou, qui doit être adopté à l’unanimité par les Vingt-Sept, a été présenté mercredi à Strasbourg par la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen. Aucun accord n’a été trouvé pour le moment.D’est en ouest, la Russie a bombardé l’Ukraine ce mercredi. « Afin de détruire les infrastructures de transport de l’Ukraine, l’ennemi a tiré des missiles sur des installations dans les régions de Dnipropetrovsk, Kirovograd, Lviv, Vinnytsia, Kiev, de la Transcarpatie, d’Odessa et de Donetsk », a déclaré l’état-major de l’armée ukrainienne dans la matinée.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Guerre en Ukraine : l’Union européenne peine à mettre en place un embargo sur le pétrole russe         Analyse. Comment les hommes du président Biden se sont emparés de la cause ukrainienne         Tribune. Alexandre Rodnianski : « La paix stable en Europe ne pourra pas survenir tant que la Russie n’aura pas parcouru le chemin du repentir »         Récit. Guerre en Ukraine : les enterrés d’Azovstal, survivants de l’enfer         Décryptage. A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens         Récit. 1918-1920 : la République populaire d’Ukraine ou l’histoire d’un effacement         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Critique. « Nations désunies ? » retrace l’histoire mouvementée du multilatéralisme         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 19 heures         Un nouveau convoi de l’ONU en route pour Azovstal afin d’en évacuer les derniers civils                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-05T22:51:00+00:00","coverageEndTime":"2022-05-06T10:51:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","description":"Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de personnes retranch\u00e9es dans l\u2019usine Azovstal o\u00f9 la situation devient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, selon un infirmier. Un convoi de l\u2019ONU est en route pour r\u00e9cup\u00e9rer les civils mais les Ukrainiens accusent les Russes de ne pas \u00ab\u00a0respecter leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev annonce une évacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour vendredi","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de personnes retranch\u00e9es dans l\u2019usine Azovstal o\u00f9 la situation devient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, selon un infirmier. Un convoi de l\u2019ONU est en route pour r\u00e9cup\u00e9rer les civils mais les Ukrainiens accusent les Russes de ne pas \u00ab\u00a0respecter leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/2407/1342/922/3/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-05-05T22:51:00+00:00"
,"endDate":"2022-05-06T10:51:00+00:00"
  Vous pouvez basculer sur ce notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-05-06T04:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-06T02:21:46+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s des \u00eeles Fidji ont saisi, \u00e0 la demande des Etats-Unis, un superyacht soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019appartenir \u00e0 un oligarque russe vis\u00e9 par des sanctions li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la justice.          Le navire Amadea, estim\u00e9 \u00e0 325\u00a0millions de dollars (environ 310\u00a0millions d\u2019euros), appartient, selon Washington, \u00e0 l\u2019homme d\u2019affaires et d\u00e9put\u00e9 Soule\u00efman Kerimov, vis\u00e9 par des sanctions europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines. Selon Washington, M.\u00a0Kerimov a fait fortune gr\u00e2ce \u00e0 ses participations dans de grandes entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques et financi\u00e8res russes, dont Gazprom et Sberbank.          Amarr\u00e9 \u00e0 Lautoka, dans l\u2019ouest des Fidji, depuis la mi-avril, l\u2019Amadea avait \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9 par les autorit\u00e9s fidjiennes depuis l\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat am\u00e9ricain de saisie. Mardi, un tribunal local avait ordonn\u00e9 sa saisie, qui a eu lieu dans la foul\u00e9e.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de cachette pour les avoirs des criminels qui soutiennent le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le ministre de la justice am\u00e9ricain, Merrick Garland. \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la Justice s\u2019efforcera sans rel\u00e2che de tenir pour responsables ceux qui facilitent la mort et la destruction dont nous sommes t\u00e9moins en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Cette saisie montre aux oligarques russes corrompus qu\u2019ils ne peuvent pas se cacher, m\u00eame dans les endroits les plus recul\u00e9s du monde\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, pour sa part, la num\u00e9ro deux du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la justice, Lisa Monaco. \u00ab\u00a0Chaque yacht achet\u00e9 avec de l\u2019argent sale est dans notre viseur\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          Plusieurs sites sp\u00e9cialis\u00e9s indiquent que Soule\u00efman Kerimov est le propri\u00e9taire de l\u2019Amadea, mais cela n\u2019a pas pu \u00eatre confirm\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP) de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Une soci\u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e comme \u00e9tant la propri\u00e9taire du bateau, Millemarin Investment, a fait appel de la saisie devant la Haute Cour des \u00eeles Fidji. Selon le procureur devant cette cour, une d\u00e9cision \u00e9tait attendue vendredi.                Le superyacht \u00ab\u00a0Amadea\u00a0\u00bb amarr\u00e9 \u00e0 Lautoka, Fidji, le 15 avril 2022. LEON LORD \/ AP           Washington a annonc\u00e9 en mars la cr\u00e9ation d\u2019une cellule d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la poursuite des \u00ab\u00a0oligarques russes corrompus\u00a0\u00bb et de tous ceux qui violeraient les sanctions adopt\u00e9es par Washington contre Moscou. Depuis, les Am\u00e9ricains ont \u00ab\u00a0sanctionn\u00e9 et bloqu\u00e9 des navires et avions pour une valeur de plus d\u2019un milliard, ainsi que gel\u00e9 des centaines de millions de dollars d\u2019avoirs d\u2019\u00e9lites russes sur des comptes am\u00e9ricains\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s la Maison Blanche. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, esp\u00e8re pouvoir liquider ces actifs et utiliser l\u2019argent pour compenser les d\u00e9g\u00e2ts subis par l\u2019Ukraine.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/5e419a0_2dbcc930bcb2479682b332ac1b7e0ac6-bea122b2a0bc4b7283d021de789c12dc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le yacht d\u2019un oligarque russe saisi aux \u00eeles Fidji \u00e0 la demande des Etats-Unis","dateModified":"2022-05-06T10:27:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-06T01:24:05+00:00","articleBody":"     Les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9clar\u00e9 avoir partag\u00e9 des renseignements avec l\u2019Ukraine sur l\u2019emplacement du croiseur lance-missiles russe Moskva avant l\u2019attaque qui a coul\u00e9 le navire de guerre, un incident qui a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 pour l\u2019arm\u00e9e russe.          Un responsable am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9, aujourd\u2019hui, que l\u2019Ukraine seule avait d\u00e9cid\u00e9 de cibler et de couler le navire amiral de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 l\u2019aide de ses propres missiles antinavires, et que les \u00c9tats-Unis n\u2019\u00e9taient pas au courant que l\u2019Ukraine pr\u00e9voyait de frapper le Moskva avant d\u2019avoir men\u00e9 l\u2019op\u00e9ration.          Mais \u00e9tant donn\u00e9 les attaques de la Russie sur la c\u00f4te ukrainienne depuis la mer, les \u00c9tats-Unis ont fourni \u00ab\u00a0une gamme de renseignements\u00a0\u00bb qui comprend les emplacements de ces navires, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable, qui n\u2019\u00e9tait pas autoris\u00e9 \u00e0 parler publiquement et a parl\u00e9 sous couvert d\u2019anonymat.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis ont partag\u00e9 avec l\u2019Ukraine des informations sur le croiseur russe coul\u00e9","dateModified":"2022-05-06T01:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-06T00:57:57+00:00","articleBody":"     La Haut-Commissaire des Nations unies aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet, a d\u00e9clar\u00e9 que les violations graves des droits de l\u2019homme et du droit humanitaire ne cessent d\u2019augmenter chaque jour en Ukraine.          Selon elle, depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, 6\u00a0731 civils tu\u00e9s et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s \u2013 3 280 tu\u00e9s, dont 231 enfants et 3 451 bless\u00e9s, dont 328 enfants \u2013, et \u00ab\u00a0les chiffres r\u00e9els sont consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-elle.          \u00c0 partir de fin f\u00e9vrier, pendant environ cinq semaines, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, les forces russes dans les zones autour de Kiev ont pris pour cible des hommes civils qu\u2019elles consid\u00e9raient comme suspects, les d\u00e9tenant, les frappant, les ex\u00e9cutant sommairement et, dans certains cas, les emmenant en Bi\u00e9lorussie et en Russie. Dans d\u2019autres r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par la Russie, notamment les r\u00e9gions de Kharkiv, Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, elle a fait savoir que son bureau continuait de recenser des d\u00e9tentions arbitraires et d\u2019\u00e9ventuelles disparitions forc\u00e9es de responsables locaux, de journalistes, de militants de la soci\u00e9t\u00e9 civile, de membres \u00e0 la retraite des forces arm\u00e9es et d\u2019autres civils par les troupes russes et les groupes arm\u00e9s affili\u00e9s.          \u00ab\u00a0Au 4\u00a0mai, mon bureau a recens\u00e9 180 cas de ce type, dont cinq victimes ont finalement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es mortes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Bachelet, ajoutant que son personnel avait \u00e9galement entendu parler de cas de femmes viol\u00e9es par les forces arm\u00e9es russes dans des zones sous leur contr\u00f4le, et d\u2019autres all\u00e9gations de violences sexuelles par des Russes et des Ukrainiens.          Un cessez-le-feu d\u2019un jour \u00e9pargnerait la vie d\u2019au moins 50 civils, emp\u00eacherait 30 \u00e0 70 civils d\u2019\u00eatre bless\u00e9s et une douzaine d\u2019\u00eatre handicap\u00e9s, et permettrait \u00e0 plusieurs milliers de civils \u00ab\u00a0de quitter en toute s\u00e9curit\u00e9 les zones o\u00f9 ils sont actuellement pris au pi\u00e8ge des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Plus important encore, un cessez-le-feu montrera que l\u2019horreur en Ukraine peut \u00eatre arr\u00eat\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme Bachelet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de civils tu\u00e9s et bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-05-06T01:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-06T00:21:55+00:00","articleBody":"     Le Pentagone affirme que la majorit\u00e9 des forces russes qui se trouvaient autour de la ville portuaire de Marioupol sont parties et se sont dirig\u00e9es vers le nord, laissant l\u00e0-bas environ l\u2019\u00e9quivalent de deux groupes tactiques de bataillons, soit environ 2 000 soldats.          Le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a d\u00e9clar\u00e9, aujourd\u2019hui, que m\u00eame si les frappes a\u00e9riennes russes continuent de bombarder Marioupol, les forces de Moscou ne font toujours que des \u00ab\u00a0progr\u00e8s p\u00e9nibles\u00a0\u00bb et progressifs alors que le combat principal se poursuit dans la r\u00e9gion orientale du Donbass.          Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les \u00c9tats-Unis estimaient toujours que la Russie \u00e9tait en retard sur le calendrier et ne faisait pas les progr\u00e8s dans le Donbass auxquels elle s\u2019attendait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux mille soldats russes \u00e0 Marioupol, selon le Pentagone","dateModified":"2022-05-06T00:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-06T00:03:59+00:00","articleBody":"     Dans son discours vid\u00e9o de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9crit un manque \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb d\u2019acc\u00e8s aux services m\u00e9dicaux et aux m\u00e9dicaments dans les zones du pays sous occupation russe.          Dans ces r\u00e9gions, il a d\u00e9clar\u00e9 que presque aucun traitement n\u2019\u00e9tait disponible pour les personnes atteintes de cancer, et que l\u2019insuline pour les diab\u00e9tiques \u00e9tait difficile \u00e0 trouver ou inexistante. Il a \u00e9galement dit que les antibiotiques \u00e9taient rares.          \u00ab\u00a0La Russie a apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 l\u2019Europe des probl\u00e8mes que nous n\u2019aurions pas pu imaginer il y a quelques mois\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019arm\u00e9e russe a tir\u00e9 2\u00a0014 missiles sur l\u2019Ukraine, tandis que 2\u00a0682 vols d\u2019avions de combat russes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans le ciel ukrainien. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que pr\u00e8s de 400 h\u00f4pitaux et autres installations m\u00e9dicales avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou endommag\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky alerte sur les conditions sanitaires de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T00:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T23:27:09+00:00","articleBody":"     Washington a salu\u00e9, aujourd\u2019hui, les r\u00e9flexions engag\u00e9es par la Finlande et la Su\u00e8de sur une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Nous soutenons \u00e9videmment fermement la politique de la porte ouverte de l\u2019OTAN et le droit de chaque pays \u00e0 d\u00e9cider de sa propre politique \u00e9trang\u00e8re et de ses futurs arrangements en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 la presse, Jen Psaki, porte-parole de la Maison blanche, notant que ces deux pays \u00e9taient des partenaires appr\u00e9ci\u00e9s des \u00c9tats-Unis en mati\u00e8re de d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0Nous sommes convaincus que nous serons en mesure de travailler avec ces pays pour r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes qui sont les leurs, mais les discussions sont en cours\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Jen Psaki.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9flexions engag\u00e9es par la Finlande et la Su\u00e8de sur une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN salu\u00e9es par Washingt...","dateModified":"2022-05-05T23:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T23:00:46+00:00","articleBody":"     Un membre des troupes prorusses marche sur un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes, pr\u00e8s de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal dans la ville de Marioupol, en Ukraine, le 5\u00a0mai\u00a02022.                 ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-06T10:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T22:30:20+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\n\r\nO\u00f9 en sont les pourparlers entre l'ukraine et la Russie ?\r\n\r\nMerci    Mohammed_mouchamd         Bonsoir Mohammed_mouchamd,          les discussions entre les deux parties semblent au point mort. L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et plusieurs pays ont appel\u00e9, aujourd\u2019hui, \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la guerre de la Russie en Ukraine, sans gu\u00e8re \u00e9voquer une relance de ces pourparlers de paix.          \u00ab\u00a0L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie est une violation de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la Charte des Nations unies\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 organis\u00e9e par Washington. \u00ab\u00a0Cela doit cesser pour le bien du peuple ukrainien, russe et du monde entier\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La plupart des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, dont la Chine, les Etats-Unis, l\u2019Irlande, la France ou le Mexique, ont r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0la fin de la guerre\u00a0\u00bb qui semble, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019Albanie, ne pas devoir s\u2019arr\u00eater. \u00ab\u00a0Seuls le dialogue et la n\u00e9gociation permettront un arr\u00eat des combats\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 l\u2019ambassadeur chinois Zhang Jun, critiquant l\u2019envoi d\u2019armes en Ukraine, tandis que son homologue k\u00e9nyan, Martin Kimani, appelait \u00e0 une \u00ab\u00a0m\u00e9diation\u00a0\u00bb d\u2019Antonio Guterres.          \u00ab\u00a0Toutes les occasions doivent \u00eatre saisies pour parvenir \u00e0 la paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur ukrainien, Sergiy Kyslytsya.          Selon des diplomates, la Norv\u00e8ge et le Mexique, membres non permanents, ont soumis un texte \u00e0 leurs partenaires, exprimant \u00ab\u00a0un soutien fort \u00e0 l\u2019offre de bons offices du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb.          Une adoption de cette d\u00e9claration \u2013 qui serait la premi\u00e8re manifestation d\u2019unit\u00e9 du Conseil depuis l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013 reste incertaine. \u00ab\u00a0On a le temps\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), l\u2019ambassadeur russe adjoint Dmitri Polianski, interrog\u00e9 pour savoir si Moscou pourrait l\u2019approuver.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-06T10:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T22:11:19+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense a d\u00e9menti aujourd\u2019hui fournir des renseignements permettant aux forces ukrainiennes de viser des hauts grad\u00e9s russes pr\u00e8s du front, comme l\u2019a pourtant affirm\u00e9 le New York Times.          Il est exact que les Etats-Unis transmettent \u00e0 Kiev des \u00e9l\u00e9ments des renseignements \u00ab\u00a0afin d\u2019aider les Ukrainiens \u00e0 d\u00e9fendre leur pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 John Kirby, le porte-parole du Pentagone. Mais, a-t-il ajout\u00e9, \u00ab\u00a0nous ne fournissons pas d\u2019informations sur la localisation de hauts commandants militaires sur le champ de bataille, pas plus que nous ne participons aux d\u00e9cisions de ciblage prises par les militaires ukrainiens\u00a0\u00bb.          Le New York Times a au contraire affirm\u00e9 mercredi, citant des sources anonymes au sein des services am\u00e9ricains, que les renseignements fournis par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avaient permis de cibler plusieurs g\u00e9n\u00e9raux russes pr\u00e8s du front. Citant plusieurs hauts responsables am\u00e9ricains, le journal a d\u00e9clar\u00e9 que sur la douzaine de g\u00e9n\u00e9raux russes tu\u00e9s par les forces ukrainiennes, \u00ab\u00a0beaucoup\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s avec l\u2019aide des services de renseignement am\u00e9ricains.          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain (NSC) avait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb l\u2019affirmation selon laquelle les Etats-Unis aidaient l\u2019Ukraine \u00e0 tuer des g\u00e9n\u00e9raux russes. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis fournissent des renseignements sur le champ de bataille pour aider les Ukrainiens \u00e0 d\u00e9fendre leur pays\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Adrienne Watson, porte-parole du NSC, dans un courriel. \u00ab\u00a0Nous ne fournissons pas de renseignements dans l\u2019intention de tuer des g\u00e9n\u00e9raux russes\u00a0\u00bb, avait-elle soulign\u00e9.          Les efforts de renseignement de Washington pour aider l\u2019Ukraine au plus pr\u00e8s, dans les combats, se sont notamment \u00ab\u00a0concentr\u00e9s sur la d\u00e9termination de la localisation et d\u2019autres d\u00e9tails sur les quartiers g\u00e9n\u00e9raux mobiles de l\u2019arm\u00e9e russe, qui se d\u00e9placent r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0\u00bb, \u00e9crit le New York Times.          Lundi, le Pentagone avait officiellement indiqu\u00e9 que le chef d\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Guerassimov, s\u2019\u00e9tait rendu pendant \u00ab\u00a0plusieurs jours\u00a0\u00bb la semaine derni\u00e8re sur le front dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, sugg\u00e9rant ainsi que les plus hauts responsables militaires russes se rapprochaient des combats. Mais le Pentagone n\u2019avait pas confirm\u00e9 les rumeurs de blessures concernant Val\u00e9ri Guerassimov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis nient avoir aid\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 cibler des g\u00e9n\u00e9raux russes","dateModified":"2022-05-05T22:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T20:58:33+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\n\r\nMerci tout d'abord pour votre life de haute tenue.\r\n\r\nEst-ce que Margarita Simonian, la patronne de RT, et propagandiste forcen\u00e9e de la politique de Poutine, fait partie des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es ?\r\n\r\nMerci d'avance de votre r\u00e9ponse.    Boris         Bonsoir Boris,          Elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e, en mars, lorsque l\u2019Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 des sanctions contre les m\u00e9dias financ\u00e9s par le Kremlin et impliqu\u00e9s dans la d\u00e9sinformation et la manipulation de l\u2019information.                    Lire aussi :  Margarita Simonian ou le visage d\u2019une propagande russe d\u00e9complex\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T21:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T20:47:50+00:00","articleBody":"     Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, annonce sur Telegram une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia vendredi 6\u00a0mai, \u00e0 midi, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agit de civils retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal.          Dans l\u2019usine, la situation devient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e fait savoir un infirmier. Dans une vid\u00e9o, ce Tatar de Crim\u00e9e affirme que le site est constamment pilonn\u00e9 et demande \u00e0 la Turquie d\u2019aider \u00e0 \u00e9vacuer les civils et les militaires ukrainiens bless\u00e9s.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce une \u00e9vacuation \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-05T20:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T20:10:28+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-05T20:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T20:01:46+00:00","articleBody":"                     Le 5\u00a0mai \u00e0 Hostomel pr\u00e8s de Kiev, les vestiges de l\u2019Antonov An-225, le plus grand avion cargo du monde (84\u00a0m\u00e8tres de longueur pour 88,4\u00a0m\u00e8tres d\u2019envergure), d\u00e9truit lors des combats pour la prise de l\u2019a\u00e9roport au d\u00e9but de l\u2019invasion russe. EFREM LUKATSKY\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/06a70fb_1651769422227-285482.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les vestiges de l\u2019Antonov An-225 \u00e0 Hostomel  ","dateModified":"2022-05-05T20:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#432010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T19:43:01+00:00","articleBody":"           Alina Kabaeva en\u00a02008, \u00e0 Turin. GIUSEPPE CACACE \/ AFP           Bruxelles a propos\u00e9 de sanctionner l\u2019ancienne gymnaste russe Alina Kabaeva pour son r\u00f4le dans la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb du Kremlin et ses liens \u00ab\u00a0\u00e9troits\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, selon un document vu jeudi par l\u2019Agence France-Presse et l\u2019agence Bloomberg.          Elle fait partie d\u2019une nouvelle liste de personnalit\u00e9s menac\u00e9es d\u2019une interdiction d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE et d\u2019un gel des avoirs, dans le cadre d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes actuellement en discussion, en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine. Des m\u00e9dias pr\u00eatent au pr\u00e9sident russe une relation avec Alina Kabaeva depuis des ann\u00e9es, au cours de laquelle ils auraient eu des enfants, ce qu\u2019avait d\u00e9menti Vladimir Poutine en\u00a02008.          Alina Kabaeva \u00ab\u00a0est la pr\u00e9sidente du conseil d\u2019administration du groupe Nation Media Group [NMG], une holding qui d\u00e9tient d\u2019importantes parts dans presque tous les principaux m\u00e9dias russes f\u00e9d\u00e9raux qui reproduisent la propagande du gouvernement russe\u00a0\u00bb, note le Service europ\u00e9en pour l\u2019action ext\u00e9rieure. L\u2019ex-gymnaste et ancienne d\u00e9put\u00e9e de la Douma est \u00ab\u00a0\u00e9troitement associ\u00e9e au pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, ajoute le document.          Selon un r\u00e9cent article du Wall Street Journal, qui cite des responsables am\u00e9ricains, Alina Kabaeva est d\u00e9crite dans un rapport confidentiel du renseignement am\u00e9ricain comme une b\u00e9n\u00e9ficiaire de la fortune de Vladimir Poutine.          Trois autres personnes, travaillant pour l\u2019agence d\u2019Etat RIA Novosti et qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0propagandistes\u00a0\u00bb, figurent aussi sur la liste soumise, mercredi, aux Etats membres par le service du chef de la diplomatie de l\u2019UE Josep Borrell. Ces quatre noms s\u2019ajoutent \u00e0 ceux de cinquante-huit personnes \u2013 dont le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de nombreux militaires russes soup\u00e7onn\u00e9s de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha et des membres de la famille du porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov \u2013, que Bruxelles a propos\u00e9es, mardi, d\u2019inscrire sur la liste noire europ\u00e9enne.          Le sixi\u00e8me paquet de sanctions en discussion pr\u00e9voit un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, l\u2019exclusion de la plus importante banque russe, la Sberbank (37\u00a0% du march\u00e9), et deux autres \u00e9tablissements du syst\u00e8me financier international Swift, ainsi que l\u2019interdiction de diffusion de trois canaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s russes, dont Russia\u00a024 et Russia RTR.          Les sanctions europ\u00e9ennes, prises depuis 2014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, concernent d\u00e9j\u00e0 1\u00a0091\u00a0personnes et 80\u00a0entit\u00e9s.          L\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept est requise pour l\u2019adoption de sanctions.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/2293334_486427560-000-par1996600.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne propose de sanctionner Alina Kabaeva, r\u00e9put\u00e9e li\u00e9e \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-05-05T20:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T19:26:31+00:00","articleBody":"              Pourriez vous nous donner Le lien pour le financement mondial participatif lanc\u00e9 par Volodymyr Zelensky . Merci     Mirabelle          Bonsoir Mirabelle,          C\u2019est sur la plate-forme United24 que cela se passe (ou en cliquant sur le lien dans le tweet).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T19:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T19:01:49+00:00","articleBody":"    Le r\u00e9giment Azov est souvent lou\u00e9 dans la presse pour d\u00e9fendre Marioupol mais revendiquent pourtant de fermes valeurs neonazie. On entend peu parler de cela, est ce parce que \u00e7a donne raison \u00e0 Poutine ? pouvez vous nous en dire plus?     Questionn\u00e9         Bonsoir,          Les id\u00e9es nationalistes et n\u00e9onazies du bataillon Azov sont une r\u00e9alit\u00e9, relat\u00e9e et expliqu\u00e9e. Toutefois, il est bon de rappeler que cette unit\u00e9 ne repr\u00e9senterait pas plus de 2\u00a0% des forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine. Vous trouverez de nombreuses informations compl\u00e9mentaires dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?             Voici aussi un autre article de notre journaliste Jacques Follorou, qui revient largement sur le pass\u00e9 du r\u00e9giment Azov\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Marioupol, le baroud d\u2019honneur de la brigade Azov face aux troupes russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-06T11:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T18:29:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, tout \u00e0 l'heure, je vous indiquais que les renseignements am\u00e9ricains ayant servis \u00e0 l'\u00e9limination des g\u00e9n\u00e9raux russes pouvaient \u00e9ventuellement faire passer les \u00c9tats-Unis du c\u00f4t\u00e9 des cobellig\u00e9rants, suivant la tournures qu'ont pris ses \u00e9changes.\r\nSi \u00e7a vous int\u00e9resse pour votre live, je viens d'en trouver une source, qui r\u00e9sume ce que j'ai lu\/entendu  ses derni\u00e8res semaines:\r\nhttps:\/\/www.franceinter.fr\/monde\/livraison-d-armes-appui-militaire-et-financier-a-partir-de-quand-est-on-en-guerre\r\n\"Fournir des armes n\u2019est pas suffisant pour qualifier un pays de bellig\u00e9rant, sinon on serait dans un \u00c9tat de guerre mondiale permanente puisque tous les \u00c9tats vendent des armes ! Pas davantage \"si un \u00c9tat soutient un autre \u00c9tat en le finan\u00e7ant, en l'\u00e9quipant ou en entra\u00eenant ses troupes\". Mais tout reste sur une \u00e9troite ligne de cr\u00eate : En effet, si un \u00c9tat s'implique dans la participation et la planification des op\u00e9rations militaires, il pourrait en revanche...    TiTi         Bonjour Titi,          Nous avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 cette question. Le 1er\u00a0mars, Florence Parly, la ministre des arm\u00e9es, avait expliqu\u00e9 devant le S\u00e9nat qu\u2019un \u00ab\u00a0engagement direct de nos forces ou de celles de nos alli\u00e9s pour soutenir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne face \u00e0 la Russie n\u2019est pas une option. Il ferait de nous des cobellig\u00e9rants de ce conflit\u00a0\u00bb. D\u2019un point de vue militaire, un pays devient cobellig\u00e9rant lorsqu\u2019il accepte de faire la guerre, en engageant des troupes dans les combats.          Le 5\u00a0mars, Vladimir Poutine a rappel\u00e9 que la Russie consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays tentant d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine. Cette revendication de Kiev a \u00e9t\u00e9 formellement rejet\u00e9e par l\u2019OTAN.          La ligne de cr\u00eate sur laquelle avancent les Occidentaux se r\u00e9sume ainsi\u00a0: une implication militaire directe en Ukraine, contre la Russie, est exclue. Les risques d\u2019un conflit de vaste envergure, d\u00e9bordant sur le territoire de pays de l\u2019OTAN, sont trop s\u00e9rieux. Il s\u2019agit donc de contenir les combats sur le sol ukrainien, sans pour autant abandonner la population \u00e0 son sort. Des livraisons d\u2019armes dites \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb ont donc \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es, en quantit\u00e9 importante, pour retarder au maximum l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes.          Sur la question des livraisons d\u2019armes, le droit international est assez clair. Un pays n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 comme bellig\u00e9rant tant qu\u2019il s\u2019en tient \u00e0 l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipements ou au financement. M\u00eame chose pour la formation ou l\u2019entra\u00eenement de groupes arm\u00e9s. En revanche, d\u00e8s lors qu\u2019un pays coordonne ces forces, m\u00eame \u00e0 distance, ou planifie des op\u00e9rations de combat, il devient une \u00ab\u00a0partie\u00a0\u00bb au conflit, selon la formule juridique consacr\u00e9e.          Les alli\u00e9s justifient donc leur aide \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019une autre mani\u00e8re. Tout pays fournissant une assistance militaire \u00e0 Kiev n\u2019engagerait pas sa propre responsabilit\u00e9, dans la mesure o\u00f9 l\u2019Ukraine exerce son droit l\u00e9gitime \u00e0 se d\u00e9fendre devant l\u2019agresseur russe. Pour autant, le trait\u00e9 sur le commerce des armes, qui a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par de nombreux membres de l\u2019OTAN, sauf les Etats-Unis, interdit toute exportation d\u2019armes s\u2019il y a connaissance, en amont, qu\u2019elles pourraient servir \u00e0 des violations graves du droit international humanitaire ou des droits humains. A ce stade, c\u2019est la partie russe qui se rend manifestement coupable de ces violations, m\u00eame si les Ukrainiens ont, par exemple, film\u00e9 des prisonniers de guerre, ce qui est interdit par la convention de Gen\u00e8ve (1949).                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T18:51:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T17:45:39+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine","dateModified":"2022-05-05T17:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T17:38:17+00:00","articleBody":"                     Une femme d\u00e9gage les d\u00e9blais qui jonchent son appartement \u00e0 la suite du bombardement de l'immeuble par des missiles de l'arm\u00e9e russe, \u00e0 Kramatorsk le 5\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/e45a186_1651764319164-501752.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Destructions \u00e0 Kramatorsk\n","dateModified":"2022-05-05T17:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T17:18:09+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\nOn voit sur les cartes de l'ISW et sur les r\u00e9seaux sociaux qu'il y a des op\u00e9rations de partisans derri\u00e8re les lignes russes vers Kherson ou autres. A-t-on des informations d'autres sources sur ces op\u00e9rations \"sp\u00e9ciales\" ?  Merci pour votre travail !     Thomas DDO         Bonjour Thomas DDO,          En effet, depuis quelques semaines, les cartes de l\u2019Institut for the Study of War font appara\u00eetre des zones hachur\u00e9es en bleu avec la mention \u00ab\u00a0Reported Ukrainian Partisan Warfare\u00a0\u00bb.                    Les communiqu\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne rapportent aussi des actions de partisans, mais il est impossible de les v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T17:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T17:14:13+00:00","articleBody":"                     Deux soldats ukrainiens r\u00e9cup\u00e8rent des objets dans la chambre du fils d\u2019un soldat dans un appartement endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un missile \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 5\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/7587d35_1651765779323-501754.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-05T17:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T17:02:23+00:00","articleBody":"     Au cours de la discussion t\u00e9l\u00e9phonique entre Naftali Bennett et Vladimir Poutine, \u00e9voqu\u00e9e plus bas dans notre direct, le pr\u00e9sident russe a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses au premier ministre isra\u00e9lien, selon un communiqu\u00e9 du bureau de M.\u00a0Bennett, pour les propos du chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, qui avait affirm\u00e9 qu\u2019Adolf Hitler avait du \u00ab\u00a0sang juif\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le premier ministre a accept\u00e9 les excuses du pr\u00e9sident Poutine pour les remarques de Lavrov et l\u2019a remerci\u00e9 d\u2019avoir mis au clair son attitude concernant le peuple juif et la m\u00e9moire de la Shoah\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine s\u2019excuse aupr\u00e8s de Naftali Bennett pour les propos de Sergue\u00ef Lavrov sur le \u00ab\u00a0sang ju...","dateModified":"2022-05-05T17:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T17:00:23+00:00","articleBody":"      La situation ne s\u2019\u00e9claircit pas encore \u00e0 Marioupol, o\u00f9 des combattants ukrainiens sont toujours retranch\u00e9s sur le site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 mercredi soir un cessez-le-feu et l\u2019ouverture d\u2019un \u00ab\u00a0couloir humanitaire de 8\u00a0heures \u00e0 18\u00a0heures, heure de Moscou [de 7\u00a0heures \u00e0 17\u00a0heures, heure fran\u00e7aise] les 5, 6 et 7\u00a0mai \u00e0 partir du site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal pour \u00e9vacuer des civils\u00a0\u00bb. Toutefois, un commandant ukrainien du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend le site, a d\u00e9nonc\u00e9 que les Russes \u00ab\u00a0ne respect[aient] pas leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, le Kremlin avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t que des couloirs humanitaires \u00ab\u00a0fonctionnaient\u00a0\u00bb \u00e0 Azovstal et que l\u2019arm\u00e9e russe y respectait le cessez-le-feu.          Malgr\u00e9 le flou autour de l\u2019arr\u00eat effectif des combats et des bombardements, un nouveau convoi de l\u2019ONU est en route pour le complexe industriel, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol. Il devrait parvenir \u00e0 Azovstal \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 demain matin\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU charg\u00e9 des questions humanitaires. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a confirm\u00e9 qu\u2019une op\u00e9ration \u00e9tait en cours, \u00ab\u00a0en coordination avec l\u2019ONU et les bellig\u00e9rants\u00a0\u00bb.          Tout en affirmant que les objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb que m\u00e8ne la Russie en Ukraine sont en passe d\u2019\u00eatre remplis, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9plor\u00e9 que le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine emp\u00eache la Russie d\u2019achever \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb son offensive. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019OTAN dans son ensemble, partagent en permanence des donn\u00e9es du renseignement avec les forces arm\u00e9es ukrainiennes. Conjugu\u00e9es aux approvisionnements en armes [\u2026], ces actions ne permettent pas d\u2019achever rapidement l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie poursuit ses frappes \u00e0 travers l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a affirm\u00e9 jeudi que son artillerie avait atteint plusieurs positions et bastions ukrainiens au cours de la nuit, tuant six cents combattants. Toujours selon la m\u00eame source, des missiles russes auraient d\u00e9truit une partie de l\u2019a\u00e9rodrome de Kanatovo, dans la r\u00e9gion centrale de Kirovohrad, et un grand d\u00e9p\u00f4t de munitions dans la ville m\u00e9ridionale de Mykola\u00efv. Par ailleurs, les forces russes ont attaqu\u00e9 vingt-quatre fois des zones r\u00e9sidentielles dans la r\u00e9gion de Louhansk hier, tuant cinq habitants, selon le gouverneur r\u00e9gional.          Dans un entretien publi\u00e9 par Associated Press (AP) ce matin, le dirigeant autoritaire de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9fendu l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, affirmant que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0provoquait la Russie\u00a0\u00bb. Cependant, il a insist\u00e9 sur le fait que son pays \u00e9tait en faveur de la paix. \u00ab\u00a0Nous n\u2019acceptons aucune guerre. Nous avons fait et nous faisons tout maintenant pour qu\u2019il n\u2019y ait pas de guerre. Gr\u00e2ce \u00e0 votre serviteur, c\u2019est-\u00e0-dire moi, les n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie ont commenc\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Depuis le d\u00e9but de la semaine, l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse effectue des exercices militaires sur son territoire. \u00ab\u00a0Nous ne mena\u00e7ons personne et nous ne comptons pas le faire dans le futur. Nous n\u2019en aurions, du reste, pas les capacit\u00e9s \u2013 nous savons qu\u2019il y a un risque de d\u00e9clencher une sorte de conflit. Une sorte de guerre ici, en Occident, n\u2019est absolument pas dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Etat bi\u00e9lorusse. Donc, l\u2019Occident peut dormir en paix\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La communaut\u00e9 internationale a affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine jeudi en s\u2019engageant \u00e0 fournir des fonds suppl\u00e9mentaires pour l\u2019aide d\u2019urgence face \u00e0 l\u2019invasion russe et en entamant la r\u00e9flexion sur un soutien \u00e0 plus long terme dans la perspective de la reconstruction du pays. La conf\u00e9rence internationale des donateurs pour l\u2019Ukraine organis\u00e9e \u00e0 Varsovie a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 6,5\u00a0milliards de dollars (6,15\u00a0milliards d\u2019euros) de promesses de dons, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki. \u00ab\u00a0Nous sommes avec vous, vous n\u2019\u00eates pas seuls\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, lanc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, en ouverture de cette conf\u00e9rence copr\u00e9sid\u00e9e par la Pologne et la Su\u00e8de, en partenariat avec l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et avec la participation des Nations unies. La France a aussi relev\u00e9 le montant de son aide financi\u00e8re, \u00e9conomique et humanitaire, la portant \u00e0 2\u00a0milliards de dollars (environ 1,9\u00a0milliard d\u2019euros), l\u2019augmentant ainsi de 300\u00a0millions de dollars (environ 285\u00a0millions d\u2019euros), a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, dans un message par vid\u00e9o diffus\u00e9 lors de cette conf\u00e9rence.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 19\u00a0heures","dateModified":"2022-05-05T17:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T16:49:31+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 le gel des avoirs du groupe de sid\u00e9rurgie Evraz, dont le milliardaire russe Roman Abramovitch, frapp\u00e9 de sanctions, est le principal actionnaire. Evraz \u00ab\u00a0op\u00e8re dans des secteurs d\u2019importance strat\u00e9gique\u00a0\u00bb et produit notamment \u00ab\u00a028\u00a0% de toutes les roues [qui circulent sur les] chemins de fer russes et 97\u00a0% des rails\u00a0\u00bb du pays, ce qui \u00ab\u00a0est d\u2019une importance capitale alors que la Russie utilise les chemins de fer pour acheminer du mat\u00e9riel militaire et des troupes vers le front en Ukraine\u00a0\u00bb, explique le gouvernement britannique dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Les principales activit\u00e9s d\u2019Evraz se situent en Russie, o\u00f9 il s\u2019agit d\u2019un employeur majeur. Ces sanctions r\u00e9duiront davantage les r\u00e9serves financi\u00e8res et l\u2019\u00e9conomie de si\u00e8ge de Poutine, et soutiendront la r\u00e9sistance continue de l\u2019Ukraine. Depuis l\u2019invasion, le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 plus de 1\u00a0000\u00a0personnes et plus de 100\u00a0entreprises.\u00a0\u00bb          Roman Abramovitch a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 au d\u00e9but de mars sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par le Royaume-Uni, ce qui a conduit \u00e0 la d\u00e9mission de la quasi-int\u00e9gralit\u00e9 du conseil d\u2019administration d\u2019Evraz, mais l\u2019entreprise a depuis fait valoir \u00e0 plusieurs reprises que le milliardaire russe, un \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb actionnaire \u2013\u00a0qui d\u00e9tient 28,64\u00a0% du capital\u00a0\u2013, n\u2019en contr\u00f4lait pas le groupe pour autant.          Evraz avait aussi ni\u00e9 dans la foul\u00e9e \u00ab\u00a0l\u2019affirmation selon laquelle il est ou a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9\u00a0\u00bb dans des actions \u00ab\u00a0qui pourraient contribuer \u00e0 d\u00e9stabiliser l\u2019Ukraine ou \u00e0 porter atteinte ou menacer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, la souverainet\u00e9 ou l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le sid\u00e9rurgiste rejetait tout particuli\u00e8rement une mention figurant dans les documents du gouvernement britannique relatifs aux sanctions visant M.\u00a0Abramovitch, qui affirmait que l\u2019entreprise aurait \u00ab\u00a0\u00e9ventuellement fourni de l\u2019acier \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe qui aurait pu \u00eatre utilis\u00e9 pour la production de tanks\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres g\u00e8le les avoirs du groupe de sid\u00e9rurgie Evraz, dont Roman Abramovitch est le principal actionnai...","dateModified":"2022-05-05T17:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T16:40:24+00:00","articleBody":"           Une femme \u00e2g\u00e9e dans un appartement endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un missile \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 5\u00a0mai\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/c403e2b_1651751668337-501801.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T16:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T16:04:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, ont discut\u00e9 jeudi de la Shoah, en pleine pol\u00e9mique apr\u00e8s que Moscou a accus\u00e9 Isra\u00ebl de soutenir des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, MM.\u00a0Poutine et Bennett ont discut\u00e9 de l\u2019importance du 9\u00a0mai, date \u00e0 laquelle la Russie c\u00e9l\u00e8bre la victoire sur le nazisme et qui permet d\u2019\u00ab\u00a0honorer la m\u00e9moire de toutes les victimes\u00a0\u00bb de la seconde guerre mondiale, \u00ab\u00a0y compris des victimes de la Shoah\u00a0\u00bb, selon le Kremlin.          Les deux responsables ont en outre \u00ab\u00a0exprim\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat mutuel \u00e0 l\u2019approfondissement des relations amicales russo-isra\u00e9liennes\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le Kremlin. Cette tentative d\u2019apaisement survient apr\u00e8s une virulente pol\u00e9mique qui a d\u00e9but\u00e9 la semaine derni\u00e8re lorsque le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 qu\u2019Adolf Hitler avait du \u00ab\u00a0sang juif\u00a0\u00bb, une vieille th\u00e9orie d\u00e9mentie par les historiens.          Ces propos ont suscit\u00e9 la col\u00e8re d\u2019Isra\u00ebl, qui les a qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0scandaleux, impardonnables\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0horrible erreur historique\u00a0\u00bb. La Russie a par la suite persist\u00e9 et sign\u00e9 en accusant mardi Isra\u00ebl de \u00ab\u00a0soutenir le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb, puis mercredi en assurant que des \u00ab\u00a0mercenaires isra\u00e9liens\u00a0\u00bb combattaient aux c\u00f4t\u00e9s du r\u00e9giment Azov, que Moscou qualifie de \u00ab\u00a0nazi\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fasciste\u00a0\u00bb.          Au cours de cet appel \u00e0 Naftali Bennett, Vladimir Poutine a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe restait \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 faire en sorte que les civils terr\u00e9s avec des combattants ukrainiens dans l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol, soient \u00e9vacu\u00e9s de mani\u00e8re \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En ce qui concerne les militants qui restent encore \u00e0 Azovstal, il faudrait que les autorit\u00e9s de Kiev leur donnent l\u2019ordre de d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine et Naftali Bennett ont discut\u00e9 de l\u2019Ukraine et de la Shoah lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9p...","dateModified":"2022-05-05T16:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T16:00:00+00:00","articleBody":"     Donnez-nous votre avis sur ce direct          Ch\u00e8res lectrices et chers lecteurs de ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, que nous animons en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre depuis le d\u00e9but de la guerre, nous voudrions savoir comment vous aimeriez le voir \u00e9voluer. Que vous suiviez ce direct tous les jours ou ponctuellement, ou que vous veniez de le d\u00e9couvrir, donnez-nous votre avis en quelques minutes gr\u00e2ce \u00e0 ce questionnaire.          Soyez assur\u00e9(e) que vos r\u00e9ponses resteront strictement confidentielles et anonymes. Par avance, merci pour vos retours\u00a0!          La r\u00e9daction du Monde                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T16:03:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T15:38:19+00:00","articleBody":"     La situation \u00e0 Marioupol, en particulier sur le site Azovstal, est tr\u00e8s complexe, et les d\u00e9clarations \u2013 que l\u2019on ne peut pas v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante \u2013 sont contradictoires. Alors qu\u2019un commandant ukrainien, qui d\u00e9fend le site, a affirm\u00e9 que les Russes \u00ab\u00a0ne respect[aient] pas leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les civils, un nouveau convoi de l\u2019ONU est toutefois bien en route pour le complexe m\u00e9tallurgique, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, un convoi est en route pour arriver \u00e0 Azovstal d\u2019ici demain matin avec l\u2019espoir de r\u00e9cup\u00e9rer les civils restants dans ce sombre enfer, qu\u2019ils habitent depuis tant de semaines et de mois, et de les ramener en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU charg\u00e9 des questions humanitaires, Martin Griffiths, lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Varsovie.          Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) qu\u2019une op\u00e9ration \u00e9tait en cours, \u00ab\u00a0en coordination avec l\u2019ONU et les bellig\u00e9rants\u00a0\u00bb. Le CICR \u00ab\u00a0insiste sur le fait qu\u2019aucun d\u00e9tail ne peut \u00eatre communiqu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 ce que la situation le permette, afin de ne pas compromettre gravement l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Une premi\u00e8re op\u00e9ration de ce type, organis\u00e9e \u00e0 partir du week-end dernier par l\u2019ONU et la Croix-Rouge, avait d\u00e9j\u00e0 permis d\u2019\u00e9vacuer cent un civils de cet immense complexe m\u00e9tallurgique o\u00f9 sont retranch\u00e9s des civils et les derniers combattants ukrainiens d\u00e9fendant Marioupol. Ils sont arriv\u00e9s en s\u00e9curit\u00e9 mardi \u00e0 Zaporijia, ville sous le contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, plus \u00e0 l\u2019ouest, \u00e0 quelque 230\u00a0kilom\u00e8tres de l\u00e0.          Selon M.\u00a0Griffiths, l\u2019ONU a en outre escort\u00e9 mercredi plus de 340\u00a0civils qui voulaient fuir de \u00ab\u00a0divers quartiers de Marioupol\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau convoi de l\u2019ONU en route pour Azovstal afin d\u2019en \u00e9vacuer les derniers civils","dateModified":"2022-05-05T16:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T15:36:10+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en est-il du ciblage de g\u00e9n\u00e9raux russes par les am\u00e9ricains pour \u00eatre ensuite ex\u00e9cut\u00e9s par les ukrainiens ? N\u2019est-ce pas l\u00e0 un crime de guerre?    Le jobastre         Bonjour, Le jobastre,          Vous faites sans doute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019article du New York Times qui, citant des sources anonymes au sein des services am\u00e9ricains, \u00e9crit que les renseignements fournis par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ont permis de cibler plusieurs g\u00e9n\u00e9raux russes pr\u00e8s du front. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain (NSC) a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb le fait d\u2019affirmer que les Etats-Unis aidaient l\u2019Ukraine \u00e0 tuer des g\u00e9n\u00e9raux russes.          De son c\u00f4t\u00e9, Moscou n\u2019a pas confirm\u00e9 la mort de g\u00e9n\u00e9raux en Ukraine. N\u00e9anmoins, l\u2019un d\u2019eux, le g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Frolov, commandant adjoint de la 8e\u00a0arm\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. Ses fun\u00e9railles se sont d\u00e9roul\u00e9es le 16\u00a0avril au cimeti\u00e8re Serafimovsko\u00efe en pr\u00e9sence d\u2019Alexandre Beglov, le gouverneur de Saint-P\u00e9tersbourg, rapportait le site de Fontanka, repris par le quotidien Kommersant.          Que des g\u00e9n\u00e9raux russes soient tu\u00e9s lors de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Vladimir Poutine \u00e0 laquelle ils participent de leur plein gr\u00e9 semble faire partie des risques du m\u00e9tier et ne pas contrevenir \u00e0 la Convention de Gen\u00e8ve, selon laquelle \u00ab\u00a0les biens de caract\u00e8re civil ne doivent \u00eatre l\u2019objet ni d\u2019attaques ni de repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb. La Convention ajoute que \u00ab\u00a0les attaques doivent \u00eatre strictement limit\u00e9es aux objectifs militaires\u00a0\u00bb.          Enfin, il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que s\u2019en prendre \u00e0 un g\u00e9n\u00e9ral n\u2019a rien d\u2019exceptionnel.                    Lire aussi :  Le g\u00e9n\u00e9ral Ghassem Soleimani, tu\u00e9 par les Etats-Unis, \u00e9tait l\u2019architecte de la puissance iranienne                  Lire aussi :  La fin de Rommel                  Lire aussi :  740 OFFICIERS G\u00c9N\u00c9RAUX ALLEMANDS SONT MORTS, au cours de la derni\u00e8re guerre                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T15:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#431121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T15:33:13+00:00","articleBody":"                     Le d\u00e9partement de la justice am\u00e9ricain a annonc\u00e9 aujourd'hui la saisie par les autorit\u00e9s fidjiennes du yacht \u00ab\u00a0Amadea\u00a0\u00bb, photographi\u00e9 ici le 13 avril \u00e0 Lautoka, aux \u00eeles Fidji, qui appartient \u00e0 un oligarque russe d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 aux Etats-Unis pour blanchiment d'argent. LEON LORD\/ FIJI SUN\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/d77e36d_1651763872498-285234.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des biens d\u2019oligarques russes saisis","dateModified":"2022-05-05T15:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T13:42:42+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit de la mesure-phare contenue dans le sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi\u00a0: un embargo total et progressif sur les achats de p\u00e9trole russe divise l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          En achetant leur \u00e9nergie \u00e0 la Russie, les Europ\u00e9ens financent la guerre de Poutine. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine, ils lui ont d\u00e9j\u00e0, selon un d\u00e9compte en temps r\u00e9el op\u00e9r\u00e9 par le Center for Research on Energy and Clean Air (CREA), vers\u00e9 plus de 53\u00a0milliards d\u2019euros, dont 21\u00a0milliards pour le p\u00e9trole, pr\u00e8s de 31\u00a0milliards pour le gaz et 881\u00a0millions pour le charbon.          L\u2019affaire est d\u2019autant plus d\u00e9licate que certains Etats membres sont fortement d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques de la Russie. Par ailleurs, un embargo sur le p\u00e9trole pourrait aussi se traduire par une nouvelle flamb\u00e9e des cours, qui atteignent d\u00e9j\u00e0 des niveaux in\u00e9gal\u00e9s. \u00ab\u00a0Si la Russie vend \u00e0 des prix encore plus \u00e9lev\u00e9s \u00e0 d\u2019autres le p\u00e9trole qui nous \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9, ce serait totalement contre-productif\u00a0\u00bb, note un diplomate.          Les cons\u00e9quences sur la croissance d\u2019une inflation dop\u00e9e par un embargo sur le p\u00e9trole pourraient \u00eatre dramatiques, sans parler du risque de voir des troubles sociaux rappelant le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb en France se manifester partout sur le continent. C\u2019est pourquoi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder quelques mois aux Etats membres, en esp\u00e9rant que ce d\u00e9lai leur suffira pour s\u2019organiser.          L\u2019article ci-dessous rentre davantage dans le d\u00e9tail.                    Lire aussi :  Pourquoi l\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les raisons du blocage d\u2019un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-05T14:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T13:19:39+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a invit\u00e9 \u00e0 Kiev le chancelier allemand, Olaf Scholz, ainsi que le pr\u00e9sident, Frank-Walter Steinmeier, trois semaines apr\u00e8s avoir refus\u00e9 la visite de ce dernier, lequel \u00e9tait d\u00e9sireux de s\u2019y rendre \u00e0 la mi-avril, a-t-on appris jeudi aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence allemande.          Le pr\u00e9sident ukrainien et le chef de l\u2019Etat social-d\u00e9mocrate ont eu jeudi une conversation t\u00e9l\u00e9phonique qui a permis de \u00ab\u00a0dissiper les irritations\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source. \u00ab\u00a0J\u2019ai eu une bonne et constructive conversation avec le pr\u00e9sident allemand, M.\u00a0Steinmeier. Je l\u2019ai remerci\u00e9 pour son soutien important \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Zelensky sur Twitter.                    Le chef de l\u2019Etat allemand, qui voulait se rendre \u00e0 la mi-avril \u00e0 Kiev avec ses homologues polonais et des pays baltes, avait d\u00fb renoncer au dernier moment. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 le faire, mais apparemment, et je dois en prendre acte, ce n\u2019\u00e9tait pas souhait\u00e9 \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 l\u2019int\u00e9ress\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Varsovie. Berlin avait peu go\u00fbt\u00e9 la rebuffade, les m\u00e9dias parlant notamment d\u2019un \u00ab\u00a0affront\u00a0\u00bb. Le chancelier, Olaf Scholz, \u00e9galement social-d\u00e9mocrate, s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 pour le moins irrit\u00e9.          Par la suite, et alors qu\u2019il est press\u00e9 depuis des semaines de se rendre \u00e0 Kiev pour montrer sa solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine, le chancelier avait invoqu\u00e9 l\u2019incident comme un \u00ab\u00a0obstacle\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9ventuelle visite. M.\u00a0Scholz a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 de toutes parts pour son manque de leadership pr\u00e9sum\u00e9 en temps de crise, ainsi que pour sa r\u00e9ticence \u00e0 se rendre en visite \u00e0 Kiev et \u00e0 livrer des armes lourdes au pays alors que les attaques russes ont redoubl\u00e9, notamment dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne a finalement d\u00e9cid\u00e9, la semaine derni\u00e8re, de fournir \u00e0 Kiev des chars de type Gu\u00e9pard.          M.\u00a0Steinmeier, qui fut par deux fois le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Angela Merkel, avait reconnu au d\u00e9but d\u2019avril avoir commis une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en soutenant une politique de d\u00e9tente avec la Russie. Un pass\u00e9 qui aurait pu expliquer, selon de nombreux observateurs, qu\u2019il soit consid\u00e9r\u00e9 comme persona non grata \u00e0 Kiev. Selon la pr\u00e9sidence, M.\u00a0Zelensky n\u2019a toutefois formul\u00e9 aucune critique contre la politique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie men\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque par M.\u00a0Steinmeier.          Lors de leur conversation d\u2019environ quarante-cinq minutes, le chef de l\u2019Etat allemand a exprim\u00e9 le \u00ab\u00a0soutien et le respect\u00a0\u00bb de l\u2019Allemagne face au \u00ab\u00a0combat courageux du peuple ukrainien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier et le pr\u00e9sident allemands invit\u00e9s \u00e0 Kiev par le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-05-05T15:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T12:47:09+00:00","articleBody":"     Selon Sviatoslav Palamar, un commandant ukrainien du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend le site Azovstal, \u00e0 Marioupol, les forces russes \u00ab\u00a0ne respectent pas leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb, annonc\u00e9e mercredi soir par le Kremlin, afin d\u2019\u00e9vacuer les derniers civils du complexe m\u00e9tallurgique.          Le Kremlin avait pourtant affirm\u00e9 plus t\u00f4t que des couloirs humanitaires \u00ab\u00a0fonctionnaient\u00a0\u00bb \u00e0 Azovstal et que l\u2019arm\u00e9e russe y respectait le cessez-le-feu.          \u00ab\u00a0Il y a trois jours, l\u2019ennemi a fait irruption sur le territoire d\u2019Azovstal, o\u00f9 des combats violents et sanglants se poursuivent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Palamar, confirmant des propos mercredi soir du commandant du r\u00e9giment Azov, Denys Prokopenko.          Un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, Oleksi\u00ef Arestovitch, a, lui, assur\u00e9 jeudi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne que les \u00ab\u00a0forces russes [\u00e9taient] entr\u00e9s hier [mercredi] \u00bb dans l\u2019usine. \u00ab\u00a0Nous avons de nombreuses informations, souvent contradictoires\u00a0\u00bb sur la situation actuelle, a-t-il reconnu, refusant de donner un \u00e9tat des lieux pr\u00e9cis.          Ces informations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es par une source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0ne respectent pas leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb, affirme un commandant ukrainien \u00e0 Azovstal","dateModified":"2022-05-05T13:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T12:41:45+00:00","articleBody":"     La communaut\u00e9 internationale a affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine jeudi en s\u2019engageant \u00e0 fournir des fonds suppl\u00e9mentaires pour l\u2019aide d\u2019urgence face \u00e0 l\u2019invasion russe et en entamant la r\u00e9flexion sur un soutien \u00e0 plus long terme dans la perspective de la reconstruction du pays. La conf\u00e9rence internationale des donateurs pour l\u2019Ukraine organis\u00e9e \u00e0 Varsovie a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 6,5\u00a0milliards de dollars (6,15\u00a0milliards d\u2019euros) de promesses de dons, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki.          \u00ab\u00a0Nous sommes avec vous, vous n\u2019\u00eates pas seuls\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, en ouverture de cette conf\u00e9rence copr\u00e9sid\u00e9e par la Pologne et la Su\u00e8de, en partenariat avec l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et avec la participation des Nations unies. \u00ab\u00a0Nous aiderons \u00e0 reconstruire votre pays et votre \u00e9conomie, vos maisons, vos \u00e9coles, vos h\u00f4pitaux, vos entreprises, pour un futur prosp\u00e8re d\u2019une Ukraine en s\u00e9curit\u00e9. (\u2026) Ce n\u2019est pas seulement une vision th\u00e9orique \u00e0 long terme, la reconstruction commence aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Egalement pr\u00e9sente \u00e0 cette conf\u00e9rence, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 le d\u00e9blocage de 200\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires d\u2019aide humanitaire de la part de l\u2019UE, ce qui porte le montant total du soutien financier europ\u00e9en \u00e0 4\u00a0milliards d\u2019euros depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Votre combat est notre combat. Nous sommes avec vous\u00a0\u00bb, a-t-elle promis aux Ukrainiens lors de son intervention.          La France a aussi relev\u00e9 le montant de son aide financi\u00e8re, \u00e9conomique et humanitaire, la portant \u00e0 2\u00a0milliards de dollars (environ 1,9\u00a0milliard d\u2019euros), l\u2019augmentant ainsi de 300\u00a0millions de dollars (environ 285\u00a0millions d\u2019euros), a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 lors de cette conf\u00e9rence. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019inscrivait dans la dur\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous devons nous organiser et \u00eatre pr\u00eats \u00e0 assumer cet effort dans la dur\u00e9e, dans le contexte d\u2019un conflit qui, malheureusement, risque de se poursuivre et dont nous n\u2019avons pas encore vu toutes les cons\u00e9quences dramatiques\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conf\u00e9rence internationale des donateurs pour l\u2019Ukraine a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 6,15\u00a0milliards d\u2019euros de prom...","dateModified":"2022-05-05T13:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T11:07:48+00:00","articleBody":"    Comme demand\u00e9 pour Kherson auriez-vous une carte d\u00e9taill\u00e9e des environs de Kharkiv o\u00f9 des combats intenses d\u00fb \u00e0 une contre offensive Ukrainienne sont en cours ?    Jlm         Bonjour JLM,          C\u2019est votre jour de chance, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW) a \u00e9galement produit une carte pour montrer la situation dans les alentours de Kharkiv\u00a0:                 INSTITUTE FOR THE STUDY OF WAR (ISW)           Vous pouvez voir, en bleu ciel, les zones que les forces ukrainiennes affirment avoir repris aux Russes, notamment non loin de cette ville du nord-est de l\u2019Ukraine. La carte, qui date d\u2019hier apr\u00e8s-midi, montre que les combats les plus importants se d\u00e9roulaient un peu plus au sud, \u00e0 Izioum et Roubijne.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique avait effectivement rapport\u00e9, hier, que la Russie disposait de quelque vingt-deux groupes tactiques de bataillons \u2013 des unit\u00e9s d\u2019infanterie g\u00e9n\u00e9ralement renforc\u00e9es par des chars, des d\u00e9fenses a\u00e9riennes et de l\u2019artillerie \u2013 pr\u00e8s d\u2019Izioum et qu\u2019elle avait \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement l\u2019intention d\u2019aller au-del\u00e0 [de cette ville] pour s\u2019emparer des villes de Kramatorsk et de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/18a54f3_1651748326152-kharkiv-battle-map-draft-may-4-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T11:28:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T11:00:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, s\u2019est prononc\u00e9 jeudi pour une confiscation des avoirs russes gel\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) dans le cadre des sanctions afin de les rendre \u00ab\u00a0disponibles\u00a0\u00bb pour la reconstruction de l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement estim\u00e9 qu\u2019une conf\u00e9rence de donateurs pour la reconstruction de l\u2019Ukraine \u00e0 laquelle il participe \u00e0 Varsovie devrait constituer le point de d\u00e9part d\u2019\u00ab\u00a0une sorte de plan Marshall europ\u00e9en\u00a0\u00bb pour ce pays envahi par la Russie.          \u00ab\u00a0Personnellement, je suis absolument convaincu que c\u2019est extr\u00eamement important non seulement de geler les avoirs, mais aussi de rendre possible leur confiscation, afin de les rendre disponibles pour le pays qui se reconstruit\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse ukrainienne Interfax dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sident s\u2019exprime sur la \u201cconfiscation\u201d des avoirs russes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son porte-parole.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a demand\u00e9 au Congr\u00e8s, \u00e0 la fin d\u2019avril, de lui donner la possibilit\u00e9 de confisquer les avoirs des oligarques russes bloqu\u00e9s aux Etats-Unis pour les utiliser au b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019Ukraine. Le Canada est sur la m\u00eame ligne. Un avis a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 au service juridique du Conseil europ\u00e9en sur la faisabilit\u00e9 d\u2019une telle mesure, car \u00ab\u00a0il existe 27 syst\u00e8mes juridiques dans l\u2019UE et, dans de nombreux Etats membres de l\u2019UE, une d\u00e9cision par un tribunal est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, explique Charles Michel. \u00ab\u00a0C\u2019est un processus difficile et long\u00a0\u00bb, reconna\u00eet-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de confisquer les avoirs des Russes sanctionn\u00e9s","dateModified":"2022-05-05T11:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:41:55+00:00","articleBody":"           Moscou \u00ab\u00a0essaie d\u2019an\u00e9antir\u00a0\u00bb les unit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 Azovstal, ici le 4 mai, malgr\u00e9 le cessez-le-feu, affirme l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/b296a1b_1651734051379-284758.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T10:41:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:41:45+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 jeudi l\u2019expulsion de sept diplomates danois. \u00ab\u00a0Sept collaborateurs de l\u2019ambassade du Royaume de Danemark en Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s persona non grata et doivent quitter le territoire du pays d\u2019ici deux semaines\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9, ajoutant qu\u2019un autre diplomate danois s\u2019\u00e9tait vu refuser le visa russe. Il s\u2019agit d\u2019une mesure de repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019expulsion de quinze diplomates russes du Danemark au d\u00e9but d\u2019avril, selon la m\u00eame source. Le minist\u00e8re pr\u00e9cise avoir convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur danois pour \u00ab\u00a0protester fermement\u00a0\u00bb contre cette d\u00e9cision de Copenhague, ainsi que contre le soutien militaire apport\u00e9 par le Danemark \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La politique ouvertement antirusse du royaume inflige un grave pr\u00e9judice aux relations bilat\u00e9rales\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9.          Pour sa part, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res danois, Jeppe Kofod, a pr\u00e9cis\u00e9, dans une d\u00e9claration \u00e9crite \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, que l\u2019expulsion concernait quatre diplomates et trois autres collaborateurs qui font partie du personnel non diplomatique. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision totalement injustifi\u00e9e et profond\u00e9ment probl\u00e9matique, qui souligne que la Russie ne veut plus de v\u00e9ritable dialogue ni de diplomatie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Kofod.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce l\u2019expulsion de sept diplomates danois","dateModified":"2022-05-05T11:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:38:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9, jeudi, le lancement d\u2019une plate-forme de financement participatif en ligne con\u00e7ue pour aider Kiev \u00e0 gagner la guerre contre la Russie et pour la reconstruction des infrastructures du pays. \u00ab\u00a0En un clic, vous pouvez donner des fonds pour aider nos d\u00e9fenseurs, sauver nos civils et reconstruire l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en anglais dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Twitter en annon\u00e7ant le lancement de la plate-forme United24.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky lance une campagne mondiale de financement participatif pour aider l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-05T11:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:33:29+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nque va-t-il rester de l'outil industriel de Marioupol apr\u00e8s les bombardements, et quelles cons\u00e9quences pour la production d'acier en Europe ? Merci d'avance.    PEF         Bonjour,          Azovstal \u00e9tait l\u2019une des plus grandes usines sid\u00e9rurgiques et m\u00e9tallurgiques d\u2019Europe avant l\u2019invasion de la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, elle l\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019URSS. L\u2019usine situ\u00e9e \u00e0 Marioupol fait partie du groupe Metinvest, contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019homme le plus riche d\u2019Ukraine, Rinat Akhmetov. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Azovstal, Enver Tskitichvili, avait fait savoir, en mars, que son entreprise, aujourd\u2019hui d\u00e9truite, avait pris des mesures de pr\u00e9caution d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion pour pr\u00e9venir tout dommage \u00e0 l\u2019environnement\u00a0: \u00ab\u00a0Les batteries de fours \u00e0 coke ne repr\u00e9sentent plus de danger pour la vie des habitants. Nous avons \u00e9galement arr\u00eat\u00e9 correctement les hauts fourneaux.\u00a0\u00bb          Les parts mondiales d\u2019acier produites en Russie et en Ukraine ne sont pas si importantes. D\u2019apr\u00e8s les statistiques de la World Steel Association (l\u2019association internationale de l\u2019industrie sid\u00e9rurgique), rapport\u00e9es par A3M, la Russie assure environ 4\u00a0% de la production mondiale d\u2019acier, l\u2019Ukraine 1\u00a0% et l\u2019Europe entre 7 et 8\u00a0%. \u00ab\u00a0S\u2019il est un peu t\u00f4t pour analyser l\u2019impact de la guerre sur la consommation europ\u00e9enne et fran\u00e7aise d\u2019acier, il faut garder en t\u00eate que 20\u00a0% des importations d\u2019acier en Europe proviennent de Russie et d\u2019Ukraine. Et, que finalement elles s\u2019\u00e9l\u00e8vent approximativement au m\u00eame niveau que les importations d\u2019acier provenant de Turquie (21\u00a0%)\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisait Bruno Jacquemin, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral d\u2019A3M, au Moniteur au d\u00e9but de mars. \u00ab\u00a0En d\u2019autres termes, l\u2019Europe est loin d\u2019\u00eatre d\u00e9pendante de la Russie pour son approvisionnement en acier. De plus, si les acteurs europ\u00e9ens de la sid\u00e9rurgie [ArcelorMittal, Voestalpine\u2026] sont implant\u00e9s en Ukraine et en Russie, ils comptent d\u2019autres sites install\u00e9s sur le territoire europ\u00e9en. Quant \u00e0 la France, 8e pays importateur d\u2019acier au monde [source, World Steel Association], elle consomme environ ce qu\u2019elle produit annuellement, soit l\u2019\u00e9quivalent de 14\u00a0millions de tonnes d\u2019acier.\u00a0\u00bb          Worldsteel, a r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la baisse, \u00e0 + 0,4\u00a0% sur un an, ses pr\u00e9visions relatives \u00e0 la demande internationale d\u2019acier pour 2022, pouvait-on lire le 21\u00a0avril dans la Tribune de la sid\u00e9rurgie (TS). Cet ajustement, r\u00e9sultant de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, fait suite \u00e0 une progression de + 2,7\u00a0% en\u00a02021. La guerre en Ukraine perturbe l\u2019ensemble de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement, les mati\u00e8res premi\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 la production de l\u2019acier ainsi que les co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie, pr\u00e9cisait\u00a0Worldsteel.                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T10:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:29:14+00:00","articleBody":"           Un homme transporte des chaises hors d'un immeuble d'habitation d\u00e9truit par un bombardement nocturne \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, jeudi 5 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/afe4831_1651746523989-284900.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T10:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:15:16+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, s\u2019est adress\u00e9 ce matin \u00e0 la presse.          Tout en affirmant que les objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe en Ukraine sont en passe d\u2019\u00eatre remplis, il a d\u00e9plor\u00e9 que \u00ab\u00a0les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019OTAN dans son ensemble partagent en permanence des donn\u00e9es du renseignement avec les forces arm\u00e9es ukrainiennes. Conjugu\u00e9es aux approvisionnements en armes (\u2026), ces actions ne permettent pas d\u2019achever rapidement l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du Kremlin a, par ailleurs, affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0les couloirs [humanitaires mis en place pour \u00e9vacuer les civils de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol] fonctionnent aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, assurant que l\u2019arm\u00e9e russe respectait le cessez-le-feu qu\u2019elle avait annonc\u00e9 hier. Des all\u00e9gations d\u00e9menties par les forces ukrainiennes pr\u00e9sentes sur place, selon qui les troupes de Moscou ont \u00ab\u00a0repris l\u2019offensive avec le soutien d\u2019avions pour prendre le contr\u00f4le de l\u2019usine\u00a0\u00bb.          Quelque deux cents civils sont toujours pi\u00e9g\u00e9s au sein de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine emp\u00eache la Russie d\u2019achever \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb son offensive, d\u00e9p...","dateModified":"2022-05-05T10:43:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:02:39+00:00","articleBody":"     Selon le journal Die Welt, l\u2019Allemagne s\u2019appr\u00eate \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine sept obusiers blind\u00e9s Panzerhaubitze 2000, r\u00e9pondant \u00e0 une demande de Kiev. Alors que le conflit s\u2019oriente actuellement vers une guerre de position, avec un front relativement d\u00e9limit\u00e9, ces canons permettent de tirer, jusqu\u2019\u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de distance (parfois 40\u00a0kilom\u00e8tres), des charges puissantes et pr\u00e9cises. Ces obusiers peuvent \u00eatre tract\u00e9s ou autopropuls\u00e9s.          Toujours selon le m\u00e9dia allemand, la d\u00e9cision de la chancellerie et du minist\u00e8re de la d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 prise contre l\u2019avis des principaux responsables militaires de l\u2019arm\u00e9e allemande. Ces derniers avait soulign\u00e9 que seulement quarante des cent dix-neuf obusiers blind\u00e9s\u00a02000 de l\u2019effectif de la Bundeswehr \u00e9taient op\u00e9rationnels \u2013\u00a0et que tous sont indispensables \u00e0 l\u2019arm\u00e9e allemande pour ses missions actuelles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne accepte de fournir sept obusiers blind\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-05T10:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T09:48:42+00:00","articleBody":"     Selon Alexandre Rodnianski, producteur de cin\u00e9ma ukrainien qui a travaill\u00e9 vingt ans en Russie, \u00ab\u00a0toute la culture russe contemporaine, c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier, est n\u00e9e sous les matraques de la police, sous les cris de d\u00e9sapprobation de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0: elle est n\u00e9e en d\u00e9pit du pouvoir et est, presque enti\u00e8rement, oppos\u00e9e \u00e0 Poutine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La paix stable en Europe ne pourra pas s\u2019imposer tant que la Russie n\u2019aura pas parcouru le chemin du repentir\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0:  \u00ab\u00a0La paix stable en Europe ne pourra pas s\u2019imposer tant que la Russie n\u2019aura pas parcour...","dateModified":"2022-05-05T09:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T09:18:35+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 que les combats continuaient dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est de l\u2019Ukraine). \u00ab\u00a0Les occupants russes sont occup\u00e9s \u00e0 bloquer et essayer d\u2019an\u00e9antir les unit\u00e9s ukrainiennes sur le territoire d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9 ce matin. Selon elle, les troupes de Moscou ont \u00ab\u00a0repris l\u2019offensive avec le soutien d\u2019avions pour prendre le contr\u00f4le de l\u2019usine\u00a0\u00bb.Moscou avait annonc\u00e9 hier soir que ses forces allaient cesser le feu pendant trois jours cons\u00e9cutifs, \u00e0 compter de ce matin, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des quelques deux cents civils toujours pr\u00e9sents \u00e0 Azovstal. Le lieutenant-colonel Denys Prokopenko, qui commande les soldats du r\u00e9giment Azov retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie, a, de son c\u00f4t\u00e9, fait savoir, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e hier soir, que des forces russes avaient r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans l\u2019aci\u00e9rie, o\u00f9 des \u00ab\u00a0combats violents et sanglants\u00a0\u00bb \u00e9taient en cours. \u00ab\u00a0Depuis deux jours, l\u2019ennemi a r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans les locaux de l\u2019usine, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Je suis fier de mes soldats, qui font des efforts surhumains pour r\u00e9sister \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019ennemi. Je suis reconnaissant au monde entier pour le soutien colossal apport\u00e9 \u00e0 la garnison de Marioupol. Nos soldats le m\u00e9ritent\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.Azovstal, un immense complexe sid\u00e9rurgique sillonn\u00e9 de r\u00e9seaux souterrains, est la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des combattants ukrainiens face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe qui assi\u00e8ge ce port strat\u00e9gique depuis le d\u00e9but de mars. La reddition de ses d\u00e9fenseurs, ou sa prise par les forces arm\u00e9es russes, serait une victoire importante pour Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou \u00ab\u00a0essaie d\u2019an\u00e9antir\u00a0\u00bb les unit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 Azovstal, malgr\u00e9 le cessez-le-feu, affirm...","dateModified":"2022-05-05T09:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#430033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T09:06:25+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko lors d\u2019une interview avec l\u2019Associated Press au palais de l\u2019Ind\u00e9pendance \u00e0 Minsk, jeudi 5 mai 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0ee0fe4_203dda4437584f83a6f6d83d10ea3711-203dda4437584f83a6f6d83d10ea3711-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T09:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:53:55+00:00","articleBody":"     Dans un entretien publi\u00e9 par Associated Press (AP) ce matin, le dirigeant autoritaire de la Bi\u00e9lorussie a d\u00e9fendu l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, affirmant que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0provoquait la Russie\u00a0\u00bb.          Il a cependant insist\u00e9 sur le fait que son pays \u00e9tait en faveur de la paix. \u00ab\u00a0Nous n\u2019acceptons aucune guerre. Nous avons fait et nous faisons tout maintenant pour qu\u2019il n\u2019y ait pas de guerre. Gr\u00e2ce \u00e0 votre serviteur, c\u2019est-\u00e0-dire moi, les n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie ont commenc\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.La Russie avait d\u00e9ploy\u00e9 des forces sur le territoire bi\u00e9lorusse sous le pr\u00e9texte d\u2019exercices militaires, puis les avait envoy\u00e9es envahir l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. Une op\u00e9ration publiquement soutenue par M.\u00a0Loukachenko, qui avait affirm\u00e9, au d\u00e9but de mars, lors d\u2019une r\u00e9union avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, que l\u2019Ukraine pr\u00e9voyait d\u2019attaquer la Bi\u00e9lorussie et que l\u2019offensive de Moscou l\u2019en avait emp\u00each\u00e9e. Des all\u00e9gations infond\u00e9es, selon nos informations.          Depuis le d\u00e9but de la semaine, l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse effectue des exercices militaires sur son territoire. \u00ab\u00a0Nous ne mena\u00e7ons personne et nous ne comptons pas le faire dans le futur. Nous n\u2019en aurions du reste pas les capacit\u00e9s \u2013 nous savons qu\u2019il y a un risque de d\u00e9clencher une sorte de conflit. Une sorte de guerre ici, en Occident, n\u2019est absolument pas dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Etat bi\u00e9lorusse. Donc, l\u2019Occident peut dormir en paix\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Ce matin, le dernier rapport des renseignements britanniques faisait \u00e9tat de ces exercices, rappelant que, chaque ann\u00e9e, la Bi\u00e9lorussie entre \u00ab\u00a0dans la phase culminante de son cycle d\u2019entra\u00eenement d\u2019hiver au mois de mai\u00a0\u00bb. Rien d\u2019anormal, donc, soulignent les Britanniques \u2013 ce qui ne devrait pas emp\u00eacher la Russie de tenter de tirer parti de ces mouvements militaires. \u00ab\u00a0La Russie cherchera probablement \u00e0 gonfler la menace que repr\u00e9sentent ces exercices pour l\u2019Ukraine, afin de fixer les forces ukrainiennes dans le Nord et de les emp\u00eacher de s\u2019engager dans la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb, avertissent-ils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie fait \u00ab\u00a0tout\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre, affirme son pr\u00e9sident, Alexandre Loukache...","dateModified":"2022-05-05T09:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:30:50+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, dont les propos ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s par le journal local The Kyiv Independent, les forces russes ont attaqu\u00e9 vingt-quatre fois des zones r\u00e9sidentielles dans la r\u00e9gion de Louhansk hier, tuant cinq habitants.          Une partie du Donbass \u2013 qui est constitu\u00e9 des oblasts de Donetsk et de Louhansk \u2013 \u00e9chappe toujours au contr\u00f4le russe. Avant l\u2019invasion par Moscou, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, un tiers de ces deux r\u00e9gions \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9 par des forces prorusses s\u00e9paratistes depuis 2014, dont la ville de Donetsk, les deux autres tiers \u00e9tant contr\u00f4l\u00e9s par Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-05-05T08:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:21:00+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie affirme que son artillerie avait atteint plusieurs positions et bastions ukrainiens au cours de la nuit, tuant 600 combattants.          Toujours selon la m\u00eame source, des missiles russes auraient d\u00e9truit une partie de l\u2019a\u00e9rodrome de Kanatovo, dans la r\u00e9gion centrale de Kirovohrad, et un grand d\u00e9p\u00f4t de munitions dans la ville m\u00e9ridionale de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir tu\u00e9 600 combattants ukrainiens pendant la nuit","dateModified":"2022-05-05T08:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:09:01+00:00","articleBody":"           Des personnes se rassemblent pour regarder le discours du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur un \u00e9cran sur la place de l\u2019h\u00f4tel de ville \u00e0 Copenhague, le 4 mai 2022. LISELOTTE SABROE \/ AP                 La premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, deuxi\u00e8me \u00e0 gauche, et le ministre de la d\u00e9fense danois, Morten Bodskov, \u00e0 gauche, devant le discours. LISELOTTE SABROE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/53dbebd_1651728324009-283627.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T08:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:06:44+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Luiz Inacio Lula da Silva, dit \u00ab\u00a0Lula\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit dans son pays que son homologue russe, Vladimir Poutine, dans un entretien au magazine am\u00e9ricain Time publi\u00e9 mercredi 4\u00a0mai. D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la gauche br\u00e9silienne a eu une position ambigu\u00eb, condamnant l\u2019invasion russe tout en tenant l\u2019OTAN pour responsable.                    Lire aussi :  Lula\u00a0: selon l\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, Volodymyr Zelensky est \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb de la guerre que Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lula sur Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Ce type est aussi responsable de la guerre que Poutine. Une guerre n\u2019a jamais u...","dateModified":"2022-05-05T08:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T07:51:40+00:00","articleBody":"     Les \u0153uvres de la collection Morozov appartenant \u00e0 des mus\u00e9es russes, qui avaient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s six mois durant \u00e0 la Fondation Louis Vuitton, sont de retour en Russie.          \u00ab\u00a0Le transport vers la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de tous les tableaux, travaux graphiques et sculptures a dur\u00e9 pr\u00e8s de vingt jours, les derniers v\u00e9hicules ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re russe le 2\u00a0mai\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la culture, Olga Lioubimova. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quel parcours les \u0153uvres avaient d\u00fb emprunter en l\u2019absence de vols entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la Russie et compte tenu de restrictions routi\u00e8res.          L\u2019offensive russe en Ukraine et la vague de sanctions s\u2019abattant sur la Russie avaient nourri la crainte que le retour des \u0153uvres aux mus\u00e9es russes puisse \u00eatre perturb\u00e9.          Deux \u0153uvres li\u00e9es \u00e0 des oligarques russes restent cependant dans l\u2019imm\u00e9diat en France du fait des sanctions en vigueur, tout comme une troisi\u00e8me, \u00ab\u00a0par mesure de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, car elle appartient \u00e0 un mus\u00e9e ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u0153uvres de la collection Morozov des mus\u00e9es russes de retour en Russie","dateModified":"2022-05-05T08:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T07:16:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, auriez-vous une carte d\u00e9taill\u00e9e des environs de Kherson montrant l'emprise de la contre offensive ukrainienne et des positions russes dans ce secteur ?    Adjudant Tiffrice         Bonjour mon adjudant,          L\u2019une des sources du service infographie pour faire ses cartes, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), a produit la carte suivante pour montrer la situation dans les alentours de Kherson et Mykola\u00efv.          Vous pouvez voir, en bleu ciel, les zones que les forces ukrainiennes affirment avoir repris aux Russes, notamment non loin de Mykola\u00efv. La carte datant d\u2019hier apr\u00e8s-midi, elle, ne montre pas encore comme reprise la zone autour de Kherson, mais seulement comme faisant l\u2019objet de combats.                 INSTITUTE FOR THE STUDY OF WAR (ISW)       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/3ad1098_1651734503197-kherson-and-mykolaiv-battle-map-draft-may-4-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T07:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T07:00:05+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/30b463b_1651733984018-web-inter-1822-avancee-russe-ukraine-0505.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en carte","dateModified":"2022-05-05T07:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:45:29+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, une \u00e9vacuation des civils r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine de Marioupol a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e par la Russie. Plus de cent personnes ont pu ainsi rejoindre, mardi, la ville de Zaporijia. Notre journaliste sur place, R\u00e9my Ourdan, a pu recueillir la parole de ces rescap\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Zaporijia, o\u00f9 les rescap\u00e9s du si\u00e8ge de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal sont \u00e9vacu\u00e9s","dateModified":"2022-05-05T06:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:28:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, si la Russie venait \u00e0 d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l'Ukraine le 9 mai comme on peut l'entendre, quelle sera la diff\u00e9rence avec maintenant ? Peuvent-ils justifier ce genre de propos ?    curieux         Bonjour Curieux et bon r\u00e9veil \u00e0 tous,          Selon la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN qui cite des responsables am\u00e9ricains et occidentaux, Vladimir Poutine pourrait effectivement d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l\u2019Ukraine le 9\u00a0mai. Cette date, appel\u00e9e \u00ab\u00a0Jour de la victoire\u00a0\u00bb en Russie, comm\u00e9more la victoire du pays face aux nazis en\u00a01945 \u2013 un symbole \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel il sera difficile de passer pour le Kremlin, qui a justifi\u00e9 son \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par la n\u00e9cessit\u00e9, selon lui, de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine. Et ce malgr\u00e9 le d\u00e9menti formel du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, il y a quelques jours.          Concr\u00e8tement, une d\u00e9claration de guerre officielle entra\u00eenerait la mobilisation des r\u00e9servistes et le recrutement de conscrits.          Une telle conscription est \u00e0 double tranchant. Lors du conflit entre Moscou et des ind\u00e9pendantistes tch\u00e9tch\u00e8nes dans les ann\u00e9es 1990 et 2000, de nombreux jeunes conscrits russes avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au front et certains avaient faits prisonniers. Des m\u00e8res de soldats s\u2019\u00e9taient alors mobilis\u00e9es pour les faire revenir vivants ou faire rapatrier leurs cadavres, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 se rendre sur place, un mouvement qui avait nourri les manifestations contre la guerre en Russie.          Par ailleurs, ce recrutement massif \u00ab\u00a0reviendrait \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler au monde que leur effort de guerre \u00e9choue, qu\u2019ils pataugent dans leur campagne et leurs objectifs militaires\u00a0\u00bb, estimait, il y a quelques jours, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, interrog\u00e9 sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de cette d\u00e9claration de guerre officielle.          Les responsables occidentaux et ukrainiens ont estim\u00e9 qu\u2019au moins 10\u00a0000 soldats russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion russe, il y a un peu plus de deux mois.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T07:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:10:28+00:00","articleBody":"           Un membre des forces de d\u00e9fense territoriale ukrainiennes passe devant un b\u00e2timent de stockage en feu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dans le village de Temyrivka, le 4 mai 2022. L\u2019incendie dure, faute de pompiers, les civils ayant \u00e9vacu\u00e9. Ce village se trouve dans un no man\u2019s land o\u00f9 les deux camps sont si proches, \u00e0 certains endroits \u00e0 environ 3 kilom\u00e8tres, que les troupes ukrainiennes utilisant des jumelles peuvent voir les Russes creuser leurs positions. DIMITAR DILKOFF \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/5007cae_1651728558847-499022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T06:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:05:38+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport de renseignement de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, les forces russes \u00ab\u00a0ont perdu le contr\u00f4le de plusieurs localit\u00e9s pr\u00e8s des r\u00e9gions de Mykola\u00efv et de Kherson\u00a0\u00bb, dans le sud du pays.          La ville de Kherson, proche de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, est la premi\u00e8re et \u00e0 ce jour la seule ville d\u2019importance ukrainienne dont les Russes aient pris compl\u00e8tement le contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ils en ont revendiqu\u00e9 la prise le 3\u00a0mars. La r\u00e9gion autour de cette ville \u2013 300\u00a0000 habitants avant la guerre \u2013 continue cependant \u00e0 \u00eatre en proie \u00e0 de violents combats, l\u2019arm\u00e9e russe cherchant \u00e0 cr\u00e9er un pont terrestre entre la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e et la r\u00e9gion orientale du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev a repris le contr\u00f4le plusieurs localit\u00e9s pr\u00e8s de Kherson et Mykola\u00efv, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienn...","dateModified":"2022-05-05T06:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:49:07+00:00","articleBody":"     Dans le dernier rapport des renseignements britanniques, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, on peut lire que \u00ab\u00a0les forces terrestres bi\u00e9lorusses ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es en train de se d\u00e9ployer [sur le terrain] pour [effectuer] des exercices. Cette situation est conforme aux normes saisonni\u00e8res, la Bi\u00e9lorussie entrant dans la phase culminante de son cycle d\u2019entra\u00eenement d\u2019hiver au mois de mai\u00a0\u00bb.          Rien d\u2019anormal, ce qui ne devrait pas emp\u00eacher la Russie de tenter de tirer parti de ces mouvements militaires. \u00ab\u00a0La Russie cherchera probablement \u00e0 gonfler la menace que repr\u00e9sentent ces exercices pour l\u2019Ukraine, afin de fixer les forces ukrainiennes dans le Nord et de les emp\u00eacher de s\u2019engager dans la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb, notent les renseignements britanniques.          Ces derniers se veulent cependant rassurants\u00a0: \u00ab\u00a0On ne pr\u00e9voit pas actuellement de d\u00e9viation par rapport \u00e0 l\u2019activit\u00e9 normale des exercices qui pourrait constituer une menace pour les alli\u00e9s et les partenaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie cherche \u00e0 tirer parti des exercices militaires bi\u00e9lorusses pour d\u00e9tourner les forces ukrainie...","dateModified":"2022-05-05T06:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:27:04+00:00","articleBody":"     Ch\u00e8res lectrices et chers lecteurs de ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, que nous animons en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre depuis le d\u00e9but de la guerre et nous voudrions savoir comment vous aimeriez le voir \u00e9voluer. Que vous suiviez ce direct tous les jours ou ponctuellement, ou que vous veniez de le d\u00e9couvrir, donnez-nous votre avis\u00a0en quelques minutes gr\u00e2ce \u00e0 ce questionnaire.          Soyez assur\u00e9(e) que vos r\u00e9ponses resteront strictement confidentielles et anonymes. Par avance, merci pour vos retours\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Donnez-nous votre avis sur ce direct","dateModified":"2022-05-05T05:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:16:44+00:00","articleBody":"     Les deux parlementaires europ\u00e9ens appellent les Occidentaux \u00e0 mettre en place des m\u00e9canismes de pr\u00eats et de subventions pour \u00e9viter la faillite de l\u2019Etat ukrainien.                    Lire aussi :  Luis Garicano et Guy Verhofstadt\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne doit \u00e9mettre des obligations financi\u00e8res de guerre pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: selon les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens Luis Garicano et Guy Verhofstadt, \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne doit...","dateModified":"2022-05-05T05:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:03:38+00:00","articleBody":"     Dans une d\u00e9claration \u00e0 l\u2019agence gouvernementale russe TASS, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res Maria Zakharova a vivement r\u00e9agi aux souhaits des deux pays scandinaves de rejoindre l\u2019Alliance transatlantique. \u00ab\u00a0Nous avertissons r\u00e9guli\u00e8rement et depuis assez longtemps nos voisins du nord de l\u2019Europe qu\u2019une entr\u00e9e dans l\u2019OTAN menace de d\u00e9s\u00e9quilibrer la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-elle communiqu\u00e9.          Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le cas o\u00f9 la Finlande et la Su\u00e8de rejoignent l\u2019alliance, il y aurait alors une situation tendue avec la Russie, et toutes les cons\u00e9quences qui peuvent en d\u00e9couler. Est-ce que c\u2019est ce que les peuples su\u00e9dois et finlandais recherchent\u00a0? a demand\u00e9 la porte-parole.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou menace la Su\u00e8de et la Finlande","dateModified":"2022-05-05T05:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:49:33+00:00","articleBody":"                     Un soldat prorusse monte la garde \u00e0 un checkpoint dans une rue de Marioupol, mercredi 4 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/2e5891a_8b24174342bd4fa495b01a9ad9c00827-8b24174342bd4fa495b01a9ad9c00827-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T05:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:48:16+00:00","articleBody":"    Bonjour! La Russie a simul\u00e9 des tirs nucl\u00e9aires qui arrivent vers l\u2019enclave ou tir\u00e9s depuis celle-ci ? Merci \u00e0 vous!    Cl         Bonjour Cl,                    Les simulations de tirs nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9 de Kaliningrad selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. La destination de ces tirs fictifs n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 connue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T04:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:31:39+00:00","articleBody":"    Avez-vous des premiers retours sur le respect du cessez le feu et sur la mise en place des couloirs humanitaires \u00e0 Marioupol? \r\nMerci pour ce que vous faites.     Tom         Bonjour Tom,          Depuis ce matin, peu de nouvelles de Marioupol, si ce n\u2019est le point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien\u00a0publi\u00e9 \u00e0 3\u00a0heures\u00a0: \u00ab\u00a0Les envahisseurs russes concentrent leurs efforts \u00e0 bloquer et \u00e0 essayer de d\u00e9truire nos unit\u00e9s dans la zone d\u2019Azovstal. Avec le soutien de l\u2019aviation, l\u2019ennemi a repris l\u2019offensive pour prendre le contr\u00f4le de l\u2019usine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. La situation resterait donc tr\u00e8s tendue aux abords de l\u2019aci\u00e9rie en attendant le cessez-le-feu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T05:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:15:19+00:00","articleBody":"     Les renseignements fournis par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ont permis de cibler plusieurs g\u00e9n\u00e9raux russes pr\u00e8s du front, a affirm\u00e9 mercredi le New York Times, citant des sources anonymes au sein des services am\u00e9ricains. Plusieurs hauts responsables am\u00e9ricains auraient d\u00e9clar\u00e9 que, sur la douzaine de g\u00e9n\u00e9raux russes tu\u00e9s par les forces ukrainiennes, \u00ab\u00a0beaucoup\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s avec l\u2019aide des services de renseignement am\u00e9ricains.          Toutefois, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain (NSC) a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb l\u2019affirmation selon laquelle les Etats-Unis aidaient l\u2019Ukraine \u00e0 tuer des g\u00e9n\u00e9raux russes, avant de d\u00e9tailler\u00a0: \u00ab\u00a0Les Etats-Unis fournissent des renseignements sur le champ de bataille pour aider les Ukrainiens \u00e0 d\u00e9fendre leur pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Adrienne Watson, porte-parole du NSC, dans un e-mail.          \u00ab\u00a0Nous ne fournissons pas de renseignements dans l\u2019intention de tuer des g\u00e9n\u00e9raux russes\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb annonce que des g\u00e9n\u00e9raux russes ont \u00e9t\u00e9 abattus avec l\u2019aide des renseignem...","dateModified":"2022-05-05T05:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:08:51+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, accueille, au sein du palais de l\u2019Elys\u00e9e, le premier ministre indien, Narendra Modi, avant une r\u00e9union. Mercredi 4 mai 2022. FRANCOIS MORI \/ AP                     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, et le premier ministre indien, Narendra Modi, ont appel\u00e9 mercredi \u00e0 une \u00ab\u00a0cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0La France et l\u2019Inde ont exprim\u00e9 leur profonde pr\u00e9occupation quant \u00e0 la crise humanitaire et au conflit en cours en Ukraine\u00a0\u00bb, ont soulign\u00e9 les deux dirigeants dans une d\u00e9claration conjointe \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien et d\u2019un d\u00eener de travail \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les deux pays ont condamn\u00e9 sans \u00e9quivoque le fait que des civils aient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine, et appel\u00e9 \u00e0 une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s afin que les parties se r\u00e9unissent pour promouvoir le dialogue et la diplomatie et pour mettre fin imm\u00e9diatement aux souffrances de la population\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9.          Fait notable\u00a0: seule la France, en revanche, a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0avec force l\u2019agression ill\u00e9gale et injustifi\u00e9e des forces russes contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019Inde travaille sur un \u00e9quilibre difficile \u00e0 obtenir, entre la Russie, pays qui lui fournit une grande partie de ses besoins en armes et \u00e9nergie, et l\u2019Occident. C\u2019est dans ce \u00ab\u00a0r\u00f4le de composition\u00a0\u00bb que l\u2019Inde s\u2019est toujours abstenue de condamner ouvertement l\u2019invasion russe depuis le d\u00e9but du conflit, pr\u00e9f\u00e9rant jouer la carte du dialogue diplomatique.          La guerre en Ukraine a des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, y compris en Asie, avait soulign\u00e9 avant l\u2019entretien la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. La France veut \u00ab\u00a0aider les Indiens \u00e0 diversifier leurs approvisionnements\u00a0\u00bb, avait-elle jout\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/97793f1_97578c1978764145ab6ab5f1e02f1324-d51ee5360d1c43b98c80cc19bb37d918-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Narendra Modi appellent \u00e0 \u00ab\u00a0une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-05T05:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:05:05+00:00","articleBody":"      A Marioupol, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un cessez-le-feu dans l\u2019usine Azovstal\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es vont ouvrir un couloir humanitaire de 8\u00a0heures \u00e0 18\u00a0heures de Moscou [de 7\u00a0heures \u00e0 17\u00a0heures, heure fran\u00e7aise] les 5, 6 et 7\u00a0mai \u00e0 partir du site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal pour \u00e9vacuer des civils. Sur cette p\u00e9riode, les forces arm\u00e9es russes et les unit\u00e9s de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb [unilat\u00e9ralement proclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses] vont cesser le feu et les hostilit\u00e9s unilat\u00e9ralement\u00a0\u00bb, a poursuivi le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Hier, mercredi 4\u00a0mai, 344 personnes, principalement des femmes et des enfants, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es \u00e0 Marioupol a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky. Encore plusieurs centaines de militaires et civils sont toujours dans les souterrains du site.          Plus de 600 morts dans le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le 16\u00a0mars. Une enqu\u00eate de l\u2019agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe a\u00e9rienne s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 600 morts, soit le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 dans un premier temps. C\u2019est l\u2019attaque la plus meurtri\u00e8re depuis le d\u00e9but du conflit. De nombreux survivants estiment, eux, qu\u2019environ 1\u00a0000\u00a0personnes se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent lors de la frappe a\u00e9rienne, seules 200 personnes, au maximum, en seraient sorties.          Les services de renseignement am\u00e9ricains auraient aid\u00e9 \u00e0 \u00e9liminer des g\u00e9n\u00e9raux russes. Des sources officielles am\u00e9ricaines, relay\u00e9es par le New York Times, font savoir que les services de renseignement ont intercept\u00e9 des communications qui ont permis de mener des frappes d\u2019artillerie sur de hauts officiers. L\u2019arm\u00e9e de Zelensky serait parvenue \u00e0 tuer douze g\u00e9n\u00e9raux, un chiffre transmis par des officiels ukrainiens. L\u2019aide \u00e0 la localisation et \u00e0 l\u2019identification des ennemis est l\u2019une des aides que l\u2019administration Biden fournie \u00e0 Kiev.          La Russie simule des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, mercredi soir, que son arm\u00e9e avait simul\u00e9 des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire dans l\u2019enclave russe de Kaliningrad, situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, deux pays membres de l\u2019UE. Les unit\u00e9s de combat se sont \u00e9galement exerc\u00e9es \u00e0 des \u00ab\u00a0op\u00e9rations dans des conditions de radiation et de contamination chimique\u00a0\u00bb. La Russie a plac\u00e9 ses forces nucl\u00e9aires en \u00e9tat d\u2019alerte le 24\u00a0f\u00e9vrier, peu apr\u00e8s l\u2019envoi de troupes en Ukraine.          L\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe. Le sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, qui doit \u00eatre adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par les Vingt-Sept, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mercredi \u00e0 Strasbourg par la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen. Aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour le moment. Dans ce contexte, les cours se sont envol\u00e9s, le prix du baril de brent a gagn\u00e9 4,92\u00a0%, pour finir \u00e0 110,14\u00a0dollars, son plus haut niveau depuis deux semaines et demie.          D\u2019est en ouest, la Russie a largement bombard\u00e9 l\u2019Ukraine ce mercredi. \u00ab\u00a0Afin de d\u00e9truire les infrastructures de transport de l\u2019Ukraine, l\u2019ennemi a tir\u00e9 des missiles sur des installations dans les r\u00e9gions de Dnipropetrovsk, Kirovograd, Lviv, Vinnytsia, Kiev, de la Transcarpatie, d\u2019Odessa et de Donetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la matin\u00e9e.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 savoir ce matin \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-05-05T17:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:04:54+00:00","articleBody":"           Image satellite, du mercredi 4 mai, qui montre les d\u00e9gats caus\u00e9s par les affrontements au sein de l\u2019usine metallurgique Azovstal \u00e0 Marioupol. Des centaines de civils attendent l\u2019ouverture de couloirs humanitaires, pr\u00e9vue pour ce jeudi 5 mai \u00e0 partir de 7\u00a0heures. PLANET LABS PBC \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/210bc25_0f0539e2c85f4cb2a010308cd134dc19-0f0539e2c85f4cb2a010308cd134dc19-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia pour ven...","dateModified":"2022-05-05T05:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html#429091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-une-evacuation-de-civils-de-marioupol-vers-zaporijia-pour-vendredi_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:04:32+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-05T05:27:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/3500/2407/1342/922/3/0/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   
