<FILE-date="2022/06/17/19">

<article-nb="2022/06/17/19-1">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a affirmé, vendredi 17 juin, qu’elle avait recommandé au Conseil européen d’accorder le statut de candidat à l’Ukraine pour intégrer l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Union européenne             « L’Ukraine mérite une perspective européenne » : la Commission favorable à la candidature de Kiev      vidéo   La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a affirmé, vendredi 17 juin, qu’elle avait recommandé au Conseil européen d’accorder le statut de candidat à l’Ukraine pour intégrer l’Union européenne.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h38      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Kiev fait un pas de plus vers Bruxelles. La Commission européenne a recommandé, vendredi 17 juin, d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne. Cette accélération, à l’approche du sommet européen des 23 et 24 juin, qui devra décider à l’unanimité et surmonter les réticences de certains pays membres, survient au moment où l’armée ukrainienne est à la peine face à la puissance de feu russe dans la région orientale du Donbass.            « Nous savons tous que les Ukrainiens sont prêts à mourir pour leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous, pour le rêve européen », a déclaré à Bruxelles la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, vêtue de bleu et de jaune, les couleurs de l’Ukraine.            « La Commission recommande au Conseil, premièrement, de donner à l’Ukraine une perspective européenne et, deuxièmement, de lui accorder le statut de candidat », a-t-elle ajouté, au lendemain de la visite à Kiev des dirigeants de l’Allemagne, de la France et de l’Italie, les trois premières puissances européennes, qui ont délivré le même message.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Mario Draghi affiche son clair soutien aux perspectives européennes de Kiev                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le génie Mozart  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/17/l-ukraine-merite-une-perspective-europeenne-la-commission-favorable-a-la-candidature-de-kiev_6130868_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine m\u00e9rite une perspective europ\u00e9enne\u00a0\u00bb\u00a0: la\u00a0Commission favorable \u00e0\u00a0la\u00a0candidature de\u00a0Kiev","dateCreated":"2022-06-17T18:38:27+02:00","datePublished":"2022-06-17T18:38:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a affirm\u00e9, vendredi\u00a017\u00a0juin, qu\u2019elle avait recommand\u00e9 au Conseil europ\u00e9en d\u2019accorder le statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine pour int\u00e9grer l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/432/0/5173/2586/1342/671/60/0/6a546af_5482374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine m\u00e9rite une perspective europ\u00e9enne\u00a0\u00bb\u00a0: la\u00a0Commission favorable \u00e0\u00a0la\u00a0candidature de\u00a0Kiev","uploadDate":"2022-06-17T18:38:27+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8brp7b?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/432/0/5173/2586/1342/671/60/0/6a546af_5482374-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-2">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le conflit met en évidence la paralysie de l’Organisation des Nations Unies, déjà affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l’utilisation de son veto à répétition par la Russie au Conseil de sécurité et l’influence grandissante de la Chine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    JOHN MOORE / Getty Images via AFP                        International       Géopolitique         Guerre en Ukraine : l’ONU en état de « mort cérébrale »   Par Carrie Nooten (New York, Nations unies, correspondante) et Philippe Ricard   Publié aujourd’hui à 17h30    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLe conflit met en évidence la paralysie de l’Organisation des Nations Unies, déjà affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l’utilisation de son veto à répétition par la Russie au Conseil de sécurité et l’influence grandissante de la Chine.         Ce fut un signe de mauvais augure pour les Nations unies. Jeudi 28 avril, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, était dans le bureau du premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, à Kiev, au lendemain d’un entretien, à Moscou, avec Vladimir Poutine, quand deux missiles russes se sont abattus non loin. Le rez-de-chaussée d’un immeuble d’habitation, vide à ce moment-là, a été touché, déclenchant des incendies dans cette rue du centre-ville. Après coup, l’ancien premier ministre portugais s’est dit « choqué » par la frappe, alors que la capitale ukrainienne n’avait pas été ciblée depuis deux semaines, après le retrait des troupes russes des environs de la ville, faute de pouvoir la conquérir. Il a cependant minimisé l’aspect symbolique de l’attaque : « Je ne pense pas que le fait que le secrétaire général est présent ou non soit important ».          Pourtant, la coïncidence est troublante. « Cela en dit long sur la véritable attitude de la Russie envers les institutions internationales, sur les efforts des dirigeants russes pour humilier l’ONU », dénoncera le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, plus de deux mois après le début de l’invasion russe, à l’issue de la première visite en Ukraine du patron de l’organisation, emblème du multilatéralisme. La frappe rappelle alors, vue de New York, une autre attaque russe sur la ville de Lviv, dans l’ouest du pays, le 25 mars, au moment où le président des Etats-Unis, Joe Biden, se trouvait à l’aéroport de Rzeszow, en Pologne, pas très loin, de l’autre côté de la frontière, là où transitent les armements occidentaux acheminés en Ukraine. Les équipes de l’ONU, que ce soit celles qui l’accompagnaient comme celles restées à New York, ont semblé désarmées, quand elles ont appris la nouvelle, soufflées par un tel manque de respect du symbole, mais « pas si surprises que cela », reconnaissait un diplomate, sous le choc. Car l’attaque matérialise le danger mortel menaçant une institution touchée au cœur par le conflit déclenché par un Etat membre du Conseil de sécurité, chargé, en principe, « du maintien de la paix et de la sécurité internationale ».          Délitement possible          Dans la nuit du 24 février, lorsque le Kremlin lance son offensive contre l’Ukraine, l’heure est à l’urgence au siège de l’ONU, à New York. Et, déjà, à l’impuissance. A peine quarante minutes après le début de la guerre, les diplomates se succèdent face aux médias, aux portes de la salle du Conseil, pour exprimer leur indignation. Au micro, ils multiplient les condamnations de la Russie. Le Conseil de sécurité n’a pas connu une telle agitation depuis longtemps. En attaquant l’Ukraine, la Russie a violé de façon flagrante des principes-clés de la Charte des Nations unies, qui sanctuarise la souveraineté et l’intégrité territoriale de ses Etats membres.        Il vous reste 87.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/guerre-en-ukraine-l-onu-en-etat-de-mort-cerebrale_6130858_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ONU en \u00e9tat de \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T17:30:11+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Chine","Russie","Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Europe","Guerre en Ukraine","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Le conflit met en \u00e9vidence la paralysie de l\u2019Organisation des Nations Unies, d\u00e9j\u00e0 affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l\u2019utilisation de son veto \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition par la Russie au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019influence grandissante de la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/420/0/6000/3000/1342/671/60/0/0764df4_1655457165451-020-1394165996.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-3">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’exécutif communautaire recommande aux Vingt-Sept d’accorder à Kiev le statut de candidat à l’entrée dans l’espace européen. Une décision hautement symbolique qui ne changera rien dans l’immédiat pour ce pays en guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Adhésion de l’Ukraine à l’UE : la Commission pose des conditions      L’exécutif communautaire recommande aux Vingt-Sept d’accorder à Kiev le statut de candidat à l’entrée dans l’espace européen. Une décision hautement symbolique qui ne changera rien dans l’immédiat pour ce pays en guerre.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors d’une conférence de presse après une réunion du collège des commissaires au siège de l’UE à Bruxelles, vendredi 17 juin 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               En recommandant aux Vingt-Sept, vendredi 17 juin, d’offrir à l’Ukraine une « perspective européenne » et de lui accorder le statut de candidat à l’Union, c’est un message politique que la Commission a adressé à Kiev. En effet, même si les chefs d’Etat et de gouvernement européens, qui doivent se retrouver à Bruxelles les 23 et 24 juin pour en discuter, suivent cet avis, cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour ce pays en guerre.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Donner un cap européen à l’Ukraine                 « Les Ukrainiens sont prêts à mourir pour défendre leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous le rêve européen », a déclaré Ursula von der Leyen, vendredi. Pour cela, il leur faudra attendre plusieurs années. Car le statut de candidat que l’exécutif communautaire propose d’attribuer à Kiev ne présume en rien de la suite. Il s’accompagne d’une liste de réformes que l’Ukraine doit mener à bien, pour que les négociations pour l’accession du pays à l’Union européenne (UE) puissent commencer. « Ce statut de candidat est réversible », confie un haut fonctionnaire. Si tant est qu’il l’accorde à Kiev, le Conseil européen peut ensuite décider de le lui retirer.          « L’Ukraine a déjà adopté environ 70 % des règles, normes et standards européens », a précisé Me von der Leyen, mais beaucoup reste à faire dans des domaines comme « l’Etat de droit, les oligarques, la lutte contre la corruption et les droits fondamentaux ». La suite, a-t-elle martelé, « dépendra entièrement de l’Ukraine » et de la manière dont elle « mettra en œuvre des réformes importantes » – sachant, comme l’a affirmé l’ex-ministre d’Angela Merkel, que nombre d’entre elles peuvent se faire même en temps de guerre. « Le gouvernement fonctionne, le Parlement fonctionne », a-t-elle répété. La Commission fera une première évaluation du chemin parcouru d’ici à la fin de l’année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Chisinau, en Moldavie, Emmanuel Macron entrouvre les portes de l’Union européenne à l’Ukraine                 Loin des standards de l’UE          En réalité, l’Ukraine est aujourd’hui très loin des standards communautaires, en matière sociale, économique et environnementale, et Bruxelles ne pouvait pas aller plus loin. D’autant que plusieurs Etats membres – dont la France et l’Allemagne – sont réticents à l’idée d’un nouvel élargissement. Alors que l’Europe à Vingt-Sept a déjà du mal à fonctionner, ils doutent qu’elle soit en mesure d’assimiler, sans réforme des traités, un pays aussi grand que l’Ukraine (44 millions d’habitants), qui ferait ancrerait à l’est du continent le centre de la construction communautaire et y changerait durablement l’équilibre des pouvoirs.        Il vous reste 55.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/adhesion-de-l-ukraine-a-l-ue-la-commission-pose-des-conditions_6130856_3210.html"},"headline":"Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: la Commission pose des conditions","dateCreated":"2022-06-17T17:18:56+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:18:56+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:05:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Diplomatie","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif communautaire recommande aux Vingt-Sept d\u2019accorder \u00e0 Kiev le statut de candidat \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019espace europ\u00e9en. Une d\u00e9cision hautement symbolique qui ne changera rien dans l\u2019imm\u00e9diat pour ce pays en guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/920/0/5394/2697/1342/671/60/0/93492f0_1655478238591-394174.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-4">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le spécialiste de l’e-commerce a annoncé la mise en place de sa première ligne commerciale de livraison aérienne, en Californie, en 2022. Pourtant promis depuis des années, ce type de service peine à s’installer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Amazon             Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone      Le spécialiste de l’e-commerce a annoncé la mise en place de sa première ligne commerciale de livraison aérienne, en Californie, en 2022. Pourtant promis depuis des années, ce type de service peine à s’installer.          Par Sarah Dupont         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un drone de livraison d’Amazon exposé à l’Intrepid Sea-Air-Space Museum de New York, en mai 2017.  BRENDAN MCDERMID / REUTERS               Disparue des radars depuis plusieurs années, Prime Air, la branche d’Amazon consacrée à la livraison par drone, refait parler d’elle. Lundi 13 juin, le service de l’entreprise d’e-commerce a annoncé qu’il passerait – enfin – des tests à la pratique, en ouvrant sa première ligne commerciale cette année, dans la ville de Lockeford, en Californie. Il promet à ses 3 500 habitants qu’ils pourront bientôt bénéficier de « milliers de produits de tous les jours » directement livrés dans leur jardin, sans pour autant préciser de date de mise en œuvre.          Le projet aérien de Jeff Bezos décolle-t-il enfin ? Depuis 2013, année de son lancement, son développement a été pour le moins chaotique. Deux milliards de dollars investis, une équipe de plus de 1 000 spécialistes répartis dans le monde et une date butoir de 2019… Prime Air a connu plusieurs revers : série de licenciements et accidents techniques, avec, notamment, un important crash en 2021, qui avait provoqué un incendie de forêt. La même année, l’entreprise se retrouve aussi sous le feu des critiques, après la publication de témoignages d’anciens salariés par Bloomberg, dénonçant un environnement de travail déplorable et le non-respect des normes sécuritaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »                 Alors que la société peine à mettre en marche sa flotte de drones livreurs, d’autres sociétés se sont précipitées pour être les premières à offrir un service généralisé. Dans la famille des GAFA, c’est Alphabet – maison mère de Google – qui s’est installée à la place du principal concurrent.          Un marché anecdotique          Après la création de Wing, en 2019, son service de livraison aérienne, le géant de l’Internet a multiplié les phases de test, notamment en Australie pendant la pandémie de Covid-19. En mars, il a déclaré avoir réalisé plus de 200 000 livraisons par drone et a annoncé l’ouverture d’une première ligne commerciale aux Etats-Unis, à Dallas, en avril, où le géant de la grande distribution américaine Walmart s’est aussi installé.          Ce dernier a déclaré vouloir être opérationnel dans six autres Etats américains (Arizona, Arkansas, Floride, Texas, Utah et Virginie) d’ici à la fin de l’année, afin de couvrir près de 4 millions de foyers. De son côté, la France n’est pas en reste et accueille, depuis 2016, quelques lignes commerciales régulières, toutes gérées par GeoPost, filiale de La Poste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                 Pour autant difficile d’affirmer que Prime Air est distancé sur le marché de la livraison par drone, car ce secteur reste encore très anecdotique et ultralocalisé. La première raison de ce très lent essor réside dans le cadre réglementaire très strict. D’abord réticente à l’idée de voir des drones proliférer, l’administration fédérale américaine de l’aviation (FAA, Federal Aviation Administration) a progressivement assoupli ses positions, accordant au compte-gouttes des certifications aux entreprises sur le territoire américain.        Il vous reste 31.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/17/amazon-tente-de-revenir-dans-la-course-sur-le-marche-encore-emergent-de-la-livraison-par-drone_6130855_3234.html"},"headline":"Amazon tente de revenir dans la course sur le march\u00e9 encore \u00e9mergent de la livraison par drone","dateCreated":"2022-06-17T17:18:40+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:18:40+02:00","dateModified":"2022-06-17T17:28:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Amazon"],"keywords":["Transports","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Entreprises","\u00c9conomie","High tech","Amazon"],"description":"Le sp\u00e9cialiste de l\u2019e-commerce a annonc\u00e9 la mise en place de sa premi\u00e8re ligne commerciale de livraison a\u00e9rienne, en Californie, en\u00a02022. Pourtant promis depuis des ann\u00e9es, ce type de service peine \u00e0 s\u2019installer.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/01/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/1fd1b09_FW1_USA-DRONES-_0114_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Amazon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/amazon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-5">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La junte au pouvoir, qui dit vouloir procéder à quatre exécutions capitales, est mise en difficulté par les rebelles alors que débute la saison des pluies, peu propice aux opérations de l’armée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Birmanie             En Birmanie, l’exécution imminente de prisonniers politiques condamnés à mort provoque l’émoi      La junte au pouvoir, qui dit vouloir procéder à quatre exécutions capitales, est mise en difficulté par les rebelles alors que débute la saison des pluies, peu propice aux opérations de l’armée.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 16h35, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Kyaw Min Yu, alias Ko Jimmy, un des quatre opposants birmans risquant une exécution, en 2012 à Rangoun, lors de sa sortie de prison.  AP               La rumeur, jeudi 16 juin, de l’exécution imminente de quatre condamnés à mort appartenant au mouvement de résistance contre le coup d’Etat du 1er février 2021, a mis en émoi les réseaux sociaux birmans. Deux d’entre eux font partie des figures les plus connues du combat pour la démocratie en Birmanie : le militant et écrivain Ko Jimmy, de son vrai nom Kyaw Min Yu, 53 ans, et le chanteur de hip-hop Zayar Thaw, 41 ans, ex-député de la Ligue nationale pour la démocratie, le parti d’Aung San Suu Kyi.          Le premier, qui était un leader étudiant lors du soulèvement de 1988, a passé plus de quinze années en détention entre 1988 et 2012. Le second, cofondateur du premier groupe de hip-hop birman, Acid, emprisonné de 2008 à 2011 pour avoir mené une campagne de graffitis contre la junte d’alors, avait été élu député de la Ligue nationale pour la démocratie en 2012, lors des premières élections partielles qui lui furent ouvertes, puis de nouveau en 2016.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Zaw Wai Soe, ministre du « gouvernement » insurgé de Birmanie : « Nous allons gagner ! »                 Tous deux ont été condamnés en janvier pour avoir organisé et planifié des attaques considérées par la junte comme des actes de terrorisme. Le 4 juin, le porte-parole du gouvernement issu du coup d’Etat a déclaré que les appels des deux prisonniers, et de deux autres condamnés à mort, étaient rejetés et qu’ils seraient pendus, provoquant la colère des ONG et de nombreux pays – dont la France, qui a dénoncé une « décision abjecte ». En Birmanie, des manifestants ont déroulé une bannière promettant des « représailles » contre la junte, a signalé le site d’information prodémocratie The Irrawwady, sur Twitter, le 15 juin.          Protesters hung a banner reading “If death sentences are carried out, we will surely retaliate,” on Yangon’s Pansod… https://t.co/Qy71v61yaA— IrrawaddyNews (@The Irrawaddy (Eng))            La dernière exécution en Birmanie a eu lieu en 1988. Si les précédentes juntes ont, elles aussi, condamné de nombreux opposants à mort, elles n’ont jamais procédé à des exécutions – les procédures d’appel n’ayant en général pas même été enclenchées. Or, 69 autres personnes condamnées à la peine capitale depuis le coup d’Etat de février 2021 se trouvent dans le couloir de la mort – 41 autres condamnés par contumace sont en fuite ou ont quitté le pays, selon l’Association d’assistance aux prisonniers politiques birmans.          Signaux contradictoires          La menace d’une mise en application de ces condamnations est le signe, selon les observateurs, d’un certain degré d’exaspération et d’impuissance au sommet. La junte semble manier la carotte et le bâton avec de moins en moins de subtilité : ainsi, le 14 juin, dix jours après avoir annoncé que l’exécution des quatre « terroristes » était imminente, la presse officielle, dont le quotidien Global New Light of Myanmar, publiait en première page un étrange appel, signé du Bureau d’information du gouvernement, à « ceux qui ont été convaincus par les organisations terroristes de commettre des actes terroristes », et de « lancer une résistance armée sous divers noms, dont celui de PDF » : ils sont « bienvenus pour revenir à la vie civile, à condition de déposer les armes ».        Il vous reste 49.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/en-birmanie-l-execution-imminente-de-prisonniers-politiques-condamnes-a-mort-provoque-l-emoi_6130847_3210.html"},"headline":"En Birmanie, l\u2019ex\u00e9cution imminente de prisonniers politiques condamn\u00e9s \u00e0 mort provoque l\u2019\u00e9moi","dateCreated":"2022-06-17T16:35:18+02:00","datePublished":"2022-06-17T16:35:18+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:23:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie"],"description":"La junte au pouvoir, qui dit vouloir proc\u00e9der \u00e0 quatre ex\u00e9cutions capitales, est mise en difficult\u00e9 par les rebelles alors que d\u00e9bute la saison des pluies, peu propice aux op\u00e9rations de l\u2019arm\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/237/0/2847/1423/1342/671/60/0/de8b4d1_034137d05be549ac8f2369b52b6d9073-034137d05be549ac8f2369b52b6d9073-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-6">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La candidate d’Ensemble ! dans la 8e circonscription des Français de l’étranger, Deborah Abisror-de Lieme, a l’intention de porter plainte après avoir reçu des menaces. Son adversaire, le député sortant, Meyer Habib, crie à la « manipulation électorale ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             En Israël, menaces et invectives pour une fin de campagne des législatives houleuse      La candidate d’Ensemble ! dans la 8e circonscription des Français de l’étranger, Deborah Abisror-de Lieme, a l’intention de porter plainte après avoir reçu des menaces. Son adversaire, le député sortant, Meyer Habib, crie à la « manipulation électorale ».          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un Français entre dans l’isoloir, lors du second tour de l’élection présidentielle française, dans un bureau de vote à Jérusalem, le 24 avril 2022.  MENAHEM KAHANA / AFP               La menace a été envoyée par message éphémère, mercredi 15 juin, directement sur le portable de la candidate Ensemble !, Deborah Abisror-de Lieme. « C’est une intimidation. Il y avait écrit le nom de l’école de mon fils, un émoji bombe et “retire ta candidature”, décrit celle qui se présente dans la 8e circonscription des Français de l’étranger (qui regroupe huit pays, dont Israël, l’Italie, la Turquie et la Grèce) contre le député sortant (Union des démocrates et indépendants), Meyer Habib. J’ai aussi reçu des dizaines et des dizaines de menaces par les réseaux sociaux, le climat est délétère. »          Le lendemain, la candidate de 36 ans a annoncé qu’elle allait porter plainte dans un message vidéo diffusé sur Twitter, dénonçant une « chasse aux sorcières ». Selon elle, le message menaçant n’émane pas de son adversaire, « ni de son équipe de campagne ». En revanche, celle qui a travaillé au sein de plusieurs cabinets ministériels sous le précédent quinquennat accuse M. Habib d’entretenir cette ambiance « un peu à la Trump ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : les circonscriptions des Français de l’étranger, une diaspora plutôt pro-Macron                 Dans cette circonscription éclatée au taux de participation très faible (12,23 % au premier tour, dimanche 12 juin), les élections législatives se jouent principalement en Israël, où résident la plus large part d’électeurs inscrits. M. Habib, un proche de l’ancien premier ministre israélien, Benyamin Nétanyahou, y est élu depuis 2013 ; il a terminé avec une courte avance lors du premier tour.          « Irrégularités »          Sioniste, mêlant les rabbins à sa campagne, défenseur de la colonisation en Cisjordanie, il s’est fait le porte-parole quasi exclusif de ses électeurs en Israël – qui ont par ailleurs largement choisi Eric Zemmour au premier tour de la présidentielle. A l’Assemblée nationale et en France, cet homme d’affaires relaie, tonitruant, les éléments de langage de la droite religieuse nationaliste israélienne – il a été dans sa jeunesse militant du Betar, milice proche de l’extrême droite israélienne – tout en faisant partie, paradoxalement, de la majorité sortante à l’Assemblée.          Pour Mme Abisror-de Lieme, les menaces se sont intensifiées après un article du Canard enchaîné publié le 15 juin. L’hebdomadaire y dévoile une note de la consule de France à Tel-Aviv, qui s’inquiète des « pratiques dont la légalité pourrait être questionnable » auxquelles M. Habib aurait eu recours. Une procédure normale, explique le Quai d’Orsay : « Lorsque des éléments potentiellement constitutifs d’irrégularités sont rapportés à des agents consulaires », ceux-ci les transmettent à leur hiérarchie. En revanche, le ministère des affaires étrangères annonce avoir ouvert une enquête administrative pour comprendre comment la communication interne a fuité dans la presse.        Il vous reste 46.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/17/legislatives-2022-en-israel-menaces-et-invectives-pour-une-fin-de-campagne-houleuse_6130838_823448.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, menaces et\u00a0invectives pour une fin de campagne des l\u00e9gislatives houleuse","dateCreated":"2022-06-17T15:48:30+02:00","datePublished":"2022-06-17T15:48:30+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:31:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La candidate d\u2019Ensemble\u00a0! dans la 8e\u00a0circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, Deborah Abisror-de Lieme, a l\u2019intention de porter plainte apr\u00e8s avoir re\u00e7u des menaces. Son adversaire, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Meyer Habib, crie \u00e0 la \u00ab\u00a0manipulation \u00e9lectorale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/dfafecc_1655472437991-000-328u7ef.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-7">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La situation humanitaire dans le Donbass est « extrêmement alarmante », avertit l’ONU, notamment à Sievierodonetsk. Bruxelles recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’UE.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Merci    Armand         Bonjour, Armand,          Effectivement, le gouvernement ukrainien a annoncé aujourd’hui qu’il allait adopter une décision formelle dans la journée pour introduire un régime de visas pour les Russes à compter du 1er juillet. Jusqu’ici, et ce depuis l’indépendance de l’Ukraine en 1991, ces derniers pouvaient se rendre en Ukraine sans avoir à demander de visa.          « Sur fond de guerre lancée par la Russie, il est nécessaire de renforcer le contrôle sur l’entrée des citoyens russes en Ukraine. La sécurité est la priorité », a ajouté le chef de l’administration présidentielle, Andriï Iermak. Ces deux ex-Républiques soviétiques slaves, qui ont une frontière commune de presque 2 300 kilomètres, sont également proches par les liens familiaux qu’entretiennent leurs citoyens respectifs.          Le nombre de Russes voyageant en Ukraine a fortement chuté depuis l’annexion en 2014 de la péninsule ukrainienne de Crimée, suivie d’une guerre avec les séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine soutenus par le Kremlin. Si, en 2013, 10,8 millions de Russes avaient visité le pays voisin, ce chiffre s’est effondré à 2,5 millions en 2014 avant de baisser à 1,5 million par an de 2015 à 2019, a fait savoir le porte-parole des gardes-frontières ukrainiens, Andriï Demtchenko. Dans les années 2020 et 2021, sur fond de pandémie du Covid-19, le nombre de voyageurs russes n’a pas dépassé 500 000 entrées par an, selon la même source.          L’Ukraine, qui a connu deux révolutions en faveur de la démocratie depuis 2004 et où le russe continue d’être largement parlé, est par ailleurs devenue ces dernières années une destination d’exil pour les Russes libéraux fuyant le régime de Vladimir Poutine. A la fin de janvier, près de 175 000 Russes bénéficiaient d’un titre de séjour en Ukraine, selon le service d’Etat des migrations, interrogé par l’Agence France-Presse. Par ailleurs, de nombreux Russes pourraient s’y trouver illégalement, Kiev n’ayant donc jusque-là jamais instauré de régime de visas avec la Russie.                    14:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Royaume-Uni pourrait organiser l’Eurovision en 2023 à la place de l’Ukraine        L’Ukraine, qui a remporté l’Eurovision en 2022, ne pourra pas accueillir le concours de l’année prochaine, a annoncé, vendredi, l’Union européenne de radiodiffusion (UER), qui examine la possibilité que le Royaume-Uni, deuxième au classement, la remplace.          « Dans les circonstances actuelles, les garanties de sécurité et opérationnelles nécessaires pour accueillir, organiser et produire l’Eurovision (…) ne peuvent pas être remplies » par l’Ukraine, a affirmé l’UER dans un communiqué. L’organisme va par conséquent « entamer des discussions avec la BBC, dont le concurrent est arrivé en deuxième position, pour potentiellement accueillir le concours Eurovision 2023 au Royaume-Uni », a ajouté le communiqué.          Le pays du groupe ou de l’artiste ayant remporté le concours de l’Eurovision de la chanson doit normalement organiser la compétition de l’année suivante. Le Kalush Orchestra d’Ukraine, dont la chanson Stefania mêle hip-hop et musique traditionnelle, avait remporté le 15 mai le concours en Italie, devant le Royaume-Uni et l’Espagne, grâce au vote des téléspectateurs qui ont plébiscité le groupe représentant le pays envahi à la fin de février par les troupes russes.          L’UER a cependant souligné avoir « la ferme intention que la victoire de l’Ukraine soit reflétée dans les spectacles de l’année prochaine ». Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est félicité de cette initiative, selon son porte-parole. « Nous serions, bien sûr, heureux de pouvoir travailler en étroite collaboration avec l’Ukraine et la BBC pour l’accueillir ici au Royaume-Uni », a déclaré le porte-parole. Il a ajouté que le Royaume-Uni « s’engagerait à faire en sorte » que le concours « reflète largement la richesse de la culture, du patrimoine et de la créativité de l’Ukraine ».                    13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine va introduire un régime de visas pour les Russes, annonce Volodymyr Zelensky        L’Ukraine va introduire un régime de visas pour les Russes à compter du 1er juillet, a annoncé vendredi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le gouvernement ukrainien doit adopter dans la journée une décision formelle en ce sens « pour contrer les menaces sans précédent à la sécurité nationale, à la souveraineté et à l’intégrité territoriale de notre Etat », a précisé le chef de l’Etat sur Telegram.          Une heure et demi après l’annonce du président ukrainien, le premier ministre Denys Chmygal a annoncé l’adoption par son gouvernement de cette décision formelle. « On rompt définitivement les liaisons avec la Russie », a-t-il ajouté.                    13:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Garry Kasparov, le président français est « du mauvais côté de l’histoire »        L’ancien champion d’échecs, opposant notoire de Vladimir Poutine, critique ouvertement les positions prises par Emmanuel Macron. « C’est une honte de voir le président de la France se mettre du mauvais côté de l’histoire en poussant le président [Volodymyr] Zelensky à céder des territoires à la Russie », a déclaré Garry Kasparov, en marge du salon VivaTech à Paris.          M. Kasparov, qui a toujours la nationalité russe mais vit en exil, reprend ainsi une critique récurrente de responsables ukrainiens et de certains de leurs alliés, après l’appel d’Emmanuel Macron à ne pas céder à la « tentation » de « l’humiliation » envers la Russie.          Le président Zelensky a affirmé jeudi que l’Ukraine avait « tourné la page » de cet épisode, aux côtés du président français, du chancelier allemand, du chef du gouvernement italien et du président roumain à Kiev. Le président français s’est pour sa part longuement expliqué depuis la capitale ukrainienne, soulignant que ses propos visaient le moment où la guerre serait finie et où il faudrait négocier une nouvelle architecture de sécurité en Europe.          D’une manière générale, Garry Kasparov a déploré le « manque de volonté politique » dans les pays européens ou aux Etats-Unis pour aider l’Ukraine à reconquérir les territoires perdus face à la Russie. « Tout ce dont l’Ukraine a besoin, ce sont des armes » a-t-il affirmé, jugeant insuffisants les efforts faits par les pays occidentaux en la matière.          M. Kasparov, qui s’est vu attribuer à la fin de mai par la Russie le titre infamant « d’agent de l’étranger », comme l’ancien oligarque Mikhaïl Khodorkovski, intervient au salon des nouvelles technologies VivaTech en tant qu’« ambassadeur sur la sécurité » de la marque d’antivirus Avast.                    13:08   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'en est-il des candidatures de la Géorgie et de la Moldavie ? La commission européenne préconise-t-elle de leurs donner le statut de candidat à l'adhésion européenne ?    GD         Bonjour, GD,          La Commission européenne a également recommandé aux Etats membres d’accorder à la Moldavie le statut de candidat à l’Union européenne et d’offrir à la Géorgie la « perspective » de rejoindre un jour les Vingt-Sept.          La Moldavie « dispose d’une base solide pour garantir la stabilité de ses institutions, la démocratie, l’Etat de droit, les droits de l’homme » et « des progrès ont été accomplis pour assurer un bon climat des affaires », mais « des réformes économiques essentielles restent à entreprendre », a déclaré l’exécutif européen dans un communiqué. « A condition que les dirigeants du pays gardent le cap [des réformes en cours], nous pensons que le pays a le potentiel pour être à la hauteur des exigences » d’une candidature, a estimé la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant la presse.          La Géorgie devrait en revanche attendre pour obtenir ce statut de candidat : la Commission « recommande que la Géorgie se voie offrir la perspective de devenir membre de l’Union européenne ». « Le statut de candidat devrait lui être accordé une fois qu’un certain nombre de priorités auront été traitées », fait savoir l’exécutif européen, estimant notamment que « de nouvelles réformes sont nécessaires pour améliorer le fonctionnement de l’économie de marché » de ce pays. « C’est un énorme pas en avant pour la Géorgie (…), la porte est grande ouverte, a assuré Mme von der Leyen. Il revient à la Géorgie d’accélérer [les réformes] et avancer vers cette porte ouverte. »                    12:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Statut de candidat de l’Ukraine à l’UE : Zelensky salue une « décision historique »                  Le président ukrainien a écrit sur Twitter : « Je salue la décision de la Commission de l’UE concernant la candidature de l’Ukraine. C’est le premier pas sur le chemin de l’adhésion à l’UE, qui va certainement rapprocher notre victoire. Merci à Ursula von der Leyen et à chaque membre de la [Commission européenne] pour cette décision historique. »                    12:31   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           je suis comme de plus en plus de personnes,je me pose des  questions .. pour quelle raisons les civils ne sont t'ils pas évacuer  avant  face aux offensives Russe et pourquoi l’armée ukrainienne installe t'elle ses pièces d'artilleries  et autres dans les villes parmi la population ? ... l’Ukraine ne ce sert telle pas de la population comme bouclier et fait du martyr de celle ci un outil de propagandes cherchant de démontrer la violence et le mépris  de l'armée Russe ? Est 'il vrai que des milices d’extrêmes droites fait régner l'ordre, force la population a rester et a combattre ... est 'il vrai que ces milices sont proche du pouvoir et on libre champs pour leurs actions et que celle ci font régner un climat de terreur coupant toute têtes qui dépassent ...... ?  ne sommes nous pas imprégner d'une propagande fessant de l'Ukraine des saints alors que la responsabilité des dirigeants dans ce conflit n'est pas si net que cela ? Ce président est t'il corrompus ?    martinjeanluc@gmx.fr         Bonjour, martinjeanluc@gmx.fr,          Nous avons du mal à savoir où vous vous informez, mais il est de notre devoir de vous donner quelques éclaircissements. Il ne vous aura sans doute pas échappé que c’est la Russie qui a attaqué l’Ukraine le 24 février, que l’ONU accuse la Russie d’utiliser des bombes à sous-munitions, que la Russie est accusée de crimes de guerre manifestes dans les zones qu’elle contrôle, que des centaines de personnes ont été tuées dans les bombardements incessants de Kharkiv.          Pour ce qui est des soldats du régiment Azov, accusés d’être des « néonazis » par la Russie et des prorusses qui attendent d’être « libérés » par les Russes, vous pouvez lire ces articles.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : à Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu’on les « libère »                       Lire aussi :  Qui sont les soldats du régiment Azov, accusés d’être les « néonazis » de l’armée ukrainienne ?             Vous pouvez enfin vous intéresser à la société Wagner et à Evgueni Prigojine, son fondateur.                    Lire aussi :  Le groupe Wagner déployé dans l’est de l’Ukraine, selon Londres                                           12:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne                  La présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen, a annoncé vendredi, lors d’une conférence de presse, que la Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE).           La Commission recommande au Conseil [européen], premièrement, de donner à l’Ukraine une perspective européenne et, deuxièmement, de lui accorder le statut de candidat. Ceci, bien entendu, à condition que le pays procède à un certain nombre de réformes importantes. Nous savons tous que les Ukrainiens sont prêts à mourir pour défendre leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous, pour le rêve européen.           Cet avis sera discuté lors du sommet européen des 23 et 24 juin, et les dirigeants des vingt-sept pays de l’UE devront donner leur accord à l’unanimité. Jamais un avis n’aura été rendu en si peu de temps sur une demande de candidature, une urgence due à la guerre menée par la Russie depuis plus de trois mois et qui s’inscrit dans le soutien apporté par les Européens à l’Ukraine face à Moscou.          Paris, Berlin et Rome se sont prononcés pour l’octroi « immédiat » à l’Ukraine de ce statut officiel de candidat, jeudi lors d’une visite à Kiev du président français, Emmanuel Macron, du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du chef du gouvernement italien, Mario Draghi, rejoints par le président roumain. L’Ukraine est « prête » à travailler pour devenir « membre de plein droit » de l’Union, leur a assuré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                                     La Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un soldat ukrainien se tient debout sur un véhicule d’artillerie, dans la région de Donetsk, en Ukraine, le vendredi 17 juin 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         La Commission européenne doit rendre, vendredi, son avis sur le statut de candidat à l’Union européenne (UE) de l’Ukraine. Les Vingt-Sept doivent décider, lors d’un sommet les 23 et 24 juin, s’ils accordent à l’Ukraine ce statut officiel, qui ouvre des négociations susceptibles de durer des années.En visite à Kiev jeudi, Emmanuel Macron et les dirigeants allemand, italien et roumain se sont dits prêts à accorder « immédiatement » le statut de candidat à l’adhésion à l’UE à l’Ukraine, qui « fait partie de la famille européenne », selon le chancelier Olaf Scholz.Le président français a fait savoir, jeudi soir, que la France aidait la Roumanie pour y faire transiter les grandes quantités de céréales bloquées en Ukraine en raison du blocus russe imposé en mer Noire.Sur le terrain, les forces ukrainiennes restent en difficulté dans le Donbass, région de l’est du pays partiellement contrôlée par des séparatistes prorusses depuis 2014, que Moscou s’est fixé pour objectif de conquérir. Les combats se concentrent depuis plusieurs semaines sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux villes-clés pour le contrôle du Donbass et soumises à des bombardements constants. Environ 10 000 civils sont encore présents à Sievierodonetsk, selon les autorités ukrainiennes.La France s’apprête à fournir à l’Ukraine six canons automoteurs Caesar, s’ajoutant aux douze déjà livrés.Washington a annoncé, jeudi, qu’un troisième Américain était porté disparu en Ukraine, outre deux anciens militaires américains qui auraient été capturés par des troupes russes. Les Etats-Unis ont exhorté la Russie à considérer tout combattant volontaire américain capturé en Ukraine comme prisonnier de guerre et à lui garantir un traitement humain.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Boutcha, le lent retour à la vie         Factuel. Le président chinois, Xi Jinping, confirme son soutien à Vladimir Poutine         Reportage. Auprès de Zelensky, Macron, Scholz et Draghi multiplient les gages de soutien à l’Ukraine         Tribune. « Il est urgent de repenser les sanctions pour rendre leurs conséquences plus lourdes pour la Russie et plus légères pour les Européens »         Reportage. La centrale nucléaire de Zaporijia prise en otage par l’armée russe         Récit. Emmanuel Macron, allié mal aimé des Ukrainiens         Enquête. Dans la revue en ligne ROAR, le cri de rage de la dissidence russe                          La Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-17T15:01:42+00:00","coverageEndTime":"2022-06-18T03:01:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","description":"La situation humanitaire dans le Donbass est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, avertit l\u2019ONU, notamment \u00e0 Sievierodonetsk. Bruxelles recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Boris Johnson de nouveau en visite à Kiev, le Royaume-Uni pourrait organiser l’Eurovision en 2023","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La situation humanitaire dans le Donbass est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, avertit l\u2019ONU, notamment \u00e0 Sievierodonetsk. Bruxelles recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-17T15:01:42+00:00"
,"endDate":"2022-06-18T03:01:42+00:00"
  Concernant une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, lors du forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, vendredi\u00a0:          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien contre, c\u2019est leur d\u00e9cision souveraine d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 des unions \u00e9conomiques ou pas (\u2026). C\u2019est leur affaire, l\u2019affaire du peuple ukrainien.\u00a0\u00bb          La Russie voit d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il les aspirations de Kiev \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) \u2013 que Moscou consid\u00e8re comme une menace pour sa s\u00e9curit\u00e9 \u2013 mais \u00ab\u00a0en ce qui concerne leur int\u00e9gration \u00e9conomique, c\u2019est leur choix\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0L\u2019UE n\u2019est pas une alliance militaire, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. Le pr\u00e9sident russe a toutefois affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine va se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux si elle rejoint l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est mon opinion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine va se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux, estime le pr\u00e9sident russe","dateModified":"2022-06-17T16:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:41:08+00:00","articleBody":"     Durant la session pl\u00e9ni\u00e8re du forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg vendredi, le chef de l\u2019Etat, Vladimir Poutine, a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 les sanctions \u00ab\u00a0folles et insens\u00e9es\u00a0\u00bb qu\u2019imposent les Occidentaux \u00e0 la Russie, estimant par ailleurs que l\u2019\u00e9conomie russe r\u00e9agissait tr\u00e8s bien. \u00ab\u00a0Nous avons supprim\u00e9 la pouss\u00e9e de l\u2019inflation (\u2026). La situation \u00e9conomique se stabilise, les finances de l\u2019Etat sont robustes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Poutine, assurant que pour les cinq premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, le budget f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019Etat, port\u00e9 par les cours de l\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0est en surplus de 1\u00a0500\u00a0milliards de roubles [250 millions d\u2019euros]\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe a ajout\u00e9\u00a0:           Notre t\u00e2che aujourd\u2019hui est de cr\u00e9er les pr\u00e9conditions pr\u00e9alables \u00e0 l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019industrie, de soutenir la demande sur le march\u00e9 int\u00e9rieur.           Il a \u00e9galement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son pays et son arm\u00e9e n\u2019emp\u00eachaient pas l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, assurant que Kiev disposait de beaucoup d\u2019options et que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas nous qui avons min\u00e9 les ports de la mer Noire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La situation \u00e9conomique se stabilise, les finances de l\u2019Etat russe sont robustes\u00a0\u00bb, affirme Vladi...","dateModified":"2022-06-17T16:52:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:21:52+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, aux c\u00f4t\u00e9s du commissaire europ\u00e9en au voisinage et \u00e0 l\u2019\u00e9largissement, Oliver Varhelyi (\u00e0 droite), et du porte-parole Eric Mamer (\u00e0 gauche), lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse sur les demandes d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine, de la Moldavie et de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019UE, au si\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne, \u00e0 Bruxelles, le 17\u00a0juin\u00a02022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/67571de_1655482088553-698020.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bruxelles","dateModified":"2022-06-17T16:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:17:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 GNL pour l\u2019Europe, a accus\u00e9, vendredi, la Russie d\u2019alimenter avec sa guerre contre l\u2019Ukraine une \u00ab\u00a0crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale et [a] rendu encore plus clair le besoin d\u2019atteindre une s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique fiable et de long terme\u00a0\u00bb, lors d\u2019une visioconf\u00e9rence sur le climat rassemblant vingt-trois\u00a0pays.          \u00ab\u00a0Nos actions pour lib\u00e9rer le Donbass n\u2019ont rien \u00e0 voir avec \u00e7a\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0C\u2019est le r\u00e9sultat des erreurs syst\u00e9miques de l\u2019administration am\u00e9ricaine et de la bureaucratie europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden accuse la Russie d\u2019alimenter une \u00ab\u00a0crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T16:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:11:18+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019examen express de la candidature de Kiev justifi\u00e9e par la guerre lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier par Vladimir Poutine, l\u2019Autriche a, de son c\u00f4t\u00e9, invit\u00e9 ses partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 envoyer \u00e9galement \u00ab\u00a0des signaux clairs aux pays des Balkans occidentaux lors du sommet, en particulier \u00e0 la Mac\u00e9doine du Nord, \u00e0 l\u2019Albanie et \u00e0 la Bosnie-Herz\u00e9govine\u00a0\u00bb, soulignant \u00ab\u00a0le grand potentiel de d\u00e9stabilisation de la Russie non seulement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Europe, mais aussi au sud-est\u00a0\u00bb, par la voix de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Alexander Schallenberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Autriche a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0le grand potentiel de d\u00e9stabilisation de la Russie non seulement \u00e0 l\u2019est de...","dateModified":"2022-06-17T16:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T15:52:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a dit vendredi avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la situation de deux Am\u00e9ricains port\u00e9s disparus en Ukraine, et a\u00a0exhort\u00e9 ses concitoyens \u00e0 ne pas se rendre dans le pays en guerre depuis l\u2019invasion russe. M.\u00a0Biden a expliqu\u00e9 ne pas savoir o\u00f9 \u00e9taient les deux\u00a0volontaires am\u00e9ricains partis combattre aux c\u00f4t\u00e9s des forces ukrainiennes et qui pourraient avoir \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par la Russie, ajoutant\u00a0:           Les Am\u00e9ricains ne devraient pas aller en Ukraine.           Des \u00e9lus du Congr\u00e8s et les familles d\u2019Alexander Drueke et d\u2019Andy Huynh ont d\u00e9clar\u00e9 mercredi que les deux anciens militaires am\u00e9ricains avaient perdu contact avec leurs proches la semaine derni\u00e8re, en combattant aux c\u00f4t\u00e9s des forces ukrainiennes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe. Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019informations sur la disparition \u00ab\u00a0lors de ces derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb d\u2019un troisi\u00e8me citoyen am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9ricains port\u00e9s disparus en Ukraine\u00a0: Joe Biden dit \u00eatre \u00ab\u00a0tenu au\u00a0courant\u00a0\u00bb de la situation","dateModified":"2022-06-17T16:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T15:19:04+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res danois, Jeppe Kofod, a rapport\u00e9 sur Twitter qu\u2019un navire de guerre russe avait viol\u00e9 les eaux territoriales danoises pr\u00e8s de Bornholm \u00e0 deux reprises la nuit derni\u00e8re. Selon les forces arm\u00e9es danoises, le navire russe est d\u2019abord entr\u00e9 dans les eaux danoises \u00e0 2\u00a0h\u00a030 au nord de l\u2019\u00eele de Christianso, \u00eele danoise situ\u00e9e au sud de la Su\u00e8de \u00e0 quelque 300\u00a0kilom\u00e8tres de l\u2019enclave russe de Kaliningrad.          Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e danoise a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Quelques heures plus tard, la m\u00eame corvette a de nouveau travers\u00e9 la fronti\u00e8re des eaux territoriales, \u00e9galement au nord de Christianso. A la suite d\u2019un appel de l\u2019unit\u00e9 des op\u00e9rations maritimes de la marine sur la radio VHF civile, le navire russe a imm\u00e9diatement quitt\u00e9 les eaux territoriales danoises.           Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a ensuite annonc\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 en discussion avec l\u2019ambassadeur de Russie tout en rappelant que cette incursion s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e apr\u00e8s qu\u2019un avion militaire russe a viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien \u00e0 la fin du mois d\u2019avril. \u00ab\u00a0Encore une fois, la Russie ignore les r\u00e8gles internationales en ne respectant pas les fronti\u00e8res. Il a \u00e9t\u00e9 clairement communiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019ambassadeur de Russie que ce genre d\u2019agissements est totalement inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jeppe Kofod.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire de guerre russe a viol\u00e9 les eaux territoriales danoises, selon l\u2019arm\u00e9e danoise","dateModified":"2022-06-17T15:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T14:51:05+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est en visite \u00e0 Kiev, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Je suis ravi de revoir le grand ami de notre pays, Boris Johnson, \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0C\u2019est bien d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Boris Johnson.                         Selon un communiqu\u00e9 des services de Boris Johnson, le premier ministre britannique a \u00ab\u00a0offert de lancer un grand programme de formation des forces ukrainiennes, qui pourrait former jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000\u00a0soldats tous les cent vingt jours\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Ma visite d\u2019aujourd\u2019hui [vendredi], en pleine guerre, vise \u00e0 envoyer un message clair et simple aux Ukraniens\u00a0: le Royaume-Uni est avec vous, et sera avec vous jusqu\u2019\u00e0 la victoire. C\u2019est pour cela que j\u2019ai propos\u00e9 au pr\u00e9sident Zelensky un grand programme de formation militaire, qui pourrait changer l\u2019\u00e9quation de cette guerre en canalisant la plus puissante des forces, \u00e0 savoir la d\u00e9termination des Ukrainiens \u00e0 l\u2019emporter.           \u00ab\u00a0De nombreuses journ\u00e9es de guerre l\u2019ont prouv\u00e9\u00a0: le soutien de la Grande-Bretagne \u00e0 l\u2019Ukraine est ferme et r\u00e9solu\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Nous avons une vision commune de la fa\u00e7on dont l\u2019Ukraine peut arriver \u00e0 la victoire\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson \u00e0 nouveau en visite \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-17T16:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T14:29:54+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au Forum \u00e9conomique international de Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 17\u00a0juin\u00a02022. SERGEI BOBYLEV \/ AP           Le chef de l\u2019Etat, Vladimir Poutine, a r\u00e9affirm\u00e9 vendredi sa d\u00e9termination \u00e0 poursuivre son \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine lors d\u2019un long discours prononc\u00e9 au Forum \u00e9conomique international de Saint-P\u00e9tersbourg. Le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 l\u2019Occident d\u2019arrogance coloniale et de vouloir \u00e9craser son pays avec des sanctions \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb, qui n\u2019ont jamais eu la moindre chance de fonctionner. Il a estim\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait perdre plus de 400\u00a0milliards de dollars (381,5\u00a0milliards d\u2019euros) \u00e0 cause de ces sanctions, qui, selon lui, se retourneraient contre ceux qui les ont prises.          Vladimir Poutine a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous sommes un peuple fort et pouvons faire face \u00e0 n\u2019importe quel d\u00e9fi. Comme nos anc\u00eatres, nous r\u00e9soudrons tous les probl\u00e8mes, toute l\u2019histoire mill\u00e9naire de notre pays en t\u00e9moigne.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/23e6690_ddace67c1ffc40aeb01039b794714532-ddace67c1ffc40aeb01039b794714532-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes un peuple fort et pouvons faire face \u00e0 n\u2019importe quel d\u00e9fi\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir P...","dateModified":"2022-06-17T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T13:40:27+00:00","articleBody":"     La France, premi\u00e8re productrice agricole de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a achemin\u00e9 trente et une tonnes de semences potag\u00e8res en Ukraine, apr\u00e8s avoir fourni entre avril et mai quelque 600\u00a0tonnes de plants de pommes de terre, a annonc\u00e9, vendredi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Ces aides sont destin\u00e9es \u00e0 contrer les \u00ab\u00a0effets d\u00e9sastreux de l\u2019invasion russe sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et ont \u00e9t\u00e9 offertes par des entreprises fran\u00e7aises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la production et la distribution de semences, pr\u00e9cise le Quai d\u2019Orsay.          Les semences potag\u00e8res achemin\u00e9es r\u00e9cemment (betteraves, carottes, choux, tomates\u2026) permettront de couvrir plus de 9\u00a0500\u00a0hectares de terrains agricoles et jardins potagers, et de r\u00e9colter jusqu\u2019\u00e0 260\u00a0000\u00a0tonnes de productions alimentaires, ajoute le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0La France met tout en \u0153uvre pour apporter son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et lui permettre de poursuivre ses ensemencements et ses r\u00e9coltes afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du pays et de ses clients\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le communiqu\u00e9.          La guerre men\u00e9e par les Russes en Ukraine a de graves cons\u00e9quences sur l\u2019agriculture du pays et prive par ailleurs le monde de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais. Elle fait flamber les prix et menace de faim des millions de gens dans le monde. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a affirm\u00e9, jeudi, que la France aidait la Roumanie pour y faire transiter les grandes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine, en l\u2019absence d\u2019accord permettant de les faire sortir par la mer Noire \u00e0 cause du blocus russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a achemin\u00e9 trente et une tonnes de semences potag\u00e8res en Ukraine","dateModified":"2022-06-17T16:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:53:37+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Commission europ\u00e9enne de recommander d\u2019accorder \u00e0 Kiev le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE, la diplomatie russe a accus\u00e9 vendredi Bruxelles de manipuler l\u2019Ukraine avec la perspective d\u2019une adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es la communaut\u00e9 occidentale manipule cette histoire d\u2019engagement de l\u2019Ukraine dans leurs structures d\u2019int\u00e9gration, et, depuis, l\u2019Ukraine va de plus en plus mal\u00a0\u00bb, a dit aux agences russes la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, estimant que Kiev n\u2019aura \u00ab\u00a0pas de futur radieux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Moscou, l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0manipule\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine avec la perspective d\u2019une adh\u00e9sion ","dateModified":"2022-06-17T13:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:50:12+00:00","articleBody":"     Le conseil du prestigieux laboratoire scientifique europ\u00e9en CERN a d\u00e9cid\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0qu\u2019il entend mettre fin aux accords de coop\u00e9ration internationale avec la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et la Bi\u00e9lorussie \u00e0 leurs dates d\u2019expiration en\u00a02024\u00a0\u00bb, tout en se tenant pr\u00eat \u00e0 de nouvelles d\u00e9cisions \u00ab\u00a0\u00e0 la lumi\u00e8re des d\u00e9veloppements en Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019Organisation europ\u00e9enne pour la recherche nucl\u00e9aire qui h\u00e9berge, \u00e0 Gen\u00e8ve, le plus grand acc\u00e9l\u00e9rateur de particules au monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CERN annonce l\u2019arr\u00eat de sa coop\u00e9ration avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-06-17T13:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:46:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPouvez-vous d\u00e9velopper cette histoire de visas ? Est-ce \u00e0 dire que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les Russes pouvaient se rendre en Ukraine sans visa (en temps de paix bien s\u00fbr ...) ?\r\nMerci    Armand         Bonjour, Armand,          Effectivement, le gouvernement ukrainien a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019il allait adopter une d\u00e9cision formelle dans la journ\u00e9e pour introduire un r\u00e9gime de visas pour les Russes \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet. Jusqu\u2019ici, et ce depuis l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine en\u00a01991, ces derniers pouvaient se rendre en Ukraine sans avoir \u00e0 demander de visa.          \u00ab\u00a0Sur fond de guerre lanc\u00e9e par la Russie, il est n\u00e9cessaire de renforcer le contr\u00f4le sur l\u2019entr\u00e9e des citoyens russes en Ukraine. La s\u00e9curit\u00e9 est la priorit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andri\u00ef Iermak. Ces deux ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques slaves, qui ont une fronti\u00e8re commune de presque 2\u00a0300 kilom\u00e8tres, sont \u00e9galement proches par les liens familiaux qu\u2019entretiennent leurs citoyens respectifs.          Le nombre de Russes voyageant en Ukraine a fortement chut\u00e9 depuis l\u2019annexion en\u00a02014 de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, suivie d\u2019une guerre avec les s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine soutenus par le Kremlin. Si, en\u00a02013, 10,8\u00a0millions de Russes avaient visit\u00e9 le pays voisin, ce chiffre s\u2019est effondr\u00e9 \u00e0 2,5\u00a0millions en\u00a02014 avant de baisser \u00e0 1,5\u00a0million par an de 2015 \u00e0 2019, a fait savoir le porte-parole des gardes-fronti\u00e8res ukrainiens, Andri\u00ef Demtchenko. Dans les ann\u00e9es 2020 et 2021, sur fond de pand\u00e9mie du Covid-19, le nombre de voyageurs russes n\u2019a pas d\u00e9pass\u00e9 500\u00a0000 entr\u00e9es par an, selon la m\u00eame source.          L\u2019Ukraine, qui a connu deux r\u00e9volutions en faveur de la d\u00e9mocratie depuis 2004 et o\u00f9 le russe continue d\u2019\u00eatre largement parl\u00e9, est par ailleurs devenue ces derni\u00e8res ann\u00e9es une destination d\u2019exil pour les Russes lib\u00e9raux fuyant le r\u00e9gime de Vladimir Poutine. A la fin de janvier, pr\u00e8s de 175\u00a0000 Russes b\u00e9n\u00e9ficiaient d\u2019un titre de s\u00e9jour en Ukraine, selon le service d\u2019Etat des migrations, interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse. Par ailleurs, de nombreux Russes pourraient s\u2019y trouver ill\u00e9galement, Kiev n\u2019ayant donc jusque-l\u00e0 jamais instaur\u00e9 de r\u00e9gime de visas avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","dateModified":"2022-06-17T13:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:17:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine, qui a remport\u00e9 l\u2019Eurovision en\u00a02022, ne pourra pas accueillir le concours de l\u2019ann\u00e9e prochaine, a annonc\u00e9, vendredi, l\u2019Union europ\u00e9enne de radiodiffusion (UER), qui examine la possibilit\u00e9 que le Royaume-Uni, deuxi\u00e8me au classement, la remplace.          \u00ab\u00a0Dans les circonstances actuelles, les garanties de s\u00e9curit\u00e9 et op\u00e9rationnelles n\u00e9cessaires pour accueillir, organiser et produire l\u2019Eurovision (\u2026) ne peuvent pas \u00eatre remplies\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 l\u2019UER dans un communiqu\u00e9. L\u2019organisme va par cons\u00e9quent \u00ab\u00a0entamer des discussions avec la BBC, dont le concurrent est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position, pour potentiellement accueillir le concours Eurovision 2023 au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le communiqu\u00e9.          Le pays du groupe ou de l\u2019artiste ayant remport\u00e9 le concours de l\u2019Eurovision de la chanson doit normalement organiser la comp\u00e9tition de l\u2019ann\u00e9e suivante. Le Kalush Orchestra d\u2019Ukraine, dont la chanson Stefania m\u00eale hip-hop et musique traditionnelle, avait remport\u00e9 le 15\u00a0mai le concours en Italie, devant le Royaume-Uni et l\u2019Espagne, gr\u00e2ce au vote des t\u00e9l\u00e9spectateurs qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 le groupe repr\u00e9sentant le pays envahi \u00e0 la fin de f\u00e9vrier par les troupes russes.          L\u2019UER a cependant soulign\u00e9 avoir \u00ab\u00a0la ferme intention que la victoire de l\u2019Ukraine soit refl\u00e9t\u00e9e dans les spectacles de l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de cette initiative, selon son porte-parole. \u00ab\u00a0Nous serions, bien s\u00fbr, heureux de pouvoir travailler en \u00e9troite collaboration avec l\u2019Ukraine et la BBC pour l\u2019accueillir ici au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole. Il a ajout\u00e9 que le Royaume-Uni \u00ab\u00a0s\u2019engagerait \u00e0 faire en sorte\u00a0\u00bb que le concours \u00ab\u00a0refl\u00e8te largement la richesse de la culture, du patrimoine et de la cr\u00e9ativit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni pourrait organiser l\u2019Eurovision en\u00a02023 \u00e0 la place de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-17T14:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T11:23:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va introduire un r\u00e9gime de visas pour les Russes \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet, a annonc\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le gouvernement ukrainien doit adopter dans la journ\u00e9e une d\u00e9cision formelle en ce sens \u00ab\u00a0pour contrer les menaces sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e0 la souverainet\u00e9 et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de notre Etat\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat sur Telegram.          Une heure et demi apr\u00e8s l\u2019annonce du pr\u00e9sident ukrainien, le premier ministre Denys Chmygal a annonc\u00e9 l\u2019adoption par son gouvernement de cette d\u00e9cision formelle. \u00ab\u00a0On rompt d\u00e9finitivement les liaisons avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va introduire un r\u00e9gime de visas pour les Russes, annonce Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-17T13:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T11:22:06+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien champion d\u2019\u00e9checs, opposant notoire de Vladimir Poutine, critique ouvertement les positions prises par Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0C\u2019est une honte de voir le pr\u00e9sident de la France se mettre du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire en poussant le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky \u00e0 c\u00e9der des territoires \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Garry Kasparov, en marge du salon VivaTech \u00e0 Paris.          M.\u00a0Kasparov, qui a toujours la nationalit\u00e9 russe mais vit en exil, reprend ainsi une critique r\u00e9currente de responsables ukrainiens et de certains de leurs alli\u00e9s, apr\u00e8s l\u2019appel d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 la \u00ab\u00a0tentation\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0l\u2019humiliation\u00a0\u00bb envers la Russie.          Le pr\u00e9sident Zelensky a affirm\u00e9 jeudi que l\u2019Ukraine avait \u00ab\u00a0tourn\u00e9 la page\u00a0\u00bb de cet \u00e9pisode, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, du chancelier allemand, du chef du gouvernement italien et du pr\u00e9sident roumain \u00e0 Kiev. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019est pour sa part longuement expliqu\u00e9 depuis la capitale ukrainienne, soulignant que ses propos visaient le moment o\u00f9 la guerre serait finie et o\u00f9 il faudrait n\u00e9gocier une nouvelle architecture de s\u00e9curit\u00e9 en Europe.          D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Garry Kasparov a d\u00e9plor\u00e9 le \u00ab\u00a0manque de volont\u00e9 politique\u00a0\u00bb dans les pays europ\u00e9ens ou aux Etats-Unis pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 reconqu\u00e9rir les territoires perdus face \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Tout ce dont l\u2019Ukraine a besoin, ce sont des armes\u00a0\u00bb a-t-il affirm\u00e9, jugeant insuffisants les efforts faits par les pays occidentaux en la mati\u00e8re.          M.\u00a0Kasparov, qui s\u2019est vu attribuer \u00e0 la fin de mai par la Russie le titre infamant \u00ab\u00a0d\u2019agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, comme l\u2019ancien oligarque Mikha\u00efl Khodorkovski, intervient au salon des nouvelles technologies VivaTech en tant qu\u2019\u00ab\u00a0ambassadeur sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la marque d\u2019antivirus Avast.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Garry Kasparov, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est \u00ab\u00a0du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T14:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T11:08:49+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il des candidatures de la G\u00e9orgie et de la Moldavie ? La commission europ\u00e9enne pr\u00e9conise-t-elle de leurs donner le statut de candidat \u00e0 l'adh\u00e9sion europ\u00e9enne ?    GD         Bonjour, GD,          La Commission europ\u00e9enne a \u00e9galement recommand\u00e9 aux Etats membres d\u2019accorder \u00e0 la Moldavie le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et d\u2019offrir \u00e0 la G\u00e9orgie la \u00ab\u00a0perspective\u00a0\u00bb de rejoindre un jour les Vingt-Sept.          La Moldavie \u00ab\u00a0dispose d\u2019une base solide pour garantir la stabilit\u00e9 de ses institutions, la d\u00e9mocratie, l\u2019Etat de droit, les droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 accomplis pour assurer un bon climat des affaires\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0des r\u00e9formes \u00e9conomiques essentielles restent \u00e0 entreprendre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0A condition que les dirigeants du pays gardent le cap [des r\u00e9formes en cours], nous pensons que le pays a le potentiel pour \u00eatre \u00e0 la hauteur des exigences\u00a0\u00bb d\u2019une candidature, a estim\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant la presse.          La G\u00e9orgie devrait en revanche attendre pour obtenir ce statut de candidat\u00a0: la Commission \u00ab\u00a0recommande que la G\u00e9orgie se voie offrir la perspective de devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le statut de candidat devrait lui \u00eatre accord\u00e9 une fois qu\u2019un certain nombre de priorit\u00e9s auront \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, estimant notamment que \u00ab\u00a0de nouvelles r\u00e9formes sont n\u00e9cessaires pour am\u00e9liorer le fonctionnement de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9\u00a0\u00bb de ce pays. \u00ab\u00a0C\u2019est un \u00e9norme pas en avant pour la G\u00e9orgie (\u2026), la porte est grande ouverte, a assur\u00e9 Mme von der Leyen. Il revient \u00e0 la G\u00e9orgie d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer [les r\u00e9formes] et avancer vers cette porte ouverte.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","dateModified":"2022-06-17T11:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:47:23+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Je salue la d\u00e9cision de la Commission de l\u2019UE concernant la candidature de l\u2019Ukraine. C\u2019est le premier pas sur le chemin de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, qui va certainement rapprocher notre victoire. Merci \u00e0 Ursula von der Leyen et \u00e0 chaque membre de la [Commission europ\u00e9enne] pour cette d\u00e9cision historique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Statut de candidat de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: Zelensky salue une \u00ab\u00a0d\u00e9cision historique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T11:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:31:59+00:00","articleBody":"              je suis comme de plus en plus de personnes,je me pose des  questions .. pour quelle raisons les civils ne sont t'ils pas \u00e9vacuer  avant  face aux offensives Russe et pourquoi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne installe t'elle ses pi\u00e8ces d'artilleries  et autres dans les villes parmi la population ? ... l\u2019Ukraine ne ce sert telle pas de la population comme bouclier et fait du martyr de celle ci un outil de propagandes cherchant de d\u00e9montrer la violence et le m\u00e9pris  de l'arm\u00e9e Russe ? Est 'il vrai que des milices d\u2019extr\u00eames droites fait r\u00e9gner l'ordre, force la population a rester et a combattre ... est 'il vrai que ces milices sont proche du pouvoir et on libre champs pour leurs actions et que celle ci font r\u00e9gner un climat de terreur coupant toute t\u00eates qui d\u00e9passent ...... ?  ne sommes nous pas impr\u00e9gner d'une propagande fessant de l'Ukraine des saints alors que la responsabilit\u00e9 des dirigeants dans ce conflit n'est pas si net que cela ? Ce pr\u00e9sident est t'il corrompus ?    martinjeanluc@gmx.fr         Bonjour, martinjeanluc@gmx.fr,          Nous avons du mal \u00e0 savoir o\u00f9 vous vous informez, mais il est de notre devoir de vous donner quelques \u00e9claircissements. Il ne vous aura sans doute pas \u00e9chapp\u00e9 que c\u2019est la Russie qui a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, que l\u2019ONU accuse la Russie d\u2019utiliser des bombes \u00e0 sous-munitions, que la Russie est accus\u00e9e de crimes de guerre manifestes dans les zones qu\u2019elle contr\u00f4le, que des centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les bombardements incessants de Kharkiv.          Pour ce qui est des soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb par la Russie et des prorusses qui attendent d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb par les Russes, vous pouvez lire ces articles.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu\u2019on les \u00ab\u00a0lib\u00e8re\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?             Vous pouvez enfin vous int\u00e9resser \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Wagner et \u00e0 Evgueni Prigojine, son fondateur.                    Lire aussi :  Le groupe Wagner d\u00e9ploy\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon Londres                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","dateModified":"2022-06-17T10:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:10:01+00:00","articleBody":"               La pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 vendredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, que la Commission europ\u00e9enne recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).           La Commission recommande au Conseil [europ\u00e9en], premi\u00e8rement, de donner \u00e0 l\u2019Ukraine une perspective europ\u00e9enne et, deuxi\u00e8mement, de lui accorder le statut de candidat. Ceci, bien entendu, \u00e0 condition que le pays proc\u00e8de \u00e0 un certain nombre de r\u00e9formes importantes.\u00a0Nous savons tous que les Ukrainiens sont pr\u00eats \u00e0 mourir pour d\u00e9fendre leurs aspirations europ\u00e9ennes. Nous voulons qu\u2019ils vivent avec nous, pour le r\u00eave europ\u00e9en.           Cet avis sera discut\u00e9 lors du sommet europ\u00e9en des 23 et 24 juin, et les dirigeants des vingt-sept pays de l\u2019UE devront donner leur accord \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Jamais un avis n\u2019aura \u00e9t\u00e9 rendu en si peu de temps sur une demande de candidature, une urgence due \u00e0 la guerre men\u00e9e par la Russie depuis plus de trois mois et qui s\u2019inscrit dans le soutien apport\u00e9 par les Europ\u00e9ens \u00e0 l\u2019Ukraine face \u00e0 Moscou.          Paris, Berlin et Rome se sont prononc\u00e9s pour l\u2019octroi \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine de ce statut officiel de candidat, jeudi lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du chef du gouvernement italien, Mario Draghi, rejoints par le pr\u00e9sident roumain. L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 travailler pour devenir \u00ab\u00a0membre de plein droit\u00a0\u00bb de l\u2019Union, leur a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9e...","dateModified":"2022-06-17T10:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:09:18+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 vendredi qu\u2019un peu moins de 7\u00a0000 \u00ab\u00a0mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb, issus de 64 pays, \u00e9taient arriv\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit et que pr\u00e8s de 2\u00a0000 d\u2019entre eux avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe\u00a0:           Nos listes, au 17\u00a0juin, comprennent des mercenaires et des sp\u00e9cialistes en armement de 64 pays au total. Depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, 6\u00a0956 sont arriv\u00e9s en Ukraine, 1\u00a0956 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s, 1\u00a0779 sont repartis.           Le minist\u00e8re russe ajoute que la Pologne est le \u00ab\u00a0leader absolu\u00a0\u00bb parmi les pays europ\u00e9ens en nombre de combattants venus en Ukraine, suivie par la Roumanie et le Royaume-Uni.          Ce communiqu\u00e9 est accompagn\u00e9 d\u2019un tableau du nombre de combattants \u00e9trangers arriv\u00e9s en Ukraine, les classant par nationalit\u00e9 et mentionnant les pertes enregistr\u00e9es, selon l\u2019arm\u00e9e russe. Il assure, par exemple, que 59 \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb fran\u00e7ais, sur 183 venus combattre, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe. Les pays ayant enregistr\u00e9 selon Moscou le plus de pertes sont la Pologne (378 morts), les Etats-Unis (214), le Canada (162) et la G\u00e9orgie (120).          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers de volontaires \u00e9trangers, principalement europ\u00e9ens, se sont rendus dans ce pays afin d\u2019aider les forces de Kiev. La Russie pr\u00e9sente ces combattants comme des \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, un terme p\u00e9joratif qui laisse entendre qu\u2019ils sont motiv\u00e9s par l\u2019app\u00e2t du gain. Les s\u00e9paratistes prorusses ont condamn\u00e9 \u00e0 mort trois d\u2019entre eux\u00a0: deux Britanniques et un Marocain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir tu\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 \u00ab\u00a0mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb combattant en Ukraine","dateModified":"2022-06-17T10:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T09:07:59+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nCertains m\u00e9dias annoncent que la France ne re\u00e7oit plus de gaz russe pas gazoduc depuis le 15 juin.\r\nPouvez-vous confirmer cette information?\r\nMerci \u00e0 vous    Essam34         Bonjour, Essam34,          En effet, GRTgaz, le gestionnaire du r\u00e9seau fran\u00e7ais de transport de gaz, a annonc\u00e9 ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin, du fait de \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb. La France compte sur la Russie pour environ 17\u00a0% de son gaz, qui peut arriver par gazoduc ou sous forme liquide par navires m\u00e9thaniers. La grande majorit\u00e9 du gaz import\u00e9 arrivait habituellement par gazoduc, par cet unique point d\u2019interconnexion avec l\u2019Allemagne. Les flux avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits de 60\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, et ce point d\u2019importation ne fonctionnait d\u00e9j\u00e0 qu\u2019\u00e0 10\u00a0% de sa capacit\u00e9 \u00ab\u00a0au d\u00e9but 2022\u00a0\u00bb, selon GRTgaz. Depuis deux jours, l\u2019approvisionnement est tomb\u00e9 \u00e0 z\u00e9ro.          GRTgaz ne conna\u00eet pas la cause de cette coupure, mais celle-ci intervient au moment o\u00f9 Gazprom a r\u00e9duit consid\u00e9rablement les livraisons de gaz vers l\u2019Allemagne, par le gazoduc Nord Stream\u00a01. La France importe toutefois du gaz depuis d\u2019autres pays, dont l\u2019Espagne, qui a r\u00e9cemment augment\u00e9 ses livraisons. Et, surtout, elle a augment\u00e9 ses achats de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), qui arrive par navire m\u00e9thanier dans des terminaux proches de leur maximum technique, selon GRTgaz.          Au point que la France est devenue le plus gros acheteur de GNL russe dans le monde, selon Lauri Myllyvirta, analyste du Centre for Research on Energy and Clean Air (CREA), qui a publi\u00e9 cette semaine un rapport sur les ventes de p\u00e9trole et gaz russes. Mais le gestionnaire fran\u00e7ais GRTgaz a rassur\u00e9 quant au remplissage des stocks fran\u00e7ais, en vue de l\u2019hiver prochain, qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 56\u00a0%, contre 50\u00a0% habituellement \u00e0 la m\u00eame date.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Gazprom assume son choix de baisser ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe, les prix du gaz s\u2019envolent                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","dateModified":"2022-06-17T09:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:55:44+00:00","articleBody":"     La situation humanitaire en Ukraine, apr\u00e8s pr\u00e8s de quatre mois d\u2019invasion russe, est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi l\u2019ONU, alors que les combats entre arm\u00e9es ukrainienne et russe continuent \u00e0 faire rage dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0La situation humanitaire dans toute l\u2019Ukraine, en particulier dans l\u2019est du Donbass, est extr\u00eamement alarmante et continue de se d\u00e9t\u00e9riorer rapidement\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019OCHA, l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, dans un communiqu\u00e9.          Selon l\u2019OCHA, la situation est \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk et dans ses environs, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans la r\u00e9gion de Louhansk, presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe. \u00ab\u00a0L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable, \u00e0 la nourriture, (\u2026) et \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb y est \u00ab\u00a0r\u00e9duit\u00a0\u00bb, souligne l\u2019OCHA, r\u00e9sultat notamment \u00ab\u00a0de combats qui continuent de s\u2019intensifier\u00a0\u00bb, (\u2026) \u00ab\u00a0faisant payer un lourd tribut \u00e0 la population civile\u00a0\u00bb.          L\u2019OCHA d\u00e9plore que \u00ab\u00a0les deux bellig\u00e9rants, \u00e0 ce stade, n\u2019[aient] toujours pas trouv\u00e9 d\u2019accord pour faciliter l\u2019\u00e9vacuation de civils ou encore permettre l\u2019acc\u00e8s de l\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk et sa ville voisine de Lyssytchansk, sous bombardements constants depuis plusieurs jours. \u00ab\u00a0Dans tout le pays, les zones r\u00e9sidentielles et les infrastructures civiles continuent d\u2019\u00eatre touch\u00e9es, ce qui fait que davantage de civils sont tu\u00e9s et bless\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est alarm\u00e9 l\u2019agence onusienne.          Malgr\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9normes difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s\u00a0\u00bb, l\u2019ONU et ses partenaires humanitaires \u00ab\u00a0ont atteint plus de 8,8\u00a0millions de personnes \u00e0 travers l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, s\u2019est toutefois f\u00e9licit\u00e9e l\u2019organisation. Selon l\u2019ONU, 4\u00a0452 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 5\u00a0531 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon le dernier bilan fourni le 15\u00a0juin. L\u2019ONU souligne r\u00e9guli\u00e8rement que \u00ab\u00a0le chiffre est probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation humanitaire dans le Donbass est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, avertit l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-17T09:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:45:47+00:00","articleBody":"     La grande usine chimique Azot de Sievierodonetsk, o\u00f9 environ cinq cents civils ont trouv\u00e9 refuge ces derniers jours, est impossible \u00e0 \u00e9vacuer sans \u00ab\u00a0cessez-le-feu complet\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram.          Alors que les forces russes tentent de prendre le contr\u00f4le de cette ville, qui constitue l\u2019un des derniers verrous de l\u2019oblast de Louhansk depuis des semaines, il a jug\u00e9 \u00ab\u00a0impossible et dangereux\u00a0\u00bb de tenter de quitter le site \u00ab\u00a0en raison des bombardements et combats constants\u00a0\u00bb.                De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de Sievierodonetsk alors que les combats entre les arm\u00e9es russe et ukrainienne font rage, le 14 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/31da9d4_5457888-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019usine de Sievierodonetsk impossible \u00e0 \u00e9vacuer sans \u00ab\u00a0cessez-le-feu complet\u00a0\u00bb, selon le gouverneu...","dateModified":"2022-06-17T08:53:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:45:40+00:00","articleBody":"     Maksym Martchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, annonce sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0un remorqueur de la flotte de la mer Noire, le Vasily Bekh, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles, alors qu\u2019il transportait des munitions, des armes, du personnel et des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Thor vers l\u2019\u00eele aux Serpents. Passez le bonjour \u00e0 l\u2019\u00e9quipage du croiseur Moskva\u00a0!\u00a0\u00bb          Le navire pourrait avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles Harpoon, comme l\u2019explique un utilisateur sur Telegram. Plusieurs vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, mais rien n\u2019indique quand elles ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es ni si elles montrent le navire en question.          Les Etats-Unis et le Danemark se sont engag\u00e9s \u00e0 fournir des missiles Harpoon \u00e0 l\u2019Ukraine, pour contrer le blocus d\u2019Odessa. Le Harpoon est habituellement embarqu\u00e9 \u00e0 bord de navires de guerre ou de sous-marins, voire de bombardiers, mais le Danemark est le seul pays \u00e0 avoir acquis la version modifi\u00e9e de ce lance-missiles, qui est install\u00e9e sur un camion et devient ainsi une batterie de d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re. Equip\u00e9 d\u2019un radar autonome et d\u2019un syst\u00e8me de navigation sophistiqu\u00e9, le Harpoon vole \u00e0 basse altitude pour \u00e9viter les radars ennemis. Selon son constructeur, Boeing, il est capable de toucher une cible marine ou terrestre dans un rayon d\u2019action pouvant aller de 125\u00a0km \u00e0 plus de 300\u00a0km selon les versions. Ce qui pourrait mettre le port de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e occup\u00e9e par la Russie, \u00e0 port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La marine ukrainienne affirme avoir attaqu\u00e9 un navire russe aux abords de l\u2019\u00eele aux Serpents","dateModified":"2022-06-17T09:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:11:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,  je suis le site Liveuamap qui indique fr\u00e9quemment des frappes ukrainiennes \u00e0 la fronti\u00e8re nord russe, dans le Donbass s\u00e9paratiste, \u00e0 Berdiansk voire \u00e0 Simferopol en Crim\u00e9e. Vous n'y faites jamais allusion, est ce que parce que ce sont des fake news ou que c\u2019est inv\u00e9rifiable ? Dois je faire confiance \u00e0 ce site ?     Aline Majino          Bonjour Aline Majino,          Le site Liveuamap r\u00e9pertorie tous les \u00e9v\u00e9nements rapport\u00e9s par les Ukrainiens et chacun est li\u00e9 \u00e0 un contenu post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. Nous nous en servons comme d\u2019un outil de v\u00e9rification. Les \u00e9v\u00e9nements sont souvent repris ou \u00e9voqu\u00e9s par les comptes rendus du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien ou dans les notes auxquelles fait r\u00e9f\u00e9rence l\u2019Institute for the Study of War dans son analyse de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","dateModified":"2022-06-17T08:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T07:24:17+00:00","articleBody":"     Au 114e jour de conflit, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son \u00e9valuation de la situation sur le terrain. Il explique qu\u2019\u00ab\u00a0au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures les forces russes ont vraisemblablement continu\u00e9 \u00e0 tenter de reprendre de l\u2019\u00e9lan sur l\u2019axe de Popasna, \u00e0 partir duquel elles cherchent \u00e0 encercler la poche de Sievierodonetsk par le sud\u00a0\u00bb.          Les Britanniques rel\u00e8vent que cette guerre \u00ab\u00a0a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la trajectoire \u00e0 long terme de l\u2019Etat [russe] vers l\u2019autoritarisme. Lors des derni\u00e8res semaines, la Douma a entam\u00e9 le processus d\u2019introduction d\u2019une peine de vingt\u00a0ans pour les Russes qui se battent contre la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re rappelle que \u00ab\u00a0s\u2019exprimer contre l\u2019invasion est \u00e9galement criminalis\u00e9. Bien que la majorit\u00e9 des Russes disent dans les sondages qu\u2019ils soutiennent \u201cl\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d, des \u00e9l\u00e9ments de la population manifestent activement et passivement leur opposition\u00a0\u00bb, et que la l\u00e9gion \u00ab\u00a0Libert\u00e9 de la Russie\u00a0\u00bb [form\u00e9e de transfuges des forces arm\u00e9es russes, ainsi que d\u2019autres volontaires russes et bi\u00e9lorusses] est d\u00e9ploy\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Les services britanniques rel\u00e8vent que \u00ab\u00a0certains hauts responsables russes ont tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 la guerre\u00a0\u00bb. Le scepticisme \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la guerre est probablement aussi particuli\u00e8rement fort parmi l\u2019\u00e9lite des affaires et chez les oligarques russes. Les demandes d\u2019\u00e9migration laissent penser que 15\u00a0000 millionnaires (en dollars am\u00e9ricains) cherchent \u00e0 quitter le pays, par opposition \u00e0 la guerre ou afin d\u2019\u00e9viter les sanctions \u00e9conomiques.                    *      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie essaie d\u2019encercler Sievierodonetsk par le sud","dateModified":"2022-06-17T07:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T05:12:45+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Kiev jeudi, les dirigeants fran\u00e7ais, allemand et italien ont tent\u00e9 de gommer les tensions pass\u00e9es avec le pr\u00e9sident ukrainien. Ils l\u2019ont assur\u00e9 qu\u2019ils soutiennent sa demande d\u2019obtention du statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Aupr\u00e8s de Zelensky, Macron, Scholz et Draghi multiplient les gages de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aupr\u00e8s de Volodymyr Zelensky, Emmanuel Macron, Olaf Scholz et Mario Draghi multiplient les gages de souti...","dateModified":"2022-06-17T06:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T05:04:20+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est entretenu, jeudi, avec l\u2019agence Associated Press pour discuter de diff\u00e9rents sujets, dont son engagement \u00e0 aider co\u00fbte que co\u00fbte l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019agression de la Russie.          \u00ab\u00a0Que se passe-t-il si la puissance la plus forte, l\u2019OTAN, une structure organisationnelle que nous avons mise en place, tourne le dos \u00e0 l\u2019agression russe et \u00e0 plus de 100\u00a0000 soldats marchant \u00e0 travers une fronti\u00e8re pour essayer d\u2019occuper et d\u2019an\u00e9antir la culture de tout un peuple\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge-t-il.           Je crains que ce qui se passerait ensuite, c\u2019est de voir le chaos en Europe. Vous verriez la possibilit\u00e9 que [les Russes] continuent \u00e0 se d\u00e9placer. Vous avez d\u00e9j\u00e0 vu ce qu\u2019ils font en Bi\u00e9lorussie. Que se passerait-il dans les pays voisins\u00a0? Regardez ce qui se passerait en Pologne, en R\u00e9publique tch\u00e8que et chez tous les membres de l\u2019OTAN.           Joe Biden revient \u00e9galement sur le mouvement politique g\u00e9n\u00e9ral provoqu\u00e9 en Europe par l\u2019attaque russe\u00a0: \u00ab\u00a0La raison pour laquelle Poutine a dit qu\u2019il allait entrer [en Ukraine] \u00e9tait parce qu\u2019il ne voulait pas que [les Ukrainiens] rejoignent l\u2019OTAN. Il voulait un genre de finlandisation de l\u2019OTAN. Il a obtenu l\u2019\u201cOTAN-isation\u201d de la Finlande, \u00e0 la place.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden justifie l\u2019aide massive \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-17T05:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T04:56:35+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne doit rendre, vendredi, son avis sur le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de l\u2019Ukraine. Les Vingt-Sept doivent d\u00e9cider, lors d\u2019un sommet les 23 et 24\u00a0juin, s\u2019ils accordent \u00e0 l\u2019Ukraine ce statut officiel, qui ouvre des n\u00e9gociations susceptibles de durer des ann\u00e9es.          En visite \u00e0 Kiev jeudi, Emmanuel Macron et les dirigeants allemand, italien et roumain se sont dits pr\u00eats \u00e0 accorder \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine, qui \u00ab\u00a0fait partie de la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, selon le chancelier Olaf Scholz.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a fait savoir, jeudi soir, que la France aidait la Roumanie pour y faire transiter les grandes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine en raison du blocus russe impos\u00e9 en mer Noire.          Sur le terrain, les forces ukrainiennes restent en difficult\u00e9 dans le Donbass, r\u00e9gion de l\u2019est du pays partiellement contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, que Moscou s\u2019est fix\u00e9 pour objectif de conqu\u00e9rir. Les combats se concentrent depuis plusieurs semaines sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux villes-cl\u00e9s pour le contr\u00f4le du Donbass et soumises \u00e0 des bombardements constants. Environ 10\u00a0000 civils sont encore pr\u00e9sents \u00e0 Sievierodonetsk, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          La France s\u2019appr\u00eate \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine six canons automoteurs Caesar, s\u2019ajoutant aux douze d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s.          Washington a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019un troisi\u00e8me Am\u00e9ricain \u00e9tait port\u00e9 disparu en Ukraine, outre deux anciens militaires am\u00e9ricains qui auraient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par des troupes russes. Les Etats-Unis ont exhort\u00e9 la Russie \u00e0 consid\u00e9rer tout combattant volontaire am\u00e9ricain captur\u00e9 en Ukraine comme prisonnier de guerre et \u00e0 lui garantir un traitement humain.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-17T07:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T04:56:12+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes \u00e0 tous","dateModified":"2022-06-17T05:22:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/17/19-8">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La guerre en Ukraine change la donne géopolitique. Elle replonge le Vieux Continent dans une logique de guerre froide, mais avec un nouveau rideau de fer passant beaucoup plus à l’st que l’ancien, décrypte, dans son numéro d’été, le trimestriel de l’Institut français des relations internationales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine             La nouvelle division de l’Europe analysée dans la revue « Politique étrangère »      La guerre en Ukraine change la donne géopolitique. Elle replonge le Vieux Continent dans une logique de guerre froide, mais avec un nouveau rideau de fer passant beaucoup plus à l’st que l’ancien, décrypte, dans son numéro d’été, le trimestriel de l’Institut français des relations internationales.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La revue des revues. C’est une double sidération qui a saisi les Européens le 24 février avec l’agression russe contre l’Ukraine. Non seulement, pour la première fois depuis 1945, une guerre conventionnelle de haute intensité et interétatique est de retour sur le Vieux Continent, mais elle s’installe dans la durée. Cette nouvelle donne d’un entre-deux-paix ou entre-deux-guerres, dont ne peut encore mesurer toute la portée, est analysée avec une grande pertinence par la revue Politique étrangère dans sa dernière livraison de l’été 2022.          « A quoi ressemblera l’Europe géopolitique de demain après l’affirmation ukrainienne, l’échec stratégique russe – déjà acté –, la re-légitimation et l’élargissement du camp atlantique, avec une fracture sans doute durable et sans doute bien pire pour la Russie que le vieux rideau de fer ? », s’interroge l’éditorial de la revue de l’Institut français des relations internationales, ouvrant un dossier qui dresse un premier bilan de ces cent jours de guerre et des nombreuses surprises qu’ils ont suscitées.                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  La revue « Politique étrangère » appelle la France à trouver sa « grande stratégie »                 Contre toute attente, Kiev a tenu le choc. « La consolidation d’un sentiment national ukrainien et le développement d’un vaste mouvement de volontaires liés au conflit depuis 2014 expliquent l’ampleur de la résistance des Ukrainiens et font qu’il est très difficile d’imaginer une issue rapide à la guerre », relève le chercheur Hervé Amiot qui, sans nier le rôle considérable joué par les aides occidentales, souligne l’importance des mutations de la société ukrainienne et son occidentalisation croissante ces dernières années.          Carnages du XXe siècle          Autre surprise : ce conflit que l’on imaginait hybride, se déroulant en bonne part dans le cyber et utilisant des armes de haute technologie, rappelle les carnages du XXe siècle. « Après une phase dynamique, où les Russes ont bénéficié de l’avantage initial de la puissance et de la surprise, les opérations se sont stabilisées sur un front rigide à la manière des combats en Belgique et en France en 1914 », analyse l’historien Michel Goya, ancien colonel des troupes de marine, soulignant notamment l’impréparation de l’armée russe à la guerre urbaine et le caractère très limité de sa modernisation, aussi bien technique que stratégique.                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  « Les Cosaques », ces combattants fondateurs de l’Ukraine                 Quels qu’en soient sa durée et ses résultats sur le terrain, ce conflit débouchera sur un nouvel équilibre des forces en Europe, fondé, comme celui de la guerre froide, sur la dissuasion mutuelle américano-russe, avec un nouveau rideau de fer déplacé beaucoup plus à l’est, comme l’analyse le chercheur russe Dmitri Trenin, du Conseil Russe pour les affaires internationales. Il appelle « à accepter la réalité de l’impasse d’un continent divisé, alors que l’Ukraine qui a échoué à incarner un rôle de pont ou de tampon entre la Russie et l’Ouest aura perdu une partie de son territoire et de sa population ».        Il vous reste 4.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/17/la-nouvelle-division-de-l-europe-analysee-dans-la-revue-politique-etrangere_6130832_3232.html"},"headline":"La nouvelle division de l\u2019Europe analys\u00e9e dans la revue \u00ab\u00a0Politique \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T15:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-17T15:00:09+02:00","dateModified":"2022-06-17T15:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Revues","D\u00e9bats"],"description":"La guerre en Ukraine change la donne g\u00e9opolitique. Elle replonge le Vieux Continent dans une logique de guerre froide, mais avec un nouveau rideau de fer passant beaucoup plus \u00e0 l\u2019st que l\u2019ancien, d\u00e9crypte, dans son num\u00e9ro d\u2019\u00e9t\u00e9, le trimestriel de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/102/0/204/102/1342/671/60/0/57cb0de_1655305691584-pole.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-9">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Cet avis sera discuté lors du sommet européen des 23 et 24 juin et les dirigeants des vingt-sept pays de l’UE devront donner leur feu vert à l’unanimité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Bruxelles recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne      Cet avis sera discuté lors du sommet européen des 23 et 24 juin et les dirigeants des vingt-sept pays de l’UE devront donner leur feu vert à l’unanimité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h08, mis à jour à 13h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La cheffe de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen, lors d’une conférence de presse annonçant la recommandation de la Commission européenne sur l’octroi à l’Ukraine du statut de candidat à l’Union européenne, à Bruxelles, le 17 juin 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP                 La Commission européenne a recommandé, vendredi 17 juin, aux Etats membres d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Au cours d’une conférence de presse, la présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen, a déclaré :            « La Commission recommande au Conseil, premièrement, de donner à l’Ukraine une perspective européenne et, deuxièmement, de lui accorder le statut de candidat. Ceci, bien entendu, à condition que le pays procède à un certain nombre de réformes importantes. »            « Nous savons tous que les Ukrainiens sont prêts à mourir pour défendre leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous, pour le rêve européen », a ajouté Mme von der Leyen. Sur Twitter, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salué une « décision historique ». « [Je suis] reconnaissant envers Ursula von der Leyen et envers chaque membre de la Commission européenne pour une décision historique », a-t-il écrit.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à Poutine, Zelensky veut pousser les feux d’une adhésion de l’Ukraine à l’UE                   L’Ukraine « prête » à travailler pour devenir « membre de plein droit » de l’UE            Cet avis sera discuté lors du sommet européen des 23 et 24 juin et les dirigeants des vingt-sept pays de l’UE devront donner accord à l’unanimité. Jamais un avis n’aura été rendu en si peu de temps sur une demande de candidature, une urgence due à la guerre menée par la Russie depuis plus de trois mois et qui s’inscrit dans le soutien apporté par les Européens à l’Ukraine face à Moscou.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »                   Paris, Berlin et Rome se sont prononcés pour l’octroi « immédiat » à l’Ukraine de ce statut officiel de candidat, jeudi lors d’une visite à Kiev du président français, Emmanuel Macron, du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du chef du gouvernement italien, Mario Draghi, rejoints par le président roumain. L’Ukraine est « prête » à travailler pour devenir « membre de plein droit » de l’Union, leur avait assuré M. Zelensky.            Recommandations sur la Moldavie et la Géorgie            Par ailleurs, la Commission européenne a également recommandé d’accorder à la Moldavie le statut de candidat à l’UE et d’offrir à la Géorgie la « perspective » de rejoindre un jour les Vingt-Sept.              La Moldavie « dispose d’une base solide pour garantir la stabilité de ses institutions, la démocratie, l’Etat de droit, les droits de l’homme » et « des progrès ont été accomplis pour assurer un bon climat des affaires » mais « des réformes économiques essentielles restent à entreprendre », a déclaré l’exécutif européen dans un communiqué. « A condition que les dirigeants du pays gardent le cap [des réformes en cours], nous pensons que le pays a le potentiel pour être à la hauteur des exigences » d’une candidature, a estimé Mme von der Leyen devant la presse.            La Géorgie devrait en revanche attendre pour obtenir ce statut de candidat : la Commission « recommande que la Géorgie se voie offrir la perspective de devenir membre de l’Union européenne ». « Le statut de candidat devrait lui être accordé une fois qu’un certain nombre de priorités auront été traitées », fait savoir l’exécutif européen, estimant notamment que « de nouvelles réformes sont nécessaires pour améliorer le fonctionnement de l’économie de marché » de ce pays. « C’est un énorme pas en avant pour la Géorgie (…) la porte est grande ouverte, a assuré Ursula von der Leyen. Il revient à la Géorgie d’accélérer [les réformes] et avancer vers cette porte ouverte. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le génie Mozart  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/bruxelles-recommande-d-accorder-a-l-ukraine-le-statut-de-candidat-a-l-union-europeenne_6130815_3210.html"},"headline":"Bruxelles recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-06-17T13:08:09+02:00","datePublished":"2022-06-17T13:08:09+02:00","dateModified":"2022-06-17T13:26:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cet avis sera discut\u00e9 lors du sommet europ\u00e9en des 23 et 24\u00a0juin et les dirigeants des vingt-sept pays de l\u2019UE devront donner leur feu vert \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/696/0/5354/2677/1342/671/60/0/db25f0e_30246d9de3ca489e830b6668e98f270a-30246d9de3ca489e830b6668e98f270a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-10">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La justice américaine veut juger le fondateur de WikiLeaks pour la diffusion, à partir de 2010, de plus de 700 000 documents classifiés sur les activités militaires et diplomatiques américaines, en particulier en Irak et en Afghanistan. Il risque cent soixante-quinze ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        WikiLeaks             Londres approuve l’extradition de Julian Assange aux Etats-Unis      La justice américaine veut juger le fondateur de WikiLeaks pour la diffusion, à partir de 2010, de plus de 700 000 documents classifiés sur les activités militaires et diplomatiques américaines, en particulier en Irak et en Afghanistan. Il risque cent soixante-quinze ans de prison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h57, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Julian Assange, ici à Londres en décembre 2011, a été arrêté en 2019 après avoir passé plus de sept ans dans l’ambassade d’Equateur.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 L’étau se resserre sur Julian Assange. Le gouvernement britannique a confirmé l’extradition du fondateur de WikiLeaks aux Etats-Unis, où il est poursuivi pour une fuite massive de documents confidentiels. « En vertu de la loi de 2003 sur l’extradition, la ministre d’Etat doit signer une ordonnance d’extradition s’il n’y a aucun motif d’interdire l’ordonnance », a déclaré un porte-parole du ministère de l’intérieur.            « Dans cette affaire, les tribunaux britanniques n’ont pas conclu qu’il serait oppressif, injuste ou [que cela constituerait] un abus de procédure d’extrader M. Assange. Ils n’ont pas non plus conclu que l’extradition serait incompatible avec ses droits humains, y compris son droit à un procès équitable et à la liberté d’expression, et que pendant son séjour aux Etats-Unis, il sera traité de manière appropriée, y compris en ce qui concerne sa santé », a souligné le porte-parole. L’Australien de 50 ans peut faire appel dans un délai de quatorze jours.              Joint par Le Monde à la sortie de la prison de Belmarsh, où il s’entretenait avec son client au moment de l’annonce de la décision du gouvernement britannique, l’avocat français de Julian Assange, Antoine Vey, a dit qu’il espère parvenir à annuler cette décision devant la justice britannique. Selon lui, plusieurs « arguments sérieux » en faveur du fondateur de WikiLeaks restent à examiner. Sans parler d’éventuels recours devant la Cour européenne des droits de l’homme, que l’équipe de défense de l’Australien continue de peaufiner.            Jusqu’à cent soixante-quinze ans de prison            Il est réclamé par la justice américaine, qui veut le juger pour la diffusion, à partir de 2010, de plus de 700 000 documents classifiés sur les activités militaires et diplomatiques américaines, en particulier en Irak et en Afghanistan. Il risque cent soixante-quinze ans de prison. Il avait été arrêté en 2019 après avoir passé plus de sept ans réfugié dans l’ambassade d’Equateur à Londres.                              Lire aussi   Les Etats-Unis renforcent leurs accusations contre Julian Assange                   WikiLeaks a immédiatement réagi sur Twitter : « La ministre britannique de l’intérieur [Priti Patel] approuve l’extradition de l’éditeur de WikiLeaks Julian Assange vers les Etats-Unis, où il risquerait une peine de cent soixante-quinze ans. Un jour sombre pour la liberté de la presse et pour la démocratie britannique. La décision sera portée en appel. »                              Lire aussi   Il y a dix ans, WikiLeaks publiait les « journaux de guerre afghans »                   « Cet homme est une forme de prisonnier politique, les accusations portées contre lui sont politiques et le traitement qui lui est réservé n’est pas normal. Il est traité comme un terroriste alors qu’il est un journaliste. En première instance, la juge n’avait pas voulu son extradition en raison de son état de santé. La décision de l’extrader, c’est l’envoyer vers la certitude de la torture », assure Antoine Vey, citant notamment les mesures d’« isolement » auquel il serait vraisemblablement soumis dans une prison américaine. Selon son avocat, Julian Assange était, avant même d’apprendre la décision du gouvernement britannique en sa défaveur, « très soucieux et angoissé ».              Au-delà des combats juridiques, Antoine Vey espère un changement de nature politique, en particulier aux Etats-Unis qu’il souhaiterait voir revenir sur leur demande d’extradition. L’avocat espère aussi un geste de la France en faveur de son client – il a sollicité l’Elysée il y a plusieurs mois.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/17/londres-approuve-l-extradition-de-julian-assange-aux-etats-unis_6130794_4408996.html"},"headline":"Julian Assange\u00a0: Londres approuve son extradition aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-06-17T11:57:55+02:00","datePublished":"2022-06-17T11:57:55+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:18:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","WikiLeaks"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Pixels","Vie en ligne","WikiLeaks"],"description":"La justice am\u00e9ricaine veut juger le fondateur de WikiLeaks pour la diffusion, \u00e0 partir de 2010, de plus de 700\u00a0000 documents classifi\u00e9s sur les activit\u00e9s militaires et diplomatiques am\u00e9ricaines, en particulier en Irak et en Afghanistan. Il risque cent soixante-quinze ans de prison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/201/0/2000/1000/1342/671/60/0/87d0bde_3adfe1136a1b41de8e7ccdc916ecb69f-3adfe1136a1b41de8e7ccdc916ecb69f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"WikiLeaks","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/wikileaks/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-11">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les défenseurs des spectacles taurins contestent la décision. Cinq des trente-deux Etats mexicains les ont déjà bannis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Mexique             Un tribunal de Mexico interdit définitivement les corridas dans la capitale      Les défenseurs des spectacles taurins contestent la décision. Cinq des trente-deux Etats mexicains les ont déjà bannis.          Par Intérim(Mexico, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un taureau mort est tiré par des chevaux après une corrida dans les arènes de la Plaza Mexico, dans la capitale mexicaine, le 5 février 2022.  PEDRO PARDO / AFP               La plus grande arène du monde ne célèbre plus de corridas. La Monumental Plaza de Toros de Mexico a fermé ses portes jusqu’à nouvel ordre. Le 10 juin, un tribunal a prononcé l’interdiction totale des spectacles taurins dans la capitale mexicaine. La demande émane de l’association Justicia Justa, sur la base d’un article de la Constitution locale de Mexico qui garantit le « droit à un environnement sain » pour les animaux. Jonathan Bass, un des juges, qui s’était prononcé en faveur de l’interdiction de la corrida lors du verdict, avait souligné : « La société demande que soit respectée l’intégrité physique et émotionnelle de tous les animaux, taureaux compris. »          Cette décision intervient après une première suspension temporaire, le 27 mai, des spectacles taurins à Mexico. Les 50 000 places en gradins de la Plaza de Toros sont donc vides depuis trois semaines. La direction assure qu’elle fera appel contre cette interdiction. Elle a jusqu’au lundi 20 juin, pour déposer leur recours auprès du tribunal collégial de Mexico. Le processus peut prendre jusqu’à six mois, pendant lesquelles les arènes resteront fermées.          « La limite des droits et libertés de ceux qui organisent les corridas s’arrête lorsqu’elle se confronte à d’autres droits, affirme Mariana Ruiz, avocate et membre l’association Justicia Justa. Dans ce cas, il s’agit du droit environnemental. » La liberté de se réunir pour célébrer un événement culturel constitue justement l’argument principal des défenseurs de la corrida. Mario Zulaica, directeur de la Plaza de Toros de Mexico, est optimiste quant au recours concernant la décision d’interdiction définitive : « Nous ne sommes jamais sortis du cadre légal, il n’existe pas de norme qui nous empêche l’organisation de cette fête culturelle et traditionnelle. »          « Débat juridique »          En plus d’être une culture, la corrida est une véritable économie au Mexique. Selon l’association Tauromaquia Mexicana, l’industrie liée à ces spectacles représente plus de 320 millions d’euros chaque année. La Plaza de Toros de Mexico génère à elle seule 30 000 emplois directs et indirects.          L’argument du poids économique de l’agriculture et de l’élevage liés aux animaux de combat est pourtant hors sujet pour Mariana Ruiz. « Le débat en ce moment est juridique, explique l’avocate, les juges cherchent à savoir si tuer des animaux pour du divertissement est en accord ou non avec notre Constitution. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Corrida, le combat sans fin                 La Cour suprême mexicaine a d’ailleurs statué le 15 juin sur le caractère inconstitutionnel de l’inscription de la corrida comme patrimoine culturel. Aucune activité impliquant une quelconque souffrance animale ne pourra désormais être protégée par la Constitution comme un droit culturel. L’instance avait été saisie par des associations civiles à la suite de l’initiative de l’Etat de Nayarit pour protéger la corrida et les combats de coqs par ce biais en 2019. A terme, cette décision de la Cour suprême pourra remettre en question la législation de huit autres Etats mexicains qui avaient déjà adopté des mesures similaires pour protéger la tauromachie.        Il vous reste 7.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/un-tribunal-de-mexico-interdit-definitivement-les-corridas-dans-la-capitale_6130791_3210.html"},"headline":"Un tribunal de Mexico interdit d\u00e9finitivement les corridas dans la capitale","dateCreated":"2022-06-17T11:55:31+02:00","datePublished":"2022-06-17T11:55:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"Les d\u00e9fenseurs des spectacles taurins contestent la d\u00e9cision. Cinq des trente-deux Etats mexicains les ont d\u00e9j\u00e0 bannis.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"Mexico, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/407/0/4263/2131/1342/671/60/0/5f0f883_1655295811300-000-9yf8j4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-12">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Toujours sous le coup d’une condamnation de vingt ans de prison dans son pays pour le « braquage » de la Banque centrale des Etats d’Afrique de l’Ouest, l’ex-chef de l’Etat mesure ses prises de parole.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             En Côte d’Ivoire, un an après son retour, Laurent Gbagbo reste un opposant discret      Toujours sous le coup d’une condamnation de vingt ans de prison dans son pays pour le « braquage » de la Banque centrale des Etats d’Afrique de l’Ouest, l’ex-chef de l’Etat mesure ses prises de parole.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h28    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.              Rentré en fanfare le 17 juin 2021 à Abidjan après son acquittement par la justice internationale, l’ancien président ivoirien Laurent Gbagbo se positionne pour l’heure comme un opposant discret, tout en gardant un œil sur la présidentielle de 2025.            Une fois la liesse populaire accompagnant son retour retombée, l’ex-chef de l’Etat (2000-2011), âgé aujourd’hui de 77 ans, a rapidement affiché sa volonté de jouer le jeu de la réconciliation.                             Lire aussi :  « Je n’exclus rien » : en Côte d’Ivoire, Laurent Gbagbo entretient le flou sur ses ambitions                   En juillet 2021, il s’est d’abord rendu à Daoukro (centre), chez Henri Konan Bédié, ex-président jadis rival et désormais son allié. Quelques semaines plus tard, il était reçu par le président Alassane Ouattara, une première depuis leur duel à la présidentielle de 2010 qui avait débouché sur une crise meurtrière.              L’accolade chaleureuse entre les deux hommes laissait entrevoir « des lendemains heureux » comme l’espérait alors la presse. « L’esprit de revanche, pour un républicain, ça ne marche pas. Pour Laurent Gbagbo, la Côte d’Ivoire passe au-dessus de tout », affirme à l’AFP, Justin Koné Katinan, un de ses fidèles lieutenants.            « Pas le foudre de guerre qu’on attendait »            Après des années d’incarcération à La Haye, accusé puis acquitté par la Cour pénale internationale de « crimes contre l’humanité », le « Woody » (garçon, un de ses surnoms) a toutefois voulu reprendre toute sa place dans le jeu politique ivoirien. En octobre, alors qu’il lance le Parti des peuples africains-Côte d’Ivoire (PPA-CI), une nouvelle formation politique panafricaniste de gauche, il assure vouloir continuer la politique jusqu’à sa mort.            Mais si la plupart des cadres du Front populaire ivoirien (FPI), son parti historique, l’ont suivi dans cette aventure, quelques poids lourds manquent à l’appel : parmi eux, Simone Gbagbo, ex-première dame dont il a demandé le divorce, et Pascal Affi N’Guessan, son ancien premier ministre avec lequel il est en rupture politique. « On pensait que sa sortie de prison allait le booster, mais ça n’a pas été aussi facile, Il n’a pas su être le rassembleur de la gauche ivoirienne », pointe l’analyste politique Arthur Banga.                             Lire aussi :  En Côte d’Ivoire, Simone Gbagbo veut être invitée au dialogue entre pouvoir et opposition                   Depuis lors, outre quelques piques contre le troisième mandat controversé de son successeur, M. Gbagbo se garde généralement de tirer à boulets rouges sur le pouvoir actuel. « A part deux, trois saillies lors de visites à l’intérieur du pays, ce n’est pas le foudre de guerre qu’on attendait », confirme Arthur Banga.              Début juin, les députés de son camp ont même voté en faveur d’Adama Bictogo, le candidat de la majorité, à l’élection du président de l’Assemblée nationale. « Nous ne sommes pas une opposition dogmatique », avait alors justifié Hubert Oulaye, un de ses fidèles lieutenants et patron du groupe PPA-CI à l’Assemblée nationale.            « Il n’y a pas d’incompatibilité à travailler à la réconciliation et être un opposant. Laurent Gbagbo est un homme de l’opposition et nous avons beaucoup de points de divergences avec le pouvoir », assure le porte-parole du parti Justin Koné Katinan, citant pêle-mêle l’endettement, la politique de développement ou encore la politique étrangère.            Gérontocratie            Pour plusieurs observateurs, cette opposition modérée s’explique aussi par l’épée de Damoclès judiciaire qui plane toujours au-dessus de la tête de Laurent Gbagbo.              Car s’il a été acquitté par la justice internationale, il reste condamné par contumace en 2018 en Côte d’Ivoire à vingt ans de prison pour le « braquage » de la Banque centrale des Etats d’Afrique de l’Ouest (BCEAO) pendant la crise post-électorale de 2010-2011. « Cette condamnation le contraint à la discrétion. Le pouvoir peut à tout moment activer la procédure judiciaire », estime le politologue et essayiste ivoirien Geoffroy Kouao.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nathalie Yamb, l’influenceuse qui veut chasser la France d’Afrique                   Alors, un an après son retour, M. Gbagbo a-t-il toujours envie d’être président de la Côte d’Ivoire en 2025 ? « Il a encore ses ambitions et nous l’accompagnerons. Il n’y a aucun débat là-dessus », répond M. Katinan, martelant que Laurent Gbagbo n’est « pas à la retraite ».            « Son âge avancé constitue un handicap politique dans un pays où les jeunes et l’opinion publique sont de plus en plus hostiles à la gérontocratie. Laurent Gbagbo, aujourd’hui, politiquement, c’est plus un nom, un symbole qu’une réalité », tempère M. Kouao.              Les résultats du PPA-CI aux élections municipales et régionales de 2023 seront un premier indicateur du poids politique que pèse encore M. Gbabgo en Côte d’Ivoire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le génie Mozart  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/17/en-cote-d-ivoire-un-an-apres-son-retour-laurent-gbagbo-reste-un-opposant-discret_6130777_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, un an apr\u00e8s son retour, Laurent Gbagbo reste un opposant discret","dateCreated":"2022-06-17T11:28:35+02:00","datePublished":"2022-06-17T11:28:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Politique","International","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Toujours sous le coup d\u2019une condamnation de vingt ans de prison dans son pays pour le \u00ab\u00a0braquage\u00a0\u00bb de la Banque centrale des Etats d\u2019Afrique de l\u2019Ouest, l\u2019ex-chef de l\u2019Etat mesure ses prises de parole.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/385/0/4620/2310/1342/671/60/0/5f3c15c_1655457688106-000-9pv6bp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-13">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Malgré les réticences de la Turquie, le secrétaire général de l’Alliance atlantique espère célébrer, fin juin, l’adhésion de la Finlande et de la Suède.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             OTAN : Ankara veut des mesures « claires » d’Helsinki et Stockholm      Malgré les réticences de la Turquie, le secrétaire général de l’Alliance atlantique espère célébrer, fin juin, l’adhésion de la Finlande et de la Suède.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h26    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               De gauche à droite, le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, et ses homologues britannique et turc, Ben Wallace et Hulusi Akar, lors d’une réunion des ministres de la défense de l’OTAN, à Bruxelles, le 16 juin 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP               Jens Stoltenberg qualifie l’événement d’« historique », mais on ignore désormais s’il aura vraiment lieu. L’OTAN, confrontée à la guerre en Ukraine, à la redéfinition de son « concept stratégique » et à des débats non résolus – sur son financement commun ou son rôle futur face à la Chine –, espérait célébrer, fin juin, à Madrid, l’adhésion de deux nouveaux membres, la Suède et la Finlande, que le conflit déclenché par la Russie a poussées à sortir de leur statut de neutralité.          Problème : « Un changement a eu lieu, et cela signifie qu’un processus que l’on pensait se dérouler sans heurts a rencontré des problèmes. Nous devons faire comme nous le faisons toujours, et trouver une solution, mais cela prend un peu plus de temps », a expliqué le secrétaire général de l’Alliance atlantique à des médias scandinaves, jeudi 16 juin, à l’issue d’une réunion des ministres de la défense à Bruxelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                 Quel est ce « changement » ? Les réticences que la Turquie manifeste toujours à l’égard de cet élargissement. Soulignant ses « préoccupations sécuritaires » et la nécessité que la Suède et la Finlande prennent des mesures « claires, concrètes et décisives dans la lutte contre le terrorisme », le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirmé, mercredi 15 juin, que sa position ne bougerait pas avant le sommet de Madrid s’il n’obtenait pas satisfaction. Or, un élargissement de l’Alliance suppose une décision à l’unanimité des trente membres. Une réunion entre des représentants des trois pays, à Ankara, le 25 mai, n’avait débouché sur aucune avancée.          « Préoccupations légitimes »          Le 8 juin, le journal turc Yeni Safak a détaillé la liste des exigences d’Ankara. Le pouvoir turc réclame notamment qu’Helsinki et Stockholm lui apportent leur « soutien » dans la lutte contre le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), les milices kurdes du YPG en Syrie, l’organisation Etat islamiste, le groupe d’extrême gauche Parti-Front de libération du peuple révolutionnaire (DHKP-C) et le mouvement du prédicateur Fethullah Gülen. Autre demande : que les deux pays ferment les sites et les médias qui y sont liés et interdisent les manifestations de leurs partisans. La Turquie réclame également une modification des lois antiterroristes des deux pays, l’expulsion de personnes suspectées de terrorisme et la levée des restrictions sur les exportations d’armes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion à l’OTAN : les Kurdes de Suède s’inquiètent du marchandage d’Ankara                 Plus que la Finlande, c’est la Suède qui est visée : au moins 100 000 Kurdes, originaires de Turquie, de Syrie, d’Iran, d’Irak et du Liban y vivent. Huit députés d’origine kurde siègent au Parlement. Et, aux yeux du président Erdogan, Stockholm s’est longtemps montré trop conciliante à leur égard. Le royaume scandinave a toutefois été le deuxième pays – après la Turquie – à classer le PKK comme organisation terroriste, dès 1984.        Il vous reste 56.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/otan-ankara-veut-des-mesures-claires-d-helsinki-et-stockholm_6130776_3210.html"},"headline":"OTAN\u00a0: Ankara veut des mesures \u00ab\u00a0claires\u00a0\u00bb d\u2019Helsinki et Stockholm","dateCreated":"2022-06-17T11:26:37+02:00","datePublished":"2022-06-17T11:26:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Turquie","Finlande","Su\u00e8de","International","Europe","OTAN"],"description":"Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Turquie, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique esp\u00e8re c\u00e9l\u00e9brer, fin juin, l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/71/0/5340/2670/1342/671/60/0/0812355_1655452452604-391212.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-14">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La coalition au pouvoir en Italie reste divisée sur la question ukrainienne, tandis que Rome tente de diversifier son approvisionnement en gaz.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Mario Draghi affiche son clair soutien aux perspectives européennes de Kiev      La coalition au pouvoir en Italie reste divisée sur la question ukrainienne, tandis que Rome tente de diversifier son approvisionnement en gaz.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 13h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président du conseil italien, Mario Draghi, et le président ukrainien Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 16 juin.  SERGEI SUPINSKY / AFP               Sur les images de ce train de nuit pour Kiev qui entreront sans doute dans les livres d’histoire, il apparaît décontracté et souriant, pull-over noir et chemise blanche, comme le grand ancien débonnaire de la famille européenne. Le président du conseil italien, Mario Draghi, s’est rendu dans la capitale ukrainienne au côté du chancelier allemand, Olaf Scholz, et d’Emmanuel Macron, pour témoigner de l’unité européenne et de la solidarité indéfectible de son pays face à l’agression russe.          Longtemps banquier central – il a dirigé la Banque centrale européenne de 2011 à 2019 –, le président du conseil italien sait mieux que quiconque, quand il le faut, user de périphrases et de formulations contournées. Mais jeudi, à Kiev, l’heure était à l’inverse aux messages clairs et sans ambiguïté : « L’Italie veut l’Ukraine dans l’Union européenne », a-t-il appuyé en conférence de presse, avant d’ajouter : « Le peuple ukrainien défend chaque jour les valeurs de démocratie et de liberté qui sont à la base du projet européen, de notre projet. Nous ne pouvons pas traîner les pieds et retarder ce processus. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Auprès de Zelensky, Macron, Scholz et Draghi multiplient les gages de soutien à l’Ukraine                 Depuis le début du conflit, le chef du gouvernement italien – qu’on ne soupçonnera pas de méconnaître l’ampleur des réformes que devrait mener à bien l’Ukraine avant de pouvoir adhérer pleinement à l’Union européenne – est partisan d’un soutien clair à cette perspective, même s’il la sait lointaine et n’a jamais exprimé, même en sourdine, les réserves formulées notamment par la France et l’Allemagne. Il est également l’avocat résolu des sanctions contre la Russie, ainsi que du soutien matériel à l’armée ukrainienne, malgré les fortes réticences de plusieurs des composantes de sa majorité, qui contestent une approche jugée exagérément atlantiste.          « La paix ou l’air conditionné ? »          En dépit de la dépendance énergétique de son pays (les livraisons russes représentent 40 % environ des importations gazières italiennes, soit 30 millions de tonnes par an), Mario Draghi n’a eu de cesse de rappeler que les sanctions sont la seule approche possible, même si elles risquent d’avoir des conséquences pour les Italiens. « Que préférons-nous ? La paix ou l’air conditionné ? », avait-il ainsi résumé en peu de mots début avril, alors qu’il était interrogé sur les conséquences d’un arrêt des livraisons russes à l’Italie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, le chancelier allemand Olaf Scholz se réconcilie avec l’Ukraine                 Plutôt que d’hésiter sur ce point, le président du conseil italien s’est surtout employé à chercher d’autres sources d’approvisionnement pour diminuer sa dépendance. C’est, depuis trois mois, la priorité absolue du ministre des affaires étrangères, Luigi Di Maio, qui n’a pas ménagé ses efforts en ce sens en direction de son partenaire algérien, et au-delà, de l’Afrique subsaharienne au Golfe. Depuis le début de la semaine, le débit des livraisons russes a sensiblement diminué. Jeudi, cette baisse était de 35 %, sans aucune explication de la part du fournisseur Gazprom. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a déclaré qu’elle était due à des problèmes de maintenance. A Kiev, M. Draghi a accusé Moscou de faire « un usage politique du gaz, de même qu’avec les céréales ».        Il vous reste 32.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/guerre-en-ukraine-mario-draghi-affiche-son-clair-soutien-aux-perspectives-europeennes-de-kiev_6130774_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Mario Draghi affiche son clair soutien aux perspectives europ\u00e9ennes de Kiev","dateCreated":"2022-06-17T11:26:12+02:00","datePublished":"2022-06-17T11:26:12+02:00","dateModified":"2022-06-17T13:42:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La coalition au pouvoir en Italie reste divis\u00e9e sur la question ukrainienne, tandis que Rome tente de diversifier son approvisionnement en gaz.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/295/0/5518/2759/1342/671/60/0/e904f9a_1655451934098-692018.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-15">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’instance canadienne de protection des réfugiés estime que Paris a failli à son obligation d’assurer la protection de Zakaria Moumni, qui a fui le territoire français.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Canada             Le Canada accorde le statut de réfugié à un citoyen français harcelé par les services marocains en France      L’instance canadienne de protection des réfugiés estime que Paris a failli à son obligation d’assurer la protection de Zakaria Moumni, qui a fui le territoire français.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 11h24, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                               L’ancien champion de kickboxing Zakaria Moumni posant avec Taib Madmad, un membre de l’association marocaine des droits de l’homme, à sa sortie de prison dans la ville de Sale, au nord-est de Rabat,  le 4 février 2012.  - / AFP               « Mais vous êtes français ? ! » Zakaria Moumni se souviendra longtemps de la stupeur de l’officier de l’immigration canadienne quand, le 5 avril 2017, muni d’une petite valise pour seul bagage, il lui a tendu son passeport et a demandé l’asile politique.          Auditionné à sa descente d’avion pendant cinq heures, puis le lendemain dans les bureaux de l’immigration et des réfugiés d’une grande ville du pays, il en ressort avec l’enregistrement en bonne et due forme de sa demande. Et l’autorisation de séjourner au Canada le temps de l’instruction. « Cela fait quarante ans que je fais ce métier, je n’ai jamais vu un récépissé de demande délivré à un Français ! », s’exclame alors un fonctionnaire, selon Zakaria Moumni.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une plainte collective pour tortures déposée contre le Maroc à l’ONU                 Le 26 mai 2022, la Commission de l’immigration et du statut de réfugié du Canada a accordé à Zakaria Moumni la qualité de réfugié « au sens de l’article 96 » de la loi canadienne sur l’immigration et la protection des réfugiés, qui concerne toute personne « craignant avec raison d’être persécutée du fait de sa race, de sa religion, de sa nationalité, de son appartenance à un groupe social ou de ses opinions politiques ».          L’ancien champion du monde de kick-boxing, une discipline de la boxe thaïlandaise, avait quitté la France après une énième série de menaces qu’il avait attribuées aux services de sécurité marocains. Un pays à la nationalité duquel il a renoncé et où il a été incarcéré pendant dix-huit mois.          En septembre 2010, alors qu’il descend d’un avion à Rabat en provenance de France, il est arrêté par les renseignements marocains, puis conduit au centre d’interrogatoires de Témara. Il y est torturé, privé de nourriture. « Ils me disaient : “Ici, c’est l’abattoir de Sa Majesté. On fait ce qu’on veut !” »          Au terme d’un procès expéditif, Zakaria Moumni est condamné à trois ans de prison ferme pour officiellement avoir « escroqué » 2 800 euros à deux ressortissants marocains. Un « coup monté », selon ses défenseurs.          Cible de menaces de mort répétées          Sacré champion du monde en 1999, il avait entrepris des démarches afin d’obtenir un poste d’entraîneur ou d’éducateur, une récompense généralement attribuée aux sportifs de haut niveau et dont il estime avoir été injustement privé. Il avait approché à plusieurs reprises le roi du Maroc pour dénoncer la « corruption » au sein de sa fédération et avait été reçu par son conseiller, Mounir El-Majidi, lequel se serait vite montré menaçant.        Il vous reste 62.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/17/le-canada-accorde-le-statut-de-refugie-a-un-citoyen-francais-harcele-par-les-services-marocains-en-france_6130773_3212.html"},"headline":"Le Canada accorde le statut de r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 un citoyen fran\u00e7ais harcel\u00e9 par les services marocains en France","dateCreated":"2022-06-17T11:24:20+02:00","datePublished":"2022-06-17T11:24:20+02:00","dateModified":"2022-06-17T16:15:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Canada"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Am\u00e9riques","Canada","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"L\u2019instance canadienne de protection des r\u00e9fugi\u00e9s estime que Paris a failli \u00e0 son obligation d\u2019assurer la protection de Zakaria Moumni, qui a fui le territoire fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/132/0/2048/1024/1342/671/60/0/afee8d2_1655452072226-000-par6833837.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-16">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Une société de nettoyage d’appartements loués sur Airbnb recrutait des Ukrainiennes en situation irrégulière et les sous-payaient tout en leur imposant une cadence infernale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Conditions de travail             L’exploitation de femmes de ménage ukrainiennes devant la justice      Une société de nettoyage d’appartements loués sur Airbnb recrutait des Ukrainiennes en situation irrégulière et les sous-payaient tout en leur imposant une cadence infernale.          Par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’était un autre temps, avant que la guerre éclate en Ukraine, que des millions de réfugiés fuient et que l’Union européenne décide de leur offrir une protection valant autorisation de séjour et le droit de travailler dans tous les Etats. A l’époque, entre 2018 et 2020, Oksana, Yuliia, Tetiana, Mariana, Ivanna, Galyna et d’autres, toutes Ukrainiennes, étaient en situation irrégulière en France. Elles n’avaient pas le droit de travailler. Toutes pourtant faisaient le ménage dans des appartements loués sur la plate-forme Airbnb en région parisienne. Elles espéraient que les fiches de paie accumulées leur permettraient, à terme, de demander leur régularisation. C’est ce que leur promettait leur compatriote et patronne, Nataliya Kruchenyk, à la tête de la société de nettoyage VIP Services.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Esclavage moderne : des hommes et des femmes victimes d’une criminalité invisible                 Jeudi 16 juin, cette Ukrainienne de 39 ans comparaissait devant le tribunal judiciaire de Paris pour « traite des êtres humains aggravée », « travail dissimulé » et « emploi d’étrangers sans titre ». Deux autres salariées de VIP Services étaient également poursuivies pour « traite des êtres humains ». A leurs côtés, Quentin Brackers de Hugo, le dirigeant de la société de conciergerie HostnFly, dont VIP Services était prestataire, était poursuivi pour avoir recouru sciemment aux services de travailleurs clandestins.          Laver le sol à quatre pattes          Des vingt-huit victimes identifiées par l’Office central de lutte contre le travail illégal et l’inspection du travail, une seule avait des papiers. C’est elle, Oksana Veykogne, franco-ukrainienne, qui a alerté la CGT début 2020 et qui a témoigné à la barre. Elle y a raconté les cadences intenables, les pénalités sur salaire infligées en cas de ménage mal évalué, le sol lavé à quatre pattes, les produits d’entretien qu’elle a dû acheter elle-même ou le vieux tee-shirt pour passer la serpillière. Elle dit l’humiliation.          Dans un résumé des faits, le tribunal a ajouté à cette liste l’absence de congés payés, des rémunérations atteignant souvent moins de 50 % du smic horaire, des retards de plusieurs mois dans les paiements en dépit de SMS suppliants, des salariées non déclarées…          La principale prévenue est décrite par le tribunal comme « une personne influente » au sein de sa communauté, qui fréquente l’église ukrainienne de Saint-Germain-des-Prés à Paris et préside encore une association, L’Adresse, qui propose aux Ukrainiens de France des domiciliations administratives ou un accompagnement juridique à la régularisation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, la peur d’une hausse du trafic d’êtres humains le long des routes de l’exil                 « Aucune [des femmes de ménage] n’a été régularisée » grâce à leur patronne, a pourtant insisté Maxime Cessieux, l’avocat des parties civiles, alors que Nataliya Kruchenyk se définit comme une patronne bienfaitrice, « confidente », qui considérait ses salariées « comme [sa] famille ». Elle ne s’explique pas les plaintes en cascade et se sent « trahie ». Elle reconnaît qu’elle savait que ses salariés étaient en situation irrégulière et n’avoir « pas déclaré toutes les heures », mais justifie : « Je n’arrivais pas à m’en sortir financièrement. »        Il vous reste 41.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/17/l-exploitation-de-femmes-de-menage-ukrainiennes-devant-la-justice_6130772_3224.html"},"headline":"L\u2019exploitation de femmes de m\u00e9nage ukrainiennes devant la justice","dateCreated":"2022-06-17T11:23:14+02:00","datePublished":"2022-06-17T11:23:14+02:00","dateModified":"2022-06-17T12:40:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Conditions de travail"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Une soci\u00e9t\u00e9 de nettoyage d\u2019appartements lou\u00e9s sur Airbnb recrutait des Ukrainiennes en situation irr\u00e9guli\u00e8re et les sous-payaient tout en leur imposant une cadence infernale.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/663/0/7946/3973/1342/671/60/0/5ce9381_1655456879512-000-9my8gh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conditions de travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conditions-de-travail/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-17">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le président Volodymyr Zelensky s’est félicité du « soutien du peuple allemand ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             A Kiev, le chancelier allemand Olaf Scholz se réconcilie avec l’Ukraine      Le président Volodymyr Zelensky s’est félicité du « soutien du peuple allemand ».          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand Olaf Scholz, à Kiev, le 16 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Interrogé, le 16 mai, sur la raison pour laquelle il ne s’était toujours pas rendu en Ukraine depuis le début de la guerre, Olaf Scholz avait répondu la chose suivante : « Je ne veux pas faire partie de ceux qui font l’aller-retour pour une brève séance photo. Si j’y vais, ce sera parce qu’il y a des choses très concrètes à y faire. » Un mois, jour pour jour, après cette déclaration, le chancelier allemand s’est enfin rendu à Kiev, jeudi 16 juin, accompagné des présidents français et roumain, Emmanuel Macron et Klaus Iohannis, ainsi que du président du conseil italien, Mario Draghi. Et tout au long de la journée, il s’est efforcé de démontrer qu’il tenait parole.          De ce déplacement, il restera bien sûr des images, et Olaf Scholz, même s’il reste dans ce domaine d’un classicisme absolu, a rappelé qu’il savait en faire bon usage. Dans les rues détruites d’Irpine, une des banlieues de Kiev dévastées dans les premières semaines de la guerre, le chancelier allemand a laissé à son homologue français la primeur des photographes, des caméras et des micros, préférant dans un premier temps marcher en retrait, quelques mètres plus loin, et fuyant les questions des journalistes. Moins pressé de répondre aux sollicitations des médias qu’Emmanuel Macron, comme l’a relevé l’envoyé spécial du Spiegel, Olaf Scholz n’en a pas moins fini par se plier au jeu, lui aussi, en se plantant devant un bâtiment en ruine et en déclarant : « Les destructions que nous avons vues ici et que vous voyez ici derrière moi sont un appel très important à faire quelque chose. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Auprès de Zelensky, Macron, Scholz et Draghi multiplient les gages de soutien à l’Ukraine                 Faire « quelque chose », mais quoi ? Ce n’est qu’un peu plus tard, lors d’une conférence de presse avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, puis en fin de journée, dans les journaux télévisés de l’ARD et de la ZDF, qu’Olaf Scholz a répondu à cette question, en se déclarant « favorable » à ce que l’Ukraine se voie octroyer le statut de candidat à l’adhésion à l’Union européenne (UE). « Le chemin ne sera pas facile, mais au contraire très exigeant, et cela pourra prendre beaucoup de temps. Mais cela en vaut la peine », a affirmé le chancelier, qui s’est engagé à « faire le nécessaire » pour « trouver l’unanimité » au sein de l’UE afin de permettre à l’Ukraine – mais aussi à la Moldavie voisine, a-t-il insisté – de voir leurs candidatures acceptées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, l’amer retour aux armes                 De la part d’Olaf Scholz, il s’agit d’un changement de pied. Ces dernières semaines, il s’était montré très réservé à l’idée que Kiev obtienne rapidement le statut de candidat. Devant le Bundestag, le 19 mai, il avait ainsi expliqué que si « l’Ukraine appartient à la famille européenne », il ne pouvait pour autant y avoir de « raccourcis » pour entrer dans l’UE, faisant explicitement référence aux pays des Balkans occidentaux, qui attendent depuis des années leur adhésion.        Il vous reste 52.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/a-kiev-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-se-reconcilie-avec-l-ukraine_6130761_3210.html"},"headline":"A Kiev, le chancelier allemand Olaf Scholz se r\u00e9concilie avec l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-06-17T10:55:16+02:00","datePublished":"2022-06-17T10:55:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 du \u00ab\u00a0soutien du peuple allemand\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/7634/3817/1342/671/60/0/78a6f0b_1655451603048-693769.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-18">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Un agent des renseignements militaires russes qui se faisait passer pour un stagiaire brésilien a été arrêté par les services néerlandais en avril.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Russie             Un espion russe sous légende interpellé après avoir tenté d’infiltrer la Cour pénale internationale      Un agent des renseignements militaires russes qui se faisait passer pour un stagiaire brésilien a été arrêté par les services néerlandais en avril.          Par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 12h03    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Viktor Muller Ferreira, né en avril 1989 au Brésil, aurait dû rejoindre la Cour pénale internationale (CPI) comme stagiaire au mois d’avril. Mais, identifié par les services secrets néerlandais à son arrivée à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, le stagiaire-espion, qui circulait sous une fausse identité, a été renvoyé au Brésil par le premier avion. Il a été arrêté dès son retour par la police brésilienne, puis incarcéré en l’attente d’un procès.          De son vrai nom Sergey Vladimirovich Cherkasov, ce Russe en réalité âgé de 36 ans aurait créé sa propre légende mi-2010, explique le service général de renseignement et de sécurité néerlandais (AIVD) dans un communiqué. Celle d’un Brésilien issu d’une famille pauvre, en délicatesse avec ses parents et désirant suivre des études de journalisme. Il devait entamer une « période d’essai de six mois à la Cour pénale internationale en tant qu’analyste junior à la section des examens préliminaires », ont expliqué les autorités brésiliennes. Sa note d’intention, écrite en portugais, et sa traduction sont jointes au communiqué des services néerlandais. Elle comprendrait plusieurs fautes d’orthographe. « Parce qu’ils [les agents sous légende] se présentent eux-mêmes comme des étrangers, ils ont accès à beaucoup d’informations qui ne seraient pas accessibles à des Russes, explique l’AIVD. L’objet principal du GRU [la direction du renseignement militaire russe] est le renseignement militaire, mais il collecte aussi des informations de nature politique ou technologique. »           

<article-nb="2022/06/17/19-19">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Olaf Scholz, Emmanuel Macron et Mario Draghi, en visite à Kiev, ont plaidé pour que le statut de candidat à l’entrée dans l’Union européenne soit « immédiatement » accordé à l’Ukraine. Mais une réflexion plus étendue sur l’élargissement de l’UE est nécessaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                 Débats       Guerre en Ukraine         Donner un cap européen à l’Ukraine   Éditorial   Le Monde    Olaf Scholz, Emmanuel Macron et Mario Draghi, en visite à Kiev, ont plaidé pour que le statut de candidat à l’entrée dans l’Union européenne soit « immédiatement » accordé à l’Ukraine. Mais une réflexion plus étendue sur l’élargissement de l’UE est nécessaire.   Publié aujourd’hui à 10h08    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        En se rendant ensemble à Kiev, le 16 juin, les chefs d’Etat et de gouvernement de l’Allemagne, de la France, de l’Italie et de la Roumanie ne voulaient pas seulement rappeler le soutien sans faille apporté par l’Union européenne à l’Ukraine depuis le début de la guerre déclenchée par la Russie, il y aura bientôt quatre mois. L’heure n’est plus seulement aux symboles, alors que continue de retentir le fracas des armes. Les Ukrainiens demandent une aide militaire pour tenir sans rompre face à l’envahisseur. Mais ils ont tout autant besoin d’un horizon politique qui redonne son sens aux énormes sacrifices consentis aujourd’hui au nom de valeurs placées au cœur du projet européen.            Accusés de tiédeur, d’ambiguïté, ou à la tête de pays dont les opinions publiques expriment déjà un début de lassitude de la guerre, Olaf Scholz, Emmanuel Macron et Mario Draghi se savaient tout particulièrement attendus sur cet impératif de cap politique. A la veille d’échéances importantes (la Commission se prononçait sur le sujet le lendemain, avant un Conseil européen déterminant, les 23 et 24 juin, où l’unanimité sera impérative), ils sont allés aussi loin que possible en plaidant pour que le statut de candidat soit « immédiatement » accordé à Kiev. Même si ce statut n’implique aucune disposition relevant de la sécurité, cet engagement ouvre la voie à une percée politique majeure. Il constitue une victoire personnelle pour le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s’est fixé cet objectif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Auprès de Zelensky, Macron, Scholz et Draghi multiplient les gages de soutien à l’Ukraine                   Si prometteuse soit-elle, cette perspective ne permet pourtant de répondre qu’imparfaitement à l’urgence. La lourdeur et la longueur du processus d’adhésion se heurtent au temps de la guerre et à ses conséquences. Jamais par le passé un pays, réputé bien avant l’invasion russe pour la fragilité et les faiblesses de ses institutions, ne s’est engagé dans un tel marathon au beau milieu d’un conflit qui le ravage et brouille ses frontières.            Antichambre            A Strasbourg, le 9 mai, Emmanuel Macron, en tant que président du Conseil de l’Union européenne, avait esquissé la piste d’une « communauté politique européenne » qui pourrait notamment constituer une antichambre pour les candidats à l’adhésion. Cette idée a été accueillie froidement par ceux, y compris en Ukraine, qui y ont surtout vu une voie de garage.              Une telle structure, discutée et amendée, pourrait pourtant être utile pour permettre d’associer politiquement les Ukrainiens à l’UE sans attendre la fin d’un long processus, qui pourrait courir sur une décennie. A condition cependant qu’elle ne soit pas une solution de rechange, mais bien une piste complémentaire du processus d’adhésion, elle pourrait de surcroît fournir un cadre au soutien européen dont les Ukrainiens bénéficient déjà et qui ne pourra que s’accroître massivement si les Vingt-Sept tiennent leurs engagements pour la reconstruction du pays.            Une réflexion sur l’élargissement est d’autant plus nécessaire que le cas de l’Ukraine n’est pas le seul en jeu. D’autres pays, dont la Macédoine du Nord, le Monténégo ou l’Albanie, l’ont précédée et vivraient difficilement d’être rétrogradés dans l’ordre des priorités européennes. Le statut de candidat « impliquera aussi que soit prise en compte la situation des Balkans occidentaux et du voisinage, en particulier de la Moldavie », a convenu Emmanuel Macron. Ce dernier pays, qui connaît déjà des tensions séparatistes prorusses en Transnistrie, craint d’être déstabilisé par le conflit. La situation impose aux Européens de se montrer inventifs. Dès à présent.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le génie Mozart  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/17/donner-un-cap-europeen-a-l-ukraine_6130749_3232.html"},"headline":"Donner un cap europ\u00e9en \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-06-17T10:08:18+02:00","datePublished":"2022-06-17T10:08:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Olaf Scholz, Emmanuel Macron et Mario Draghi, en visite \u00e0 Kiev, ont plaid\u00e9 pour que le statut de candidat \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne soit \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais une r\u00e9flexion plus \u00e9tendue sur l\u2019\u00e9largissement de l\u2019UE est n\u00e9cessaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/553/0/6044/3022/1342/671/60/0/0a76ee2_5473091-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-20">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La colère se cristallise sur les marges « exorbitantes » des distributeurs de carburants alors que le gouvernement se refuse à subventionner les prix à la pompe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Maroc             Au Maroc, une nouvelle flambée de l’essence sur fond de mécontentement syndical      La colère se cristallise sur les marges « exorbitantes » des distributeurs de carburants alors que le gouvernement se refuse à subventionner les prix à la pompe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h47    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les prix des carburants à la pompe ont atteint de nouveaux records, jeudi 16 juin, au Maroc, suscitant la colère des syndicats et des appels au gouvernement pour protéger le pouvoir d’achat. L’essence sans plomb frôle désormais les 18 dirhams (1,70 euro) le litre et le gazole près de 16 dirhams, des niveaux jamais égalés, dans un contexte de hausse de l’inflation et de faible croissance.            Dans une lettre diffusée mercredi, la Confédération démocratique du travail (CDT), un des principaux syndicats, a exhorté le chef du gouvernement Aziz Akhannouch à « intervenir d’urgence pour protéger le pouvoir d’achat de la classe ouvrière et de la population en général, et se rendre compte de l’ampleur des souffrances qu’ils subissent ». Trois autres syndicats, de moindre représentativité, ont appelé à une grève nationale lundi dans la fonction publique, les collectivités locales et les transports pour protester contre la cherté de la vie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, le prix des carburants flambe, la grogne sociale aussi                   Le Maroc fait face depuis déjà plusieurs mois à des hausses continues des prix, en particulier des hydrocarbures, conséquence notamment de la guerre en Ukraine.              De nombreuses voix s’élèvent à nouveau, y compris sur les réseaux sociaux, pour réclamer le plafonnement des marges « exorbitantes » des distributeurs de carburants. Le premier ministre lui-même, un magnat du pétrole, est la cible de critiques en raison de sa double casquette de dirigeant politique et d’actionnaire principal d’Afriquia, leader sur le marché local des hydrocarbures avec Total et Shell.            Magnat du pétrole            Le gouvernement se refuse jusqu’à présent à subventionner les carburants comme avant 2015. Mais il a doublé le budget consacré aux subventions pour le gaz butane, la farine et le sucre à hauteur de 32 milliards de dirhams (2,8 milliards d’euros). Il a également déboursé environ 1,4 milliard de dirhams depuis avril pour aider les transporteurs routiers (soit 180 000 véhicules) à la suite d’un mouvement de grève.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?                   « Le gouvernement est en train d’étudier les marges possibles pour revoir à la hausse le montant de ces aides », a déclaré, jeudi, le porte-parole du gouvernement, Mustapha Baitas, à l’issue du conseil des ministres hebdomadaire.              Mais les hausses de prix sont « liées à un contexte international (…) et l’incertitude sur les niveaux qu’ils pourraient atteindre augmente chaque jour », a ajouté M. Baitas.            Dans l’opposition, l’Union socialiste des forces populaires (USFP), exige une baisse des taxes indirectes et une augmentation de l’impôt sur les sociétés.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le génie Mozart  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/17/au-maroc-une-nouvelle-flambee-de-l-essence-sur-fond-de-mecontentement-syndical_6130743_3212.html"},"headline":"Au Maroc, une nouvelle flamb\u00e9e de l\u2019essence sur fond de m\u00e9contentement syndical","dateCreated":"2022-06-17T09:47:48+02:00","datePublished":"2022-06-17T09:47:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Economie","International","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"La col\u00e8re se cristallise sur les marges \u00ab\u00a0exorbitantes\u00a0\u00bb des distributeurs de carburants alors que le gouvernement se refuse \u00e0 subventionner les prix \u00e0 la pompe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/226/0/3486/1743/1342/671/60/0/0f81b86_1655452005613-000-18w4c7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  
