<FILE-date="2022/06/17/19">

<article-nb="2022/06/17/19-1">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les Pyrénées-Atlantiques et les Hautes-Pyrénées sont passées dans le rouge, s’ajoutant aux 12 autres départements du Sud-Ouest placés à ce niveau d’alerte jeudi par Météo-France. Les concentrations d’ozone dans l’air sont en nette augmentation sur une grande partie de la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Canicule, en direct : de Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes ; 14 départements en vigilance rouge La chaleur continue de sévir vendredi dans un grand tiers sud-ouest de la France. 56 autres départements sont en vigilance orange. Le pic de chaleur est attendu samedi.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           18:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes        De Millau dans l’Aveyron à Dinard en Ille-et-Vilaine, en passant par Cognac en Charente, des records mensuels de températures ont été atteints ou battus vendredi, a annoncé Météo-France. Le thermomètre a grimpé à 37,3°C à Millau, battant le précédent record de juin 2019. A Carcassonne (Aude) le mercure est monté à 40,4°C, contre 39,8°C le 21 juin 2003.  A Dinard, il a fait 35,5°C contre 33,8°C en juin 2019, et à Cognac 38,9°C contre 38,2°C le 30 juin 1952.          Les autres communes ayant atteint ou dépassé leurs records pour un mois de juin, selon Météo-France, sont Narbonne (Aude), Saintes (Charente-Maritime), Bergerac (Dordogne), Saint-Brieuc (Côtes-d’Armor), Les Martys (Aude), Montaut (Ariège), Quintenic (Côtes-d’Armor).                    16:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Canicule : 14 départements placés en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange, annonce Météo-France        Un épisode caniculaire précoce et intense concerne les régions allant du Sud-Ouest aux Pays-de-la-Loire, ainsi que la moyenne vallée du Rhône. Il va s’étendre vers le bassin parisien et le Nord-Est. Dans son dernier bulletin de vendredi à 16 heures, Météo-France a placé 14 départements en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange.          Voici la liste des départements placés en vigilance rouge : Vendée, Deux-Sèvres, Vienne, Charente-Maritime, Charente, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Tarn-et-Garonne, Gers, Pyrénées-Atlantiques, Hautes-Pyérénées, Haute-Garonne, Tarn.                 MÉTÉO FRANCE                     08:24   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ecole non obligatoire pour les écoliers et collégiens des départements en vigilance rouge        « Du fait des températures très élevées », les écoliers et collégiens pourront rester chez eux ce vendredi dans les douze départements placés en vigilance rouge canicule, a annoncé le ministère de l’éducation nationale, qui précise cependant que l’accueil des élèves sera assuré, sous réserve « d’éventuelles décisions de fermeture prises par les autorités préfectorales ».          « Seules les activités physiques de faible intensité sont autorisées », précise le ministère, qui rappelle aussi que « l’hydratation régulière et systématique des élèves doit faire l’objet d’une vigilance particulière ».          Les départements en vigilance rouge sont les suivants : Charente, Charente-Maritime, Haute-Garonne, Gers, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Deux-Sèvres, Tarn, Tarn-et-Garonne, Vendée et Vienne.          « Malgré les épisodes de canicule déjà vécus les années passées, il aura fallu attendre d’être en pleine période de fortes chaleurs pour que des recommandations soient adressées par le ministère de l’éducation nationale aux recteurs », a déploré le syndicat SE-UNSA, pour qui il s’agit d’un « travail prioritaire à mener pour les années à venir », notamment en matière « d’adaptation des bâtiments scolaires ».                                     Tout le live                18:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes        De Millau dans l’Aveyron à Dinard en Ille-et-Vilaine, en passant par Cognac en Charente, des records mensuels de températures ont été atteints ou battus vendredi, a annoncé Météo-France. Le thermomètre a grimpé à 37,3°C à Millau, battant le précédent record de juin 2019. A Carcassonne (Aude) le mercure est monté à 40,4°C, contre 39,8°C le 21 juin 2003.  A Dinard, il a fait 35,5°C contre 33,8°C en juin 2019, et à Cognac 38,9°C contre 38,2°C le 30 juin 1952.          Les autres communes ayant atteint ou dépassé leurs records pour un mois de juin, selon Météo-France, sont Narbonne (Aude), Saintes (Charente-Maritime), Bergerac (Dordogne), Saint-Brieuc (Côtes-d’Armor), Les Martys (Aude), Montaut (Ariège), Quintenic (Côtes-d’Armor).                    17:35   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi le Vaucluse n’est Pas au moins en vigilance orange? Cette nuit 25 au plus bas à cette heure 39.    Lenyoyo          Bonjour Lenyoyo,          Pour le comprendre, il faut bien distinguer ce que Météo-France qualifie de « vague de chaleur » et les alertes vigilance canicule qui sont émises. Météo-France définit les vagues de chaleur comme une élévation continue des températures pendant au moins trois jours à l’aide d’un indicateur thermique national. Celui-ci est calculé à partir de la moyenne des températures quotidiennes de trente stations métropolitaines représentatives du climat français. En clair, il s’agit d’un sondage national météorologique.          En revanche, les températures qui justifient le passage en vigilance jaune, orange ou rouge canicule diffèrent selon les départements, afin de tenir compte du climat local (les fameuses « normales saisonnières »), des habitudes de vie, de la nature des logements…          Ainsi, Météo-France estime que la canicule sera avérée dans les Deux-Sèvres lorsque des températures minimales de 35 °C le jour et 20 °C la nuit seront observées. La Haute-Loire, elle, sera considérée en canicule lorsque les températures dépasseront 32 °C le jour et 18 °C la nuit. A Paris, ces seuils sont de 31 °C le jour et 21 °C la nuit, et à Marseille de 35 °C le jour et 24 °C la nuit.                         Pour aller plus loin :                     Lire aussi :  Comment Météo-France définit une « vague de chaleur »                       Lire aussi :  « Canicule », « plume » ou « dôme » de chaleur… les mots pour comprendre la hausse des températures                                 17:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONF pointe un risque de feu de forêt maximal pour samedi        « Le risque de feu n’épargne aucune forêt », souligne l’Office national des forêts (ONF) qui appelle « à la plus grande vigilance », compte tenu de la vague de chaleur qui touche la France. Outre l’Eure, l’Orne, l’Oise, l’Aisne et certaines des forêts de Seine-Maritime et de Somme, l’ONF a placé l’Ile-de-France en risque élevé de feux de forêts vendredi, et en risque maximal pour la journée de samedi parce que « les températures élevées, associées au manque d’eau, font craindre des départs de feu en forêt ».                    En plus de l’annulation d’événements, « les routes forestières ouvertes à la circulation automobile seront interdites. Rubalise [des rubans de signalisation] et panneaux seront mis en place autant que possible pour prévenir les usagers », a précisé l’ONF. Les travaux forestiers seront également mis à l’arrêt samedi.          L’objectif de ces mesures est de « protéger les forêts des risques induits par la conjonction d’épisodes climatiques particuliers et d’une fréquentation élevée ». Le mois de juin « reste traditionnellement la période de l’année où la fréquentation du public » est la plus forte dans les forêts franciliennes.                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cueillette de l’arnica des Vosges annulée pour la première fois        Le conseil départemental des Vosges a décidé, vendredi, d’une « année blanche » concernant la cueillette de l’arnica en raison de la sécheresse qui touche le massif et affecte cette plante très utilisée par les laboratoires pharmaceutiques. Jeudi, le département avait, à l’origine, espéré que la cueillette pourrait avoir lieu avant de se raviser. Le prélèvement aurait dû être limité à 600 kilos contre « huit à dix tonnes de plantes entières en moyenne » récoltées dans cette région normalement, lorsque l’arnica « est présente en abondance ».          « Cette année blanche est une première », affirme Fabien Dupont, chargé de mission Natura 2000 au Parc naturel régional du Ballon des Vosges (PNRBV). « L’hiver a manqué de neige et le printemps a été très sec. La plante est présente mais ne fleurit plus », explique le technicien qui subit un « gros coup, une alerte sur la disparition de la ressource ».          « Depuis 2019, l’arnica se fait de plus en plus discrète en raison notamment de la modification du régime des pluies et des sécheresses successives ce qui contraint à limiter les quantités prélevées », avait pour sa part précisé, jeudi, le département. Le massif des Vosges fournit les trois quarts de la ressource sauvage récoltée, en France, de cette fleur prisée pour ses vertus anti-inflammatoires, ensuite transformée en gélules, huile, gel ou crème.                    17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dix écoliers victimes de maux de tête et de vomissements en Haute-Saône        En pleine vague de chaleur, dix écoliers ont été victimes d’insolation, vendredi, après avoir joué dans la cour de leur établissement à Pin, en Haute-Saône, a fait savoir le maire de la commune. « Après déjeuner, vers 13 heures, des enfants jouaient sur un terrain multisports à proximité de l’école. Dix d’entre eux ont été touchés par une insolation, alors que la température était de 35 degrés », a précisé Patrick Combeau, qui s’est rendu sur place.          Les écoliers, âgés de 10 et 11 ans, se sont plaints de maux de tête et de vomissements. Les pompiers ont été rapidement appelés et les enfants ont été pris en charge sur place, leur état ne nécessitant pas une hospitalisation, d’après cette même source. La préfecture de la Haute-Saône a précisé de son côté que « les symptômes sont apparus après le repas », laissant supposer qu’ils pourraient aussi être liés à une « intoxication alimentaire ». « Des examens, après constatation du médecin du Samu », ont été diligentés, toujours selon la préfecture.  L’école primaire, située dans une commune de quelque 700 habitants, regroupe les enfants de plusieurs villages des alentours.                    16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Canicule en Ile-de-France : circulation différenciée et baisse des limitations de vitesse        En Ile-de-France, la canicule a provoqué un épisode de pollution à l’ozone. La Préfecture de police met en place son dispositif d’alerte, avec notamment la circulation différenciée, et la baisse des limitations de vitesse :                              16:27   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En 2017, le Conseil de la Mairie de Paris a voté la mise en place de cours de récréation « oasis » pour adapter les espaces à la montée des températures. Revêtement au sol naturel, espaces ombragés et fontaines à eau : les changements permettent aux enfants de profiter de ces lieux de jeu.                                        16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 40 °C enregistrés dans plusieurs villes du Languedoc        Comme prévu, dans plusieurs villes du Sud-Est, la barre des 40 °C a été franchie, rapporte Météo-France :                                        16:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Canicule : 14 départements placés en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange, annonce Météo-France        Un épisode caniculaire précoce et intense concerne les régions allant du Sud-Ouest aux Pays-de-la-Loire, ainsi que la moyenne vallée du Rhône. Il va s’étendre vers le bassin parisien et le Nord-Est. Dans son dernier bulletin de vendredi à 16 heures, Météo-France a placé 14 départements en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange.          Voici la liste des départements placés en vigilance rouge : Vendée, Deux-Sèvres, Vienne, Charente-Maritime, Charente, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Tarn-et-Garonne, Gers, Pyrénées-Atlantiques, Hautes-Pyérénées, Haute-Garonne, Tarn.                 MÉTÉO FRANCE                     15:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour les animaux, « un stress thermique et une souffrance très importants »        Serge Zaka est agroclimatologue pour la société ITK, spécialisée dans la prévision des impacts climatiques pour l’agriculture. Il détaille au Monde les effets prévisibles de cette vague de chaleur.           « Cette canicule est particulière, car elle n’arrive pas seule, mais avec une sécheresse qui est installée depuis longtemps.          Le premier impact concerne l’élevage. Pour les animaux, on calcule l’indice THI (pour Temperature Humidity Index). Les animaux ressentent particulièrement l’humidité, donc il est important de coupler température et humidité. Ces jours-ci, on sait que le THI va être très élevé, supérieur à 80, ce qui va entraîner un stress thermique et une souffrance très importants. Si l’animal souffre, il aura un comportement modifié, il sera davantage debout, il va moins manger, moins ruminer, moins produire de lait et tout cela a des impacts sur son bien-être.          Pour contrer les effets du stress thermique, il y a plusieurs points de vigilance : veiller à ce que les bâtiments ne chauffent pas trop, aérer et brumiser ; adapter les heures d’alimentation, apporter plus d’eau aux animaux, leur apporter plus de suppléments alimentaires et minéraux. Les éleveurs peuvent être aidés par des outils de surveillance, comme des colliers connectés, qui permettent d’avertir quand une vache est stressée, qu’elle reste debout et rumine beaucoup moins.          Ensuite, pour les cultures, il faut faire des distinctions. Pour le maïs, on a un manque d’eau avéré dans le sol, et un niveau d’évapotranspiration très élevé, donc le maïs perd son eau et rentre dans une période de stress thermique très compliquée. C’est pareil pour toute l’arboriculture et la viticulture, qui vont subir des impacts importants.          En revanche, le blé est actuellement très proche de la maturité, donc heureusement cette canicule aura peu d’impact sur le rendement en blé (qui est déjà en baisse de  − 15 % cette année à cause de la sécheresse), sauf s’il y a des feux de récolte, qui sont un risque majeur en ce moment. Par ailleurs, le blé est moins mature dans le nord de la France, mais cette région est moins concernée par la vague de chaleur. »                Florian Pierresteguy, éleveur de volailles, arrose le plafond du bâtiment d’élevage de poulets pour rafraîchir l’air ambiant, le 16 juin à Segonzac (Dordogne). LOÏC MAZALREY POUR «  LE MONDE »         Mathilde Gérard            15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sécheresse record des sols des montagnes des Alpes du Nord        « Il n’y a qu’en 1976 que nous avons eu un enneigement aussi faible au 1er juin sur les Alpes. » Les sols dans les Alpes du Nord atteignent actuellement des degrés de sécheresse record en surface, notamment en Savoie, encore aggravés par la vague actuelle de chaleur, selon des responsables de Météo-France. « 2022 a été tout le temps sec, il n’y a pas eu un mois où on était excédentaire en précipitations. Mai a été très sec et juin est mal parti, même si la semaine prochaine reste encore très incertaine »,  prévient Denis Roy, responsable du centre de montagne des Alpes du Nord pour Météo-France, à Grenoble.          Le degré de sécheresse des sols, calculé au moyen de modélisations et en s’appuyant sur des observations, atteint des valeurs record en Savoie et dans les Hautes-Alpes et « tangente le record » en Isère, tandis que la Haute-Savoie « s’en tire légèrement mieux » grâce à quelques pluies tombées au printemps, selon lui.          Il s’agit là de sécheresse superficielle – c’est-à-dire sur les deux premiers mètres du sol – et « la situation est meilleure » pour les nappes souterraines : « Pour les eaux un peu plus profondes, les nappes phréatiques, on bénéficie encore de l’apport de l’année 2021 qui a été très pluvieuse, avec un “été pluvieux” et un mois de décembre extrêmement pluvieux sur les Alpes du Nord », explique l’expert. « Par contre, en surface, on n’a jamais eu des sols aussi secs à cette période. Cela veut dire que la moindre pluie est absorbée par la végétation et n’a aucun impact sur les nappes phréatiques. »          La situation a été aggravée par la précédente vague de chaleur de mai qui a provoqué « une fonte accélérée du manteau neigeux », lequel sert habituellement de « château d’eau ou réserve pour l’été » mais a déjà fondu. « Dans ce contexte de changement climatique on va se retrouver avec des périodes de vagues de chaleur de plus en plus précoces,  conclut Denis Roy. Cette année, c’est un avant-goût de notre climat futur. »                    15:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un large éventail de possibilités        L’éventail, un filet d’air frais zéro carbone dans une époque suffocante. Autrefois l’apanage des élégantes, cet accessoire de climatisation retrouve un nouveau souffle à la faveur des épisodes caniculaires. Mieux, il se « dégenrise ».                    Lire aussi :  L’objet de l’époque : l’éventail, pour ne pas suffoquer                                 14:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Plus de 400 études d’attribution d’événements extrêmes ont été réalisées depuis 2004. Si l’influence du changement climatique sur les vagues de chaleur ou de froid ne fait plus guère de doute, davantage d’incertitudes subsistent concernant les précipitations ou les sécheresses.                    Lire aussi :  Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                       14:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Toulouse, records de chaleur en vue et vies au ralenti        Dans les rues de la Ville rose, le mercure n’avait pas autant grimpé depuis 2003. Plusieurs records pourraient être battus aujourd’hui. Celui de la température maximale jamais enregistrée étant de 40,7 °C, il date d’août 2003, et le record pour un mois de juin est de 40,2 °C, en 2019. La nuit la plus chaude à Toulouse date pour sa part du 23 juillet 2019 où il avait fait 24,6 °C et la soirée de vendredi pourrait l’effacer des tablettes, car le mercure pourrait ne pas chuter en dessous de 25 °C.          Pendant ce temps-là, on s’adapte tant bien que mal, notamment dans l’éducation. Selon les recommandations faites par la préfecture et le rectorat, « les parents qui le souhaitent, et qui sont en mesure de le faire, pourront garder leurs enfants à domicile et ne pas les envoyer à l’école ou au collège ce vendredi. Les écoles et établissements maintiennent l’accueil des élèves pour ceux qui ne pourraient pas être gardés par leurs parents ». Dans les 210 écoles de la ville, surtout dans les plus anciennes qui ne bénéficient pas des aménagements adaptés aux fortes chaleurs – îlots de fraîcheur, brasseurs d’air, capteurs – les présences des élèves sont variables. Jeudi, c’est le collège Anatole-France qui a tout simplement fermé ses portes en raison « des températures élevées dans les salles de cours dépassant les seuils acceptables, le manque d’espaces ombragés, le manque de lieux climatisés », selon la direction de l’établissement.          Pour Bernard Balg, avocat de 44 ans et papa d’une petite Maïlys de 9 ans, il a fallu modifier un peu le déroulé de la journée. « On se lève en général à 5 h 30 car ma femme embauche à Airbus une heure plus tard. Mais on a reçu hier à 22 heures un SMS de la maîtresse nous conseillant de ne pas amener Maïlys à l’école aujourd’hui », dit-il. Du coup, le couple a dû trouver en fin de soirée quelqu’un pour venir garder leur fille toute la journée dans leur maison. « Moi, j’ai donc commencé une heure plus tôt, arrosé le jardin et on finira plus tôt ce soir. » Dans sa profession, si aucune audience ou rendez-vous n’ont été annulés, M. Balg avoue qu’il « ne prend aucun rendez-vous pour la semaine prochaine. Grosso modo, on va un peu vivre au ralenti quelques jours », conclut-il.                Un homme lit un livre sur la rive de la Garonne, à Toulouse, le 17 juin 2022, alors que la ville s’attend à tutoyer ses records de température. (Photo Lionel BONAVENTURE/AFP) LIONEL BONAVENTURE / AFP         Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            14:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Végétaliser les grandes villes est une solution pour faire baisser les températures en cas de vague de chaleur. Encore faut-il trouver l’espace pour le faire. En France, les cours de récréation font partie des rares endroits sur lesquels les services municipaux ont directement la main. A Paris, les 760 cours d’école (de la maternelle au collège) couvrent à elles seules plus de 70 hectares. La Ville de Paris ambitionne de les végétaliser dans leur ensemble d’ici à 2050, sous le label de « cours oasis ». Exit l’asphalte uniforme des cours classiques qui participent à l’effet d’« îlot de chaleur urbain » : elle s’y emmagasine dans la journée avant d’être relâchée la nuit.                    Lire aussi :  Des villes veulent transformer leurs cours d’école en « oasis »                       14:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les températures vont encore augmenter samedi        Météo-France a publié ses prévisions pour vendredi, samedi et dimanche. Pour la journée de samedi, l’institut météorologique prévoit des températures comprises entre 40 et 42 degrés dans le sud-ouest, entre 38 et 40 degrés dans le centre du pays et jusqu’à l’Ile-de-France.                              13:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le seuil de 40 °C est de moins en moins symbolique en France        Il y a encore un demi-siècle, atteindre les 40 °C en France était exceptionnel. Mais cette barre symbolique est dépassée de plus en plus fréquemment et de plus en plus tôt dans la saison, symbole du changement climatique, qui multiplie les vagues de chaleur.          Record de précocité pour la France métropolitaine (hors Corse), ce seuil a ainsi été atteint dès jeudi après-midi à Saint-Jean-de-Minervois, dans l’Hérault. Et Météo-France prévoit des températures allant jusqu’à 42 °C pendant ce week-end, d’ici à la fin de cette vague de chaleur. Encore loin, malgré tout, du record absolu de 46 °C pour la France métropolitaine, enregistré le 28 juin 2019 à Vérargues (Hérault).          Selon Météo-France, le seuil des 40 °C n’avait été dépassé qu’une fois au cours des années 1960, et une fois lors des années 1970. Pendant les deux décennies suivantes, cette température encore rare est devenue plus fréquente.          Depuis 2008, au moins une station de mesure dépasse les 40 °C chaque année (sauf en 2014). Et les étés 2019 et 2020 ont vu un véritable festival de températures à 40 °C, avec une extension vers le nord du pays. Même en 2021, été le plus frais depuis 2014, le mercure a localement dépassé cette barre.          Ces pics s’insèrent dans un ensemble qui montre sans conteste l’impact du réchauffement de la planète sur la météo estivale de l’Hexagone. En témoigne le seuil des 35 °C franchi à répétition lors de chaque été, ou encore le Top 30 des journées estivales les plus chaudes depuis 1947, dont vingt-six ont eu lieu depuis 2000, et quatorze depuis 2010.          Et ce n’est que le début. Etant donné les projections des modèles climatiques, cette répétition des 40 °C risque de n’être qu’un avant-goût des décennies à venir, qui vont connaître une multiplication et une intensification des canicules.          Quelle que soit l’évolution des émissions de gaz à effet de serre, le nombre de vagues de chaleur ou de canicules va augmenter en France : doublement d’ici à la fin du siècle dans un scénario optimiste, multiplication par trois ou quatre si le rythme actuel des émissions se poursuit, selon Météo-France.          Ce phénomène sera exacerbé dans les régions les plus chaudes (Méditerranée, vallées du Rhône et de la Garonne).          Quant aux nuits tropicales (où la température ne descend pas sous les 20 °C), aujourd’hui quasi inconnues dans le nord de la France, elles pourraient y devenir régulières, même en cas de baisse des émissions.                                        13:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les 30 °C dépassés dans de nombreuses villes bretonnes        Selon Stéven Tual, météorologiste en Bretagne, la température a dépassé les 30 °C à 13 heures dans de nombreuses stations bretonnes.                                        13:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La préfecture de Vendée interdit les manifestations sportives        « La tenue de toute manifestation publique sportive en extérieur est temporairement interdite dans le département de la Vendée le vendredi 17 juin 2022 de 14 heures à 19 heures et le samedi 18 juin 2022 de 10 heures à 19 heures en raison de la vigilance rouge canicule », annonce la préfecture de Vendée. Les températures pourront avoisiner 40 °C ce vendredi, rappelle le préfet. Les températures maximales attendues dans la journée de samedi seront comprises entre 36 °C et 41 °C.                                           13:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Le Coffee Bus accueille SDF et précaires place de la Victoire à Bordeaux. Ils viennent discuter avec les membres de l’association Coffee Bus 33 et prendre un petit déjeuner. Sandrine et Nathalie restent à l’intérieur du bus pour éviter le soleil. Le 16 juin 2022. UGO AMEZ POUR «LE MONDE»                                      De Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes         Canicule : 14 départements placés en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange, annonce Météo-France         Ecole non obligatoire pour les écoliers et collégiens des départements en vigilance rouge                    Le contexte          Image de couverture :  Rayons du soleil place Georges Pompidou, à Paris, le 16 juin 2022.   BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »          La canicule d’une précocité inédite s’amplifie en France : un tiers du pays est placé en vigilance rouge vendredi 17 juin, avec des pics de chaleur prévus au-delà de 40 degrés, comme en Espagne, déjà confrontée à plusieurs feux de forêt.Au total, trente-sept départements français, soit 18 millions de personnes, sont touchés par cette vague de chaleur précoce, arrivée du Maghreb via la péninsule ibérique.En France, les 40 degrés seront fréquemment atteints voire dépassés sur un grand quart sud-ouest, selon Météo-France. Jeudi, le thermomètre a déjà grimpé à ce niveau à Saint-Jean-de-Minervois, un record de précocité pour la France métropolitaine hors Corse, selon Météo-France.La vigilance rouge, niveau le plus élevé du « plan national canicule », commencera vendredi à partir de 14 heures dans douze départements situés dans le Sud-Ouest et la façade atlantique. Météo-France a en outre étendu la vigilance orange à vingt-cinq départements au total.Selon les climatologues, il s’agit de la vague de chaleur « la plus précoce jamais enregistrée en France » depuis 1947. La multiplication des vagues de chaleur, notamment en Europe, est une conséquence directe du réchauffement climatique, expliquent les scientifiques, les émissions de gaz à effet de serre augmentant à la fois l’intensité, la durée et la fréquence de ces phénomènes.Tchat. A 10 h 15, Julien Bigorgne, ingénieur environnement à l’Atelier parisien d’urbanisme, répondra à vos questions sur l’adaptation des villes au changement climatique.         Reportage. « C’est un cauchemar cette chaleur » : un jeudi caniculaire dans le sud et l’ouest de la France         Entretien. « Il va falloir vivre avec le changement climatique et la France est loin d’être préparée »         Analyse. Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                          De Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes         Canicule : 14 départements placés en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange, annonce Météo-France         Ecole non obligatoire pour les écoliers et collégiens des départements en vigilance rouge                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","coverageStartTime":"2022-06-17T16:56:56+00:00","coverageEndTime":"2022-06-18T04:56:56+00:00","headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","description":"La chaleur continue de s\u00e9vir vendredi dans un grand tiers sud-ouest de la France. 56 autres d\u00e9partements sont en vigilance orange. Le pic de chaleur est attendu samedi.","articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Canicule"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Canicule, en direct : de Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes ; 14 départements en vigilance rouge","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La chaleur continue de s\u00e9vir vendredi dans un grand tiers sud-ouest de la France. 56 autres d\u00e9partements sont en vigilance orange. Le pic de chaleur est attendu samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/3335/1342/895/3/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-17T16:56:56+00:00"
,"endDate":"2022-06-18T04:56:56+00:00"
  De Millau dans l\u2019Aveyron \u00e0 Dinard en Ille-et-Vilaine, en passant par Cognac en Charente, des records mensuels de temp\u00e9ratures ont \u00e9t\u00e9 atteints ou battus vendredi, a annonc\u00e9 M\u00e9t\u00e9o-France. Le thermom\u00e8tre a grimp\u00e9 \u00e0 37,3\u00b0C \u00e0 Millau, battant le pr\u00e9c\u00e9dent record de juin 2019. A Carcassonne (Aude) le mercure est mont\u00e9 \u00e0 40,4\u00b0C, contre 39,8\u00b0C le 21 juin 2003.  A Dinard, il a fait 35,5\u00b0C contre 33,8\u00b0C en juin 2019, et \u00e0 Cognac 38,9\u00b0C contre 38,2\u00b0C le 30 juin 1952.          Les autres communes ayant atteint ou d\u00e9pass\u00e9 leurs records pour un mois de juin, selon M\u00e9t\u00e9o-France, sont Narbonne (Aude), Saintes (Charente-Maritime), Bergerac (Dordogne), Saint-Brieuc (C\u00f4tes-d\u2019Armor), Les Martys (Aude), Montaut (Ari\u00e8ge), Quintenic (C\u00f4tes-d\u2019Armor).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 communes","dateModified":"2022-06-17T16:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T15:35:27+00:00","articleBody":"    Pourquoi le Vaucluse n\u2019est Pas au moins en vigilance orange? Cette nuit 25 au plus bas \u00e0 cette heure 39.    Lenyoyo          Bonjour Lenyoyo,          Pour le comprendre, il faut bien distinguer ce que M\u00e9t\u00e9o-France qualifie de \u00ab\u00a0vague de chaleur\u00a0\u00bb et les alertes vigilance canicule qui sont \u00e9mises. M\u00e9t\u00e9o-France d\u00e9finit les vagues de chaleur comme une \u00e9l\u00e9vation continue des temp\u00e9ratures pendant au moins trois jours \u00e0 l\u2019aide d\u2019un indicateur thermique national. Celui-ci est calcul\u00e9 \u00e0 partir de la moyenne des temp\u00e9ratures quotidiennes de trente stations m\u00e9tropolitaines repr\u00e9sentatives du climat fran\u00e7ais. En clair, il s\u2019agit d\u2019un sondage national m\u00e9t\u00e9orologique.          En revanche, les temp\u00e9ratures qui justifient le passage en vigilance jaune, orange ou rouge canicule diff\u00e8rent selon les d\u00e9partements, afin de tenir compte du climat local (les fameuses \u00ab\u00a0normales saisonni\u00e8res\u00a0\u00bb), des habitudes de vie, de la nature des logements\u2026          Ainsi, M\u00e9t\u00e9o-France estime que la canicule sera av\u00e9r\u00e9e dans les Deux-S\u00e8vres lorsque des temp\u00e9ratures minimales de 35\u00a0\u00b0C le jour et 20\u00a0\u00b0C la nuit seront observ\u00e9es. La Haute-Loire, elle, sera consid\u00e9r\u00e9e en canicule lorsque les temp\u00e9ratures d\u00e9passeront 32\u00a0\u00b0C le jour et 18 \u00b0C la nuit. A Paris, ces seuils sont de 31\u00a0\u00b0C le jour et 21\u00a0\u00b0C la nuit, et \u00e0 Marseille de 35\u00a0\u00b0C le jour et 24\u00a0\u00b0C la nuit.                         Pour aller plus loin\u00a0:                     Lire aussi :  Comment M\u00e9t\u00e9o-France d\u00e9finit une \u00ab\u00a0vague de chaleur\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  \u00ab\u00a0Canicule\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0plume\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0d\u00f4me\u00a0\u00bb de chaleur\u2026 les mots pour comprendre la hausse des temp\u00e9ratures                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T15:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T15:26:12+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le risque de feu n\u2019\u00e9pargne aucune for\u00eat\u00a0\u00bb, souligne l\u2019Office national des for\u00eats (ONF) qui appelle \u00ab\u00a0\u00e0 la plus grande vigilance\u00a0\u00bb, compte tenu de la vague de chaleur qui touche la France. Outre l\u2019Eure, l\u2019Orne, l\u2019Oise, l\u2019Aisne et certaines des for\u00eats de Seine-Maritime et de Somme, l\u2019ONF a plac\u00e9 l\u2019Ile-de-France en risque \u00e9lev\u00e9 de feux de for\u00eats vendredi, et en risque maximal pour la journ\u00e9e de samedi parce que \u00ab\u00a0les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, associ\u00e9es au manque d\u2019eau, font craindre des d\u00e9parts de feu en for\u00eat\u00a0\u00bb.                    En plus de l\u2019annulation d\u2019\u00e9v\u00e9nements, \u00ab\u00a0les routes foresti\u00e8res ouvertes \u00e0 la circulation automobile seront interdites. Rubalise [des rubans de signalisation] et panneaux seront mis en place autant que possible pour pr\u00e9venir les usagers\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ONF. Les travaux forestiers seront \u00e9galement mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat samedi.          L\u2019objectif de ces mesures est de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les for\u00eats des risques induits par la conjonction d\u2019\u00e9pisodes climatiques particuliers et d\u2019une fr\u00e9quentation \u00e9lev\u00e9e\u00a0\u00bb. Le mois de juin \u00ab\u00a0reste traditionnellement la p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 la fr\u00e9quentation du public\u00a0\u00bb est la plus forte dans les for\u00eats franciliennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONF pointe un risque de feu de for\u00eat maximal pour samedi","dateModified":"2022-06-17T15:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T15:16:27+00:00","articleBody":"     Le conseil d\u00e9partemental des Vosges a d\u00e9cid\u00e9, vendredi, d\u2019une \u00ab\u00a0ann\u00e9e blanche\u00a0\u00bb concernant la cueillette de l\u2019arnica en raison de la s\u00e9cheresse qui touche le massif et affecte cette plante tr\u00e8s utilis\u00e9e par les laboratoires pharmaceutiques. Jeudi, le d\u00e9partement avait, \u00e0 l\u2019origine, esp\u00e9r\u00e9 que la cueillette pourrait avoir lieu avant de se raviser. Le pr\u00e9l\u00e8vement aurait d\u00fb \u00eatre limit\u00e9 \u00e0 600\u00a0kilos contre \u00ab\u00a0huit \u00e0 dix tonnes de plantes enti\u00e8res en moyenne\u00a0\u00bb r\u00e9colt\u00e9es dans cette r\u00e9gion normalement, lorsque l\u2019arnica \u00ab\u00a0est pr\u00e9sente en abondance\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cette ann\u00e9e blanche est une premi\u00e8re\u00a0\u00bb, affirme Fabien Dupont, charg\u00e9 de mission Natura\u00a02000 au Parc naturel r\u00e9gional du Ballon des Vosges (PNRBV). \u00ab\u00a0L\u2019hiver a manqu\u00e9 de neige et le printemps a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sec. La plante est pr\u00e9sente mais ne fleurit plus\u00a0\u00bb, explique le technicien qui subit un \u00ab\u00a0gros coup, une alerte sur la disparition de la ressource\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis 2019, l\u2019arnica se fait de plus en plus discr\u00e8te en raison notamment de la modification du r\u00e9gime des pluies et des s\u00e9cheresses successives ce qui contraint \u00e0 limiter les quantit\u00e9s pr\u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, avait pour sa part pr\u00e9cis\u00e9, jeudi, le d\u00e9partement. Le massif des Vosges fournit les trois quarts de la ressource sauvage r\u00e9colt\u00e9e, en France, de cette fleur pris\u00e9e pour ses vertus anti-inflammatoires, ensuite transform\u00e9e en g\u00e9lules, huile, gel ou cr\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cueillette de l\u2019arnica des Vosges annul\u00e9e pour la premi\u00e8re fois","dateModified":"2022-06-17T15:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T15:12:23+00:00","articleBody":"     En pleine vague de chaleur, dix \u00e9coliers ont \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019insolation, vendredi, apr\u00e8s avoir jou\u00e9 dans la cour de leur \u00e9tablissement \u00e0 Pin, en Haute-Sa\u00f4ne, a fait savoir le maire de la commune. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s d\u00e9jeuner, vers 13\u00a0heures, des enfants jouaient sur un terrain multisports \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019\u00e9cole. Dix d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par une insolation, alors que la temp\u00e9rature \u00e9tait de 35 degr\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Patrick Combeau, qui s\u2019est rendu sur place.          Les \u00e9coliers, \u00e2g\u00e9s de 10 et 11\u00a0ans, se sont plaints de maux de t\u00eate et de vomissements. Les pompiers ont \u00e9t\u00e9 rapidement appel\u00e9s et les enfants ont \u00e9t\u00e9 pris en charge sur place, leur \u00e9tat ne n\u00e9cessitant pas une hospitalisation, d\u2019apr\u00e8s cette m\u00eame source. La pr\u00e9fecture de la Haute-Sa\u00f4ne a pr\u00e9cis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que \u00ab\u00a0les sympt\u00f4mes sont apparus apr\u00e8s le repas\u00a0\u00bb, laissant supposer qu\u2019ils pourraient aussi \u00eatre li\u00e9s \u00e0 une \u00ab\u00a0intoxication alimentaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des examens, apr\u00e8s constatation du m\u00e9decin du Samu\u00a0\u00bb, ont \u00e9t\u00e9 diligent\u00e9s, toujours selon la pr\u00e9fecture.  L\u2019\u00e9cole primaire, situ\u00e9e dans une commune de quelque 700\u00a0habitants, regroupe les enfants de plusieurs villages des alentours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix \u00e9coliers victimes de maux de t\u00eate et de vomissements en Haute-Sa\u00f4ne","dateModified":"2022-06-17T15:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T14:34:11+00:00","articleBody":"     En Ile-de-France, la canicule a provoqu\u00e9 un \u00e9pisode de pollution \u00e0 l\u2019ozone. La Pr\u00e9fecture de police met en place son dispositif d\u2019alerte, avec notamment la circulation diff\u00e9renci\u00e9e, et la baisse des limitations de vitesse\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule en Ile-de-France\u00a0: circulation diff\u00e9renci\u00e9e et baisse des limitations de vitesse","dateModified":"2022-06-17T15:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T14:27:59+00:00","articleBody":"     En 2017, le Conseil de la Mairie de Paris a vot\u00e9 la mise en place de cours de r\u00e9cr\u00e9ation \u00ab\u00a0oasis\u00a0\u00bb pour adapter les espaces \u00e0 la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures. Rev\u00eatement au sol naturel, espaces ombrag\u00e9s et fontaines \u00e0 eau\u00a0: les changements permettent aux enfants de profiter de ces lieux de jeu.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T14:27:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T14:24:24+00:00","articleBody":"     Comme pr\u00e9vu, dans plusieurs villes du Sud-Est, la barre des 40 \u00b0C a \u00e9t\u00e9 franchie, rapporte M\u00e9t\u00e9o-France\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 40 \u00b0C enregistr\u00e9s dans plusieurs villes du Languedoc","dateModified":"2022-06-17T14:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T14:11:19+00:00","articleBody":"     Un \u00e9pisode caniculaire pr\u00e9coce et intense concerne les r\u00e9gions allant du Sud-Ouest aux Pays-de-la-Loire, ainsi que la moyenne vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. Il va s\u2019\u00e9tendre vers le bassin parisien et le Nord-Est. Dans son dernier bulletin de vendredi \u00e0 16\u00a0heures, M\u00e9t\u00e9o-France a plac\u00e9 14\u00a0d\u00e9partements en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange.          Voici la liste des d\u00e9partements plac\u00e9s en vigilance rouge\u00a0: Vend\u00e9e, Deux-S\u00e8vres, Vienne, Charente-Maritime, Charente, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Tarn-et-Garonne, Gers, Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, Hautes-Py\u00e9r\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne, Tarn.                 M\u00c9T\u00c9O FRANCE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/d1fdcb1_1655475457258-capture.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule\u00a0: 14\u00a0d\u00e9partements plac\u00e9s en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange, annonce M\u00e9t\u00e9o-Franc...","dateModified":"2022-06-17T14:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T13:53:31+00:00","articleBody":"     Serge Zaka est agroclimatologue pour la soci\u00e9t\u00e9 ITK, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la pr\u00e9vision des impacts climatiques pour l\u2019agriculture. Il d\u00e9taille au Monde les effets pr\u00e9visibles de cette vague de chaleur.\u00a0          \u00ab\u00a0Cette canicule est particuli\u00e8re, car elle n\u2019arrive pas seule, mais avec une s\u00e9cheresse qui est install\u00e9e depuis longtemps.          Le premier impact concerne l\u2019\u00e9levage. Pour les animaux, on calcule l\u2019indice THI (pour Temperature Humidity Index). Les animaux ressentent particuli\u00e8rement l\u2019humidit\u00e9, donc il est important de coupler temp\u00e9rature et humidit\u00e9. Ces jours-ci, on sait que le THI va \u00eatre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, sup\u00e9rieur \u00e0 80, ce qui va entra\u00eener un stress thermique et une souffrance tr\u00e8s importants. Si l\u2019animal souffre, il aura un comportement modifi\u00e9, il sera davantage debout, il va moins manger, moins ruminer, moins produire de lait et tout cela a des impacts sur son bien-\u00eatre.          Pour contrer les effets du stress thermique, il y a plusieurs points de vigilance\u00a0: veiller \u00e0 ce que les b\u00e2timents ne chauffent pas trop, a\u00e9rer et brumiser\u00a0; adapter les heures d\u2019alimentation, apporter plus d\u2019eau aux animaux, leur apporter plus de suppl\u00e9ments alimentaires et min\u00e9raux. Les \u00e9leveurs peuvent \u00eatre aid\u00e9s par des outils de surveillance, comme des colliers connect\u00e9s, qui permettent d\u2019avertir quand une vache est stress\u00e9e, qu\u2019elle reste debout et rumine beaucoup moins.          Ensuite, pour les cultures, il faut faire des distinctions. Pour le ma\u00efs, on a un manque d\u2019eau av\u00e9r\u00e9 dans le sol, et un niveau d\u2019\u00e9vapotranspiration tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, donc le ma\u00efs perd son eau et rentre dans une p\u00e9riode de stress thermique tr\u00e8s compliqu\u00e9e. C\u2019est pareil pour toute l\u2019arboriculture et la viticulture, qui vont subir des impacts importants.          En revanche, le bl\u00e9 est actuellement tr\u00e8s proche de la maturit\u00e9, donc heureusement cette canicule aura peu d\u2019impact sur le rendement en bl\u00e9 (qui est d\u00e9j\u00e0 en baisse de  \u2212\u00a015 % cette ann\u00e9e \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse), sauf s\u2019il y a des feux de r\u00e9colte, qui sont un risque majeur en ce moment. Par ailleurs, le bl\u00e9 est moins mature dans le nord de la France, mais cette r\u00e9gion est moins concern\u00e9e par la vague de chaleur.\u00a0\u00bb                Florian Pierresteguy, \u00e9leveur de volailles, arrose le plafond du b\u00e2timent d\u2019\u00e9levage de poulets pour rafra\u00eechir l\u2019air ambiant, le 16\u00a0juin \u00e0 Segonzac (Dordogne). LO\u00cfC MAZALREY POUR \u00ab\u00a0 LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/e852413_1655435681812-2022-06-16-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les animaux, \u00ab\u00a0un stress thermique et une souffrance tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T14:06:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T13:40:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a qu\u2019en 1976 que nous avons eu un enneigement aussi faible au 1er juin sur les Alpes.\u00a0\u00bb Les sols dans les Alpes du Nord atteignent actuellement des degr\u00e9s de s\u00e9cheresse record en surface, notamment en Savoie, encore aggrav\u00e9s par la vague actuelle de chaleur, selon des responsables de M\u00e9t\u00e9o-France. \u00ab\u00a02022 a \u00e9t\u00e9 tout le temps sec, il n\u2019y a pas eu un mois o\u00f9 on \u00e9tait exc\u00e9dentaire en pr\u00e9cipitations. Mai a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sec et juin est mal parti, m\u00eame si la semaine prochaine reste encore tr\u00e8s incertaine\u00a0\u00bb,  pr\u00e9vient Denis Roy, responsable du centre de montagne des Alpes du Nord pour M\u00e9t\u00e9o-France, \u00e0 Grenoble.          Le degr\u00e9 de s\u00e9cheresse des sols, calcul\u00e9 au moyen de mod\u00e9lisations et en s\u2019appuyant sur des observations, atteint des valeurs record en Savoie et dans les Hautes-Alpes et \u00ab\u00a0tangente le record\u00a0\u00bb en Is\u00e8re, tandis que la Haute-Savoie \u00ab\u00a0s\u2019en tire l\u00e9g\u00e8rement mieux\u00a0\u00bb gr\u00e2ce \u00e0 quelques pluies tomb\u00e9es au printemps, selon lui.          Il s\u2019agit l\u00e0 de s\u00e9cheresse superficielle \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire sur les deux premiers m\u00e8tres du sol \u2013 et \u00ab\u00a0la situation est meilleure\u00a0\u00bb pour les nappes souterraines\u00a0: \u00ab\u00a0Pour les eaux un peu plus profondes, les nappes phr\u00e9atiques, on b\u00e9n\u00e9ficie encore de l\u2019apport de l\u2019ann\u00e9e 2021 qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pluvieuse, avec un \u201c\u00e9t\u00e9 pluvieux\u201d et un mois de d\u00e9cembre extr\u00eamement pluvieux sur les Alpes du Nord\u00a0\u00bb, explique l\u2019expert. \u00ab\u00a0Par contre, en surface, on n\u2019a jamais eu des sols aussi secs \u00e0 cette p\u00e9riode. Cela veut dire que la moindre pluie est absorb\u00e9e par la v\u00e9g\u00e9tation et n\u2019a aucun impact sur les nappes phr\u00e9atiques.\u00a0\u00bb          La situation a \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9e par la pr\u00e9c\u00e9dente vague de chaleur de mai qui a provoqu\u00e9 \u00ab\u00a0une fonte acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du manteau neigeux\u00a0\u00bb, lequel sert habituellement de \u00ab\u00a0ch\u00e2teau d\u2019eau ou r\u00e9serve pour l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb mais a d\u00e9j\u00e0 fondu. \u00ab\u00a0Dans ce contexte de changement climatique on va se retrouver avec des p\u00e9riodes de vagues de chaleur de plus en plus pr\u00e9coces, \u00a0conclut Denis Roy. Cette ann\u00e9e, c\u2019est un avant-go\u00fbt de notre climat futur.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9cheresse record des sols des montagnes des Alpes du Nord","dateModified":"2022-06-17T14:03:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T13:30:03+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ventail, un filet d\u2019air frais z\u00e9ro carbone dans une \u00e9poque suffocante. Autrefois l\u2019apanage des \u00e9l\u00e9gantes, cet accessoire de climatisation retrouve un nouveau souffle \u00e0 la faveur des \u00e9pisodes caniculaires. Mieux, il se \u00ab\u00a0d\u00e9genrise\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019objet de l\u2019\u00e9poque\u00a0: l\u2019\u00e9ventail, pour ne pas suffoquer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un large \u00e9ventail de possibilit\u00e9s","dateModified":"2022-06-17T13:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T12:50:04+00:00","articleBody":"     Plus de 400\u00a0\u00e9tudes d\u2019attribution d\u2019\u00e9v\u00e9nements extr\u00eames ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es depuis 2004. Si l\u2019influence du changement climatique sur les vagues de chaleur ou de froid ne fait plus gu\u00e8re de doute, davantage d\u2019incertitudes subsistent concernant les pr\u00e9cipitations ou les s\u00e9cheresses.                    Lire aussi :  Comment les scientifiques d\u00e9terminent si une vague de chaleur est influenc\u00e9e par le d\u00e9r\u00e8glement climatique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T13:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T12:38:00+00:00","articleBody":"     Dans les rues de la Ville rose, le mercure n\u2019avait pas autant grimp\u00e9 depuis 2003. Plusieurs records pourraient \u00eatre battus aujourd\u2019hui. Celui de la temp\u00e9rature maximale jamais enregistr\u00e9e \u00e9tant de 40,7\u00a0\u00b0C, il date d\u2019ao\u00fbt\u00a02003, et le record pour un mois de juin est de 40,2\u00a0\u00b0C, en\u00a02019. La nuit la plus chaude \u00e0 Toulouse date pour sa part du 23\u00a0juillet\u00a02019 o\u00f9 il avait fait 24,6\u00a0\u00b0C et la soir\u00e9e de vendredi pourrait l\u2019effacer des tablettes, car le mercure pourrait ne pas chuter en dessous de 25\u00a0\u00b0C.          Pendant ce temps-l\u00e0, on s\u2019adapte tant bien que mal, notamment dans l\u2019\u00e9ducation. Selon les recommandations faites par la pr\u00e9fecture et le rectorat, \u00ab\u00a0les parents qui le souhaitent, et qui sont en mesure de le faire, pourront garder leurs enfants \u00e0 domicile et ne pas les envoyer \u00e0 l\u2019\u00e9cole ou au coll\u00e8ge ce vendredi. Les \u00e9coles et \u00e9tablissements maintiennent l\u2019accueil des \u00e9l\u00e8ves pour ceux qui ne pourraient pas \u00eatre gard\u00e9s par leurs parents\u00a0\u00bb. Dans les 210\u00a0\u00e9coles de la ville, surtout dans les plus anciennes qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des am\u00e9nagements adapt\u00e9s aux fortes chaleurs \u2013 \u00eelots de fra\u00eecheur, brasseurs d\u2019air, capteurs \u2013 les pr\u00e9sences des \u00e9l\u00e8ves sont variables. Jeudi, c\u2019est le coll\u00e8ge Anatole-France qui a tout simplement ferm\u00e9 ses portes en raison \u00ab\u00a0des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es dans les salles de cours d\u00e9passant les seuils acceptables, le manque d\u2019espaces ombrag\u00e9s, le manque de lieux climatis\u00e9s\u00a0\u00bb, selon la direction de l\u2019\u00e9tablissement.          Pour Bernard Balg, avocat de 44\u00a0ans et papa d\u2019une petite Ma\u00eflys de 9\u00a0ans, il a fallu modifier un peu le d\u00e9roul\u00e9 de la journ\u00e9e. \u00ab\u00a0On se l\u00e8ve en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 5\u00a0h\u00a030 car ma femme embauche \u00e0 Airbus une heure plus tard. Mais on a re\u00e7u hier \u00e0 22\u00a0heures un SMS de la ma\u00eetresse nous conseillant de ne pas amener Ma\u00eflys \u00e0 l\u2019\u00e9cole aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, dit-il. Du coup, le couple a d\u00fb trouver en fin de soir\u00e9e quelqu\u2019un pour venir garder leur fille toute la journ\u00e9e dans leur maison. \u00ab\u00a0Moi, j\u2019ai donc commenc\u00e9 une heure plus t\u00f4t, arros\u00e9 le jardin et on finira plus t\u00f4t ce soir.\u00a0\u00bb Dans sa profession, si aucune audience ou rendez-vous n\u2019ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, M.\u00a0Balg avoue qu\u2019il \u00ab\u00a0ne prend aucun rendez-vous pour la semaine prochaine. Grosso modo, on va un peu vivre au ralenti quelques jours\u00a0\u00bb, conclut-il.                Un homme lit un livre sur la rive de la Garonne, \u00e0 Toulouse, le 17\u00a0juin\u00a02022, alors que la ville s\u2019attend \u00e0 tutoyer ses records de temp\u00e9rature. (Photo Lionel BONAVENTURE\/AFP) LIONEL BONAVENTURE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1d7d55e_5482567-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, records de chaleur en vue et vies au ralenti","dateModified":"2022-06-17T13:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T12:20:08+00:00","articleBody":"     V\u00e9g\u00e9taliser les grandes villes est une solution pour faire baisser les temp\u00e9ratures en cas de vague de chaleur. Encore faut-il trouver l\u2019espace pour le faire. En France, les cours de r\u00e9cr\u00e9ation font partie des rares endroits sur lesquels les services municipaux ont directement la main. A Paris, les 760\u00a0cours d\u2019\u00e9cole (de la maternelle au coll\u00e8ge) couvrent \u00e0 elles seules plus de 70\u00a0hectares. La Ville de Paris ambitionne de les v\u00e9g\u00e9taliser dans leur ensemble d\u2019ici \u00e0 2050, sous le label de \u00ab\u00a0cours oasis\u00a0\u00bb. Exit l\u2019asphalte uniforme des cours classiques qui participent \u00e0 l\u2019effet d\u2019\u00ab\u00a0\u00eelot de chaleur urbain\u00a0\u00bb\u00a0: elle s\u2019y emmagasine dans la journ\u00e9e avant d\u2019\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9e la nuit.                    Lire aussi :  Des villes veulent transformer leurs cours d\u2019\u00e9cole en \u00ab\u00a0oasis\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T12:27:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T12:00:44+00:00","articleBody":"     M\u00e9t\u00e9o-France a publi\u00e9 ses pr\u00e9visions pour vendredi, samedi et dimanche. Pour la journ\u00e9e de samedi, l\u2019institut m\u00e9t\u00e9orologique pr\u00e9voit des temp\u00e9ratures comprises entre 40 et 42\u00a0degr\u00e9s dans le sud-ouest, entre 38 et 40\u00a0degr\u00e9s dans le centre du pays et jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Ile-de-France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les temp\u00e9ratures vont encore augmenter samedi","dateModified":"2022-06-17T12:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T11:50:35+00:00","articleBody":"     Il y a encore un demi-si\u00e8cle, atteindre les 40\u00a0\u00b0C en France \u00e9tait exceptionnel. Mais cette barre symbolique est d\u00e9pass\u00e9e de plus en plus fr\u00e9quemment et de plus en plus t\u00f4t dans la saison, symbole du changement climatique, qui multiplie les vagues de chaleur.          Record de pr\u00e9cocit\u00e9 pour la France m\u00e9tropolitaine (hors Corse), ce seuil a ainsi \u00e9t\u00e9 atteint d\u00e8s jeudi apr\u00e8s-midi \u00e0 Saint-Jean-de-Minervois, dans l\u2019H\u00e9rault. Et M\u00e9t\u00e9o-France pr\u00e9voit des temp\u00e9ratures allant jusqu\u2019\u00e0 42\u00a0\u00b0C pendant ce week-end, d\u2019ici \u00e0 la fin de cette vague de chaleur. Encore loin, malgr\u00e9 tout, du record absolu de 46\u00a0\u00b0C pour la France m\u00e9tropolitaine, enregistr\u00e9 le 28\u00a0juin\u00a02019 \u00e0 V\u00e9rargues (H\u00e9rault).          Selon M\u00e9t\u00e9o-France, le seuil des 40\u00a0\u00b0C n\u2019avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 qu\u2019une fois au cours des ann\u00e9es 1960, et une fois lors des ann\u00e9es 1970. Pendant les deux d\u00e9cennies suivantes, cette temp\u00e9rature encore rare est devenue plus fr\u00e9quente.          Depuis 2008, au moins une station de mesure d\u00e9passe les 40\u00a0\u00b0C chaque ann\u00e9e (sauf en\u00a02014). Et les \u00e9t\u00e9s 2019 et 2020 ont vu un v\u00e9ritable festival de temp\u00e9ratures \u00e0 40\u00a0\u00b0C, avec une extension vers le nord du pays. M\u00eame en\u00a02021, \u00e9t\u00e9 le plus frais depuis 2014, le mercure a localement d\u00e9pass\u00e9 cette barre.          Ces pics s\u2019ins\u00e8rent dans un ensemble qui montre sans conteste l\u2019impact du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te sur la m\u00e9t\u00e9o estivale de l\u2019Hexagone. En t\u00e9moigne le seuil des 35\u00a0\u00b0C franchi \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition lors de chaque \u00e9t\u00e9, ou encore le Top\u00a030 des journ\u00e9es estivales les plus chaudes depuis 1947, dont vingt-six ont eu lieu depuis 2000, et quatorze depuis 2010.          Et ce n\u2019est que le d\u00e9but. Etant donn\u00e9 les projections des mod\u00e8les climatiques, cette r\u00e9p\u00e9tition des 40\u00a0\u00b0C risque de n\u2019\u00eatre qu\u2019un avant-go\u00fbt des d\u00e9cennies \u00e0 venir, qui vont conna\u00eetre une multiplication et une intensification des canicules.          Quelle que soit l\u2019\u00e9volution des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, le nombre de vagues de chaleur ou de canicules va augmenter en France\u00a0: doublement d\u2019ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle dans un sc\u00e9nario optimiste, multiplication par trois ou quatre si le rythme actuel des \u00e9missions se poursuit, selon M\u00e9t\u00e9o-France.          Ce ph\u00e9nom\u00e8ne sera exacerb\u00e9 dans les r\u00e9gions les plus chaudes (M\u00e9diterran\u00e9e, vall\u00e9es du Rh\u00f4ne et de la Garonne).          Quant aux nuits tropicales (o\u00f9 la temp\u00e9rature ne descend pas sous les 20\u00a0\u00b0C), aujourd\u2019hui quasi inconnues dans le nord de la France, elles pourraient y devenir r\u00e9guli\u00e8res, m\u00eame en cas de baisse des \u00e9missions.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le seuil de 40\u00a0\u00b0C est de moins en moins symbolique en France","dateModified":"2022-06-17T12:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T11:42:52+00:00","articleBody":"     Selon St\u00e9ven Tual, m\u00e9t\u00e9orologiste en Bretagne, la temp\u00e9rature a d\u00e9pass\u00e9 les 30\u00a0\u00b0C \u00e0 13\u00a0heures dans de nombreuses stations bretonnes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 30\u00a0\u00b0C d\u00e9pass\u00e9s dans de nombreuses villes bretonnes","dateModified":"2022-06-17T11:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T11:36:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La tenue de toute manifestation publique sportive en ext\u00e9rieur est temporairement interdite dans le d\u00e9partement de la Vend\u00e9e le vendredi\u00a017\u00a0juin\u00a02022 de 14\u00a0heures \u00e0 19\u00a0heures et le samedi\u00a018\u00a0juin\u00a02022 de 10\u00a0heures \u00e0 19\u00a0heures\u00a0en raison de la vigilance rouge canicule\u00a0\u00bb, annonce la pr\u00e9fecture de Vend\u00e9e. Les temp\u00e9ratures pourront avoisiner 40\u00a0\u00b0C ce vendredi, rappelle le pr\u00e9fet. Les temp\u00e9ratures maximales attendues dans la journ\u00e9e de samedi seront comprises entre 36\u00a0\u00b0C et 41\u00a0\u00b0C.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/7613e5b_1655465789663-288658759-389052009924683-1202378602163607414-n.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9fecture de Vend\u00e9e interdit les manifestations sportives","dateModified":"2022-06-17T11:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T11:10:41+00:00","articleBody":"           Le Coffee Bus accueille SDF et pr\u00e9caires place de la Victoire \u00e0 Bordeaux. Ils viennent discuter avec les membres de l\u2019association Coffee Bus 33 et prendre un petit d\u00e9jeuner. Sandrine et Nathalie restent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du bus pour \u00e9viter le soleil. Le 16\u00a0juin 2022. UGO AMEZ POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/30c5ff4_1655434761301-chaud-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T11:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:45:47+00:00","articleBody":"     Quand la France suffoque de chaleur, les villes se transforment en \u00e9tuves. Pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00e0 Lyon, Toulouse ou Paris, des \u00e9carts de temp\u00e9rature de 8\u00a0\u00e0 10\u00a0degr\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9s entre les quartiers centraux et la p\u00e9riph\u00e9rie. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019\u00eelot de chaleur urbain (ICU), comme le nomment les sp\u00e9cialistes, est devenu la b\u00eate noire des \u00e9lus et des urbanistes. Tous connaissent l\u2019urgence de s\u2019adapter au r\u00e9chauffement climatique pour les m\u00e9tropoles. Si rien n\u2019est fait, en\u00a02050, quand la population sera encore plus urbaine, que le climat de Lyon sera celui de Madrid aujourd\u2019hui, les villes seront invivables.                    Lire aussi :  Les grandes villes en lutte contre la surchauffe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T11:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:30:04+00:00","articleBody":"     Les Bouches-du-Rh\u00f4ne ont enregistr\u00e9 plusieurs records de chaleur nocturne dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi. La station de Tarascon a ainsi enregistr\u00e9 la nuit la plus chaude depuis le d\u00e9but des mesures, en\u00a01990, avec une temp\u00e9rature qui n\u2019est pas descendue sous 26,8\u00a0\u00b0C, a annonc\u00e9 M\u00e9t\u00e9o-France. L\u2019ancien record, de 25,7\u00a0\u00b0C, remontait au 29\u00a0juin\u00a02019.          Toujours dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, la station d\u2019Arles a enregistr\u00e9 un minimum de 23,9\u00a0\u00b0C au cours de la nuit, un record pour un mois de juin depuis les premi\u00e8res mesures dans cette station, au d\u00e9but de 1963.          Le d\u00e9partement ne fait pas partie des trente-sept d\u00e9partements du pays, soit 18\u00a0millions de personnes, plac\u00e9s jeudi en vigilance orange ou rouge pour cause de canicule.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des records de chaleur nocturne dans le sud de la France","dateModified":"2022-06-17T10:33:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:23:02+00:00","articleBody":"     Planter des arbres, repeindre les toits en blanc, arroser le goudron\u2026 Un simulateur de M\u00e9t\u00e9o-France permet d\u2019\u00e9valuer les techniques pour limiter l\u2019impact des canicules sur nos villes, o\u00f9 vivent pr\u00e8s de huit Fran\u00e7ais sur dix.                    Voir aussi :  Bient\u00f4t des villes fournaises ? Pourquoi tout n\u2019est pas perdu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T10:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:15:59+00:00","articleBody":"     Le thermom\u00e8tre va refroidir l\u2019ardeur des sportifs et des supporteurs. Des temp\u00e9ratures aux alentours de 40\u00a0\u00b0C \u00e9tant annonc\u00e9es, plusieurs manifestations sportives pr\u00e9vues vendredi et samedi vont \u00eatre touch\u00e9es. A commencer par la demi-finale du championnat de France de rugby, qui se tient ce soir \u00e0 Nice, entre le Stade toulousain et Castres. Le match ne sera pas annul\u00e9, mais apr\u00e8s le placement du d\u00e9partement du Tarn en vigilance rouge canicule, le pr\u00e9fet a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019annuler la retransmission du match sur \u00e9cran g\u00e9ant, pr\u00e9vue \u00e0 Castres, place Soult. Au grand dam des supporteurs bleu et blanc. Toujours dans ce d\u00e9partement, les coureurs cyclistes de la Route d\u2019Occitanie, qui devaient rallier Graulhet (Tarn) \u00e0 Roquefort (Aveyron), voient leur parcours du jour modifi\u00e9. L\u2019\u00e9tape n\u2019empruntera pas les routes tarnaises, mais seulement les routes aveyronnaises pour une \u00e9tape raccourcie.          En Gironde, plac\u00e9e en vigilance rouge, la pr\u00e9f\u00e8te a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait interdire \u00ab\u00a0toutes les manifestations publiques en ext\u00e9rieur ou dans des locaux non climatis\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi 17\u00a0juin \u00e0 14\u00a0heures. Six autres d\u00e9partements de la r\u00e9gion Nouvelle-Aquitaine devraient conna\u00eetre les m\u00eames restrictions. Dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, la pr\u00e9fecture a interdit cinq randonn\u00e9es et comp\u00e9titions sportives p\u00e9destres et cyclistes pr\u00e9vues samedi, dont la course cycliste entre l\u2019Espagne et la France, la Quebrantahuesos, qui devait r\u00e9unir pr\u00e8s de 9\u00a0000 participants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Sud-Ouest, la canicule touche diverses manifestations sportives","dateModified":"2022-06-17T10:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:05:04+00:00","articleBody":"     Vendredi apr\u00e8s-midi, M\u00e9t\u00e9o-France attend des temp\u00e9ratures de \u00ab\u00a037\u00a0\u00b0C \u00e0 40\u00a0\u00b0C, localement plus, en Occitanie, Nouvelle-Aquitaine (sauf Poitou) et vall\u00e9e du Rh\u00f4ne (Dr\u00f4me, Ard\u00e8che)\u00a0; 35\u00a0\u00b0C \u00e0 39\u00a0\u00b0C dans le Poitou (Deux-S\u00e8vres et Vienne) et la Vend\u00e9e\u00a0; 35\u00a0\u00b0C \u00e0 37\u00a0\u00b0C dans la basse vall\u00e9e de la Loire (Indre-et-Loire, Maine-et-Loire et Loire-Atlantique)\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La nuit [de vendredi \u00e0 samedi], qui sera la plus chaude de l\u2019\u00e9pisode, les minimales sur les d\u00e9partements en vigilance orange et rouge seront comprises entre 21\u00a0\u00b0C et 25\u00a0\u00b0C, valeurs tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour la saison\u00a0\u00bb, ajoute M\u00e9t\u00e9o-France.          \u00ab\u00a0Samedi apr\u00e8s-midi la chaleur s\u2019accentuera. Sur l\u2019axe Landes, Poitou-Charentes, Vend\u00e9e les temp\u00e9ratures maximales seront encore en hausse\u00a0; des records absolus pourraient alors tomber\u00a0\u00bb, avant \u00ab\u00a0une d\u00e9gradation orageuse attendue dimanche [qui] devrait permettre une baisse des temp\u00e9ratures\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019op\u00e9rateur public. Apr\u00e8s les records d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9s jeudi, \u00ab\u00a0tout (\u2026) sera pulv\u00e9ris\u00e9 dans les deux prochains jours\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Etienne Kapikian, pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9o-France.          Fran\u00e7ois Jobard, lui aussi pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9o-France, a annonc\u00e9 sur Twitter que 40\u00a0\u00b0C \u00e9taient attendus \u00e0 Paris samedi, d\u00e9passant l\u2019ancien record de 1947.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0records absolus\u00a0\u00bb de chaleur samedi, avant une d\u00e9gradation orageuse dimanche","dateModified":"2022-06-17T10:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:00:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Julien Bigorgne est termin\u00e9. Merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0!","dateModified":"2022-06-17T10:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:58:25+00:00","articleBody":"              Bonjour, pouvez vous parler de l'origine du probl\u00e8me? (D\u00e9r\u00e8glement climatique, effet de Serre, CO2,...). Plut\u00f4t que de parler de solution \u00e0 tr\u00e8s court terme sur l'adaptation \u00e0 court terme, pouvez-vous indiquer comment \u00e9voluent les \u00e9missions de CO2 dans le Monde? (Il me semble qu'elles ont augment\u00e9 cette ann\u00e9e en France, tandis qu'elles sont cens\u00e9es baisser pour respecter les accords de Paris).    Pierre         Bonjour,          Nous sommes sur la trajectoire la plus pessimiste du GIEC, c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab\u00a0sans mod\u00e9ration\u00a0\u00bb. Elle conduit \u00e0 au moins 4\u00a0\u00b0C d\u2019augmentation en\u00a02100 si rien n\u2019est fait. C\u2019est aussi une trajectoire dans laquelle le climat ne se stabilise pas\u00a0; elle pose la question de l\u2019emballement climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T10:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:54:36+00:00","articleBody":"              On remarque en se promenant \u00e0 Paris les jours de chaleur que de l\u2019air frais s\u2019\u00e9chappe des soupireaux des caves des immeubles anciens, comme une climatisation . Ne pourrait-on pas transposer ce dispositif d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre?    Lucille         Oui, les chemin\u00e9es des b\u00e2timents anciens pourraient servir \u00e0 cela (quand elles n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bouch\u00e9es ou d\u00e9truites par les occupants pour gagner de la place). Cela rejoint la discussion que nous avons eue sur les badguirs dans un pr\u00e9c\u00e9dent post.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:51:48+00:00","articleBody":"    Paris dispose d'un immense r\u00e9seau de galeries sous-terraines dans lesquelles la temp\u00e9rature est nettement plus faible qu'en surface. La mise en place d'un dispositif permettant la circulation de l'air entre le sous-sol et l'ext\u00e9rieur est-il envisageable pour grappiller quelques degr\u00e9s ?    ClovisLW         C\u2019est, en effet, une piste que nous \u00e9voquons r\u00e9guli\u00e8rement, cette mise en \u0153uvre n\u2019est pas simple techniquement, car il est tr\u00e8s difficile de \u00ab\u00a0brancher\u00a0\u00bb des b\u00e2timents anciens sur de tels r\u00e9seaux. Pour des b\u00e2timents plus r\u00e9cents\u00a0: d\u00e8s que des planchers chauffants\/refroidissants sont envisag\u00e9s lors de la conception, cela devient possible. Notons \u00e9galement que pour l\u2019habitat individuel la technique du \u00ab\u00a0puits proven\u00e7al\u00a0\u00bb est du m\u00eame type, et elle est tr\u00e8s simple \u00e0 mettre en \u0153uvre, cette technique est courante en Su\u00e8de, notamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:48:31+00:00","articleBody":"     Quelle est la diff\u00e9rence entre une \u00ab\u00a0vague de chaleur\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0canicule\u00a0\u00bb\u00a0? Qu\u2019est-ce qu\u2019une \u00ab\u00a0plume de chaleur\u00a0\u00bb ou un \u00ab\u00a0d\u00f4me de chaleur\u00a0\u00bb\u00a0? Que repr\u00e9sentent les normales climatiques et comment sont-elles calcul\u00e9es\u00a0? Qu\u2019est-ce qu\u2019un \u00eelot de chaleur urbain\u00a0? Le Monde vous propose un lexique pour comprendre ces termes m\u00e9t\u00e9orologiques.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Canicule\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0plume\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0d\u00f4me\u00a0\u00bb de chaleur\u2026 les mots pour comprendre la hausse des temp\u00e9ratures         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:47:04+00:00","articleBody":"    Le fait qu'il y ait un \u00eelot de chaleur en ville n'est-il pas une chance d'un point de vue \u00e9nerg\u00e9tique et climatique. Puisqu'il fait plus chaud en ville qu'\u00e0 la campagne, l'hiver on a moins besoin de chauffer les habitations et les lieux de travail durant quasiment 6 mois, et si, durant l'\u00e9t\u00e9, on a trop chaud cela ne dure que 3 ou 4 semaines\/an et nombre d'urbains sont partis en vacances. Donc un \u00eelot de chaleur, n'est-ce pas in fine \u00e9cologiquement vertueux?     Philip69                   A Paris on consomme 10\u00a0% d\u2019\u00e9nergie de chauffage en moins que dans les zones moins denses de l\u2019agglom\u00e9ration parisienne, c\u2019est bien l\u2019effet d\u2019\u00eelot de chaleur urbain (ICU) qui en est la raison. Cet avantage hivernal se traduit par un inconv\u00e9nient estival notable. La nuit derni\u00e8re il faisait 4\u00a0\u00b0C de plus \u00e0 Paris qu\u2019\u00e0 Melun. L\u2019ICU amplifie les canicules et pose des questions sanitaires in\u00e9dites avec le changement climatique, notamment pour les personnes qui ne peuvent pas partir en vacances au moment des vagues de chaleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:42:34+00:00","articleBody":"    TCHAT Quid des immmeubles de bureaux hyper climatis\u00e9s ? est-ce qu'ils contribuent plus ou moins que les climatiseurs des particuliers ? est-ce qu'il y a des lois pr\u00e9vues l\u00e0-dessus ?    O.         Les b\u00e2timents de bureaux 100\u00a0% vitr\u00e9s agissent comme des serres pour leurs occupants, il est donc n\u00e9cessaire de les chauffer et de les climatiser toute l\u2019ann\u00e9e. Ces gouffres \u00e9nerg\u00e9tiques devraient \u00eatre questionn\u00e9s aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:39:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nA vouloir rafraichir les villes ou irriguer les cultures  en utilisant de l'eau , ne risque t'on pas d'avoir un impact n\u00e9gatif important sur le cycle de l'eau ? (Augmentation de l'\u00e9vaporation et donc intensification du ph\u00e9nom\u00e8ne de s\u00e9cheresse et donc de chaleur ).\r\nSur les adaptions pr\u00e9vues ou en r\u00e9fl\u00e9xions, y a il une prise en compte de ces cycles globaux et tr\u00e8s important \u00e0 long terme. Ou parons nous juste \u00e0 l'urgence \u00e0 un instant T ?    Fanny         Bonjour,          Oui, la tension concernant la ressource en eau est un des enjeux majeurs, c\u2019est pour cela que j\u2019avais \u00e9voqu\u00e9 la question de l\u2019infiltration de l\u2019eau dans les sols des villes tout au long de l\u2019ann\u00e9e. Actuellement, lors d\u2019\u00e9pisodes pluvieux, l\u2019eau qui ruisselle sur les trottoirs part \u00e0 l\u2019\u00e9gout alors qu\u2019elle devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une ressource\u2026 et non comme un d\u00e9chet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:34:33+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre attention. La pr\u00e9sence de 450 km de canalisations CPCU avec une chaleur entre 70 et 230 degr\u00e9s dans le sous sol parisien est  un sujet . De m\u00eame les rejets d\u2019air chaud des climatisations des commer\u00e7ants en pied d\u2019immeuble. Que pourrait on faire pour r\u00e9duire ces apports de chaleur urbains ?     Grabotte          Bonjour,          En effet, les r\u00e9seaux de chaleur continuent de fonctionner en \u00e9t\u00e9 (notamment pour l\u2019apport d\u2019eau chaude sanitaire dans les logements)\u00a0; lorsque ces r\u00e9seaux sont mal isol\u00e9s, ils contribuent \u00e0 chauffer les trottoirs par en dessous et participent \u00e0 l\u2019\u00eelot de chaleur urbain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:30:33+00:00","articleBody":"    Bonjour , Vous \u00e9voquez des \u00e9tudes sur les contributions des diff\u00e9rents facteurs \u00e0 la cr\u00e9ation d'ICU \u00e0 Paris . Pourriez vous nous indiquer les r\u00e9ferences svp ?    David D         Bonjour, nous avons publi\u00e9 cinq cahiers sur ces sujets, ils sont t\u00e9l\u00e9chargeables en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:28:30+00:00","articleBody":"              L'utilisation de voiles d'ombrage en \u00e9t\u00e9 pourrait-elle \u00eatre efficace dans l'espace public urbain?     Regis         Tout \u00e0 fait, c\u2019est une pratique qui n\u2019existe pas encore dans les villes du Nord, alors que dans le Sud elle est courante. Les ombri\u00e8res tendues entre des fa\u00e7ades sont tr\u00e8s efficaces, notamment dans les rues pi\u00e9tonnes que l\u2019on ne peut pas planter. Techniquement, ce n\u2019est pas plus compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser pour une collectivit\u00e9 que de tendre des d\u00e9corations de No\u00ebl entre deux fa\u00e7ades.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:25:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour ce chat passionnant !\r\n\r\nParis est une ville tr\u00e8s atypique avec, \u00e0 mes yeux, 2 grandes particularit\u00e9s : une tr\u00e8s forte densit\u00e9 de population et une taille relativement petite pour une capitale.\r\nCes deux aspects font de Paris une ville tr\u00e8s compacte contrairement \u00e0 d'autres capitales dans le monde.\r\n\r\nA partir de l\u00e0, quelle est la marge de man\u0153uvre de cette ville pour s'adapter au changement climatique quand on sait qu'il y a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s peu d'espace disponible pour \"verdir\" la Ville Lumi\u00e8re ?\r\n\r\nGuillaume    Guillaume         Bonjour,          Paris fait partie des villes de France qui sont plut\u00f4t tr\u00e8s v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es. L\u2019enjeu actuel est, certes, de continuer \u00e0 planter, mais surtout de s\u2019assurer que les arbres vont continuer \u00e0 vivre correctement en ville. Le stress hydrique est notamment tr\u00e8s pr\u00e9occupant, et la marge d\u2019am\u00e9lioration la plus importante est de transformer les sols pour que l\u2019eau s\u2019infiltre correctement tout au long de l\u2019ann\u00e9e. Les sols urbains sont traditionnellement tr\u00e8s pauvres, tr\u00e8s compact\u00e9s, et les arbres ont parfois du mal \u00e0 se d\u00e9velopper correctement. Donc\u00a0: planter plus d\u2019arbres est bien s\u00fbr un enjeu, mais travailler sur le cycle de l\u2019eau et la nature des sols l\u2019est tout autant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:19:37+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Bigorgne. Au sud du Portugal, climat bien plus chaud qu'en France, on peut voir des badguir (tours attrape-vent), y compris sur des b\u00e2timents r\u00e9cents et de grande taille. Comment expliquer que cette technique ancestrale, simple, \u00e9cologique, que l'on dit efficace (je n'ai pas eu l'opportunit\u00e9 de tester), ait \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e en occident, au profit de la clim inefficace, malsaine, couteuse et anti-\u00e9cologique ?    tyler         Bonjour,          Les badguirs sont effectivement une technique tr\u00e8s efficace, que nous aimerions porter sous nos latitudes. Pour les lecteurs qui ne conna\u00eetraient pas ce syst\u00e8me, celui-ci utilise la ventilation naturelle dans une chemin\u00e9e, cette circulation de l\u2019air est tr\u00e8s efficace (\u00e0 mesure que la hauteur de la chemin\u00e9e augmente). A Paris, les courettes des b\u00e2timents anciens apportent \u00e9galement cet effet de tirage thermique tr\u00e8s efficace et sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0; malheureusement, les mises aux normes qui sont r\u00e9alis\u00e9es lors des r\u00e9habilitations de b\u00e2timents proc\u00e8dent parfois \u00e0 leur fermeture, notamment parce que les normes incendies l\u2019imposent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:13:14+00:00","articleBody":"              La circulation automobile aggrave-t-elle la canicule en ville ?    JP         Oui, les moteurs rejettent de la chaleur pour leur fonctionnement. Dans nos \u00e9tudes, nous avons estim\u00e9 que 20\u00a0% du probl\u00e8me de la surchauffe \u00e0 Paris \u00e9taient dus \u00e0 la chaleur anthropique, c\u2019est-\u00e0-dire la chaleur cons\u00e9cutive \u00e0 l\u2019usage de l\u2019\u00e9nergie par les activit\u00e9s humaines\u00a0: circulation automobile, climatiseurs, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:08:13+00:00","articleBody":"              Pourrait-on arroser les rues en p\u00e9riode de canicule, par exemple en utilisant le r\u00e9seau d\u2019eau non potable de la ville de Paris?     Jeannette          Oui, tout \u00e0 fait, c\u2019est m\u00eame des pratiques qui \u00e9taient courantes \u00e0 la fin du XIXe\u00a0si\u00e8cle, et qui ont disparu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:07:08+00:00","articleBody":"    Quelles sont les vegetalisations efficaces et dans quel ordre de grandeur pour chacune ? Par exemple que gagne t on avec une plante grimpante pour couvrir un mur ? Que gagne t on avec un arbre? Avec un arbre et del\u00e0 pleine terre? Etc,..    Olivier          Il va \u00eatre difficile de vous donner des chiffres qui seraient valables de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. Les arbres apportent de l\u2019ombrage et rafra\u00eechissent l\u2019air ambiant par \u00e9vaporation de l\u2019eau contenue dans le sol, c\u2019est pour cela qu\u2019ils sont pl\u00e9biscit\u00e9s en ville. Entre des parcs correctement v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s et des rues min\u00e9rales, on rel\u00e8ve sans probl\u00e8me des \u00e9carts de 4\u00a0\u00b0C \u00e0 Paris la nuit. Les plantes grimpantes sur les b\u00e2timents sont encore trop peu pratiqu\u00e9es en France, elles sont pourtant tr\u00e8s int\u00e9ressantes du point de vue thermique. Elles \u00e9vitent que les murs des b\u00e2timents ne chargent en chaleur pendant la journ\u00e9e, et elles donnent du confort dans les espaces ext\u00e9rieurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:59:48+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour Monsieur,\r\nla formation des acteurs de l'adapation au changement climatique est souvent remise en question et qualifi\u00e9e d'inadapt\u00e9e. Estimez-vous avoir re\u00e7u une formation \u00e0 la hauteur des enjeux climatiques ? Ou pensez-vous que celle-ci devrait \u00eatre adapt\u00e9e ? Peut-\u00eatre que des \u00e9volutions dans la formation ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 eu lieu.    Julie         Me concernant, je n\u2019ai pas de formation en adaptation climatique, cette discipline n\u2019existait pas quand j\u2019ai fait mes \u00e9tudes. J\u2019ai appris par la pratique (mesures thermiques en ville, projet de recherche avec M\u00e9t\u00e9o-France, etc.). Mais vous avez raison, ces sujets ne sont pas cadr\u00e9s, et on peut entendre des avis divergents sur certains sujets, ce qui n\u2019aide pas \u00e0 l\u2019appropriation par les politiques et le grand public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:58:36+00:00","articleBody":"     Les climatiseurs ne refroidissent pas la plan\u00e8te, ils la r\u00e9chauffent. L\u2019\u00e9quation peut sembler simpliste, mais elle permet de comprendre l\u2019un des points aveugles du d\u00e9bat sur l\u2019\u00e9nergie et le climat.                    Lire aussi :  Comment les climatiseurs r\u00e9chauffent la plan\u00e8te                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:22:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:55:39+00:00","articleBody":"    Bonjour. J ai entendu parler de peinture anti chaleur a installer sur les toits et certains murs. N es pas un int\u00e9r\u00eat presque nationale que de financer ce type de peinture pour r\u00e9duire la temp\u00e9rature int\u00e9rieure de 2 a 5 degr\u00e9 en moyenne ?    Th\u00e9o          Le probl\u00e8me des peintures r\u00e9fl\u00e9chissantes est le co\u00fbt carbone li\u00e9 \u00e0 leur production, ainsi que leur dur\u00e9e de vie et l\u2019entretien qui va avec. Pour les murs, les enduits clairs semblent plus durables (comme dans les villes du Sud). Pour les toits terrasses on peut par exemple envisager des mat\u00e9riaux tels des graviers qui sont couramment employ\u00e9s et qui ne stockent pas du tout la chaleur (c\u2019est la pr\u00e9sence d\u2019air entre les graviers qui donne cet effet) ou de la v\u00e9g\u00e9tation (sous r\u00e9serve d\u2019un arrosage effectif).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:47:49+00:00","articleBody":"    Comment lutter contre la mode des climatiseurs qui empirient le probl\u00e8me ?     Popov          Oui les climatiseurs empirent le probl\u00e8me, puisqu\u2019ils rejettent de l\u2019air chaud \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur\u00a0; en ville, c\u2019est le serpent qui se mord la queue. La r\u00e9ponse est que les normes constructives devraient interdire les techniques qui font que les habitations sont inconfortables en \u00e9t\u00e9 m\u00eame en dehors des p\u00e9riodes de canicule. On devrait par exemple proscrire les grandes surfaces vitr\u00e9es, et, \u00e0 l\u2019inverse, obliger \u00e0 l\u2019isolation ext\u00e9rieure des b\u00e2timents (et non int\u00e9rieure, comme 90\u00a0% des b\u00e2timents produits en France actuellement), promouvoir les murs \u00e9pais capables de garder le frais, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T08:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:39:52+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour Julien,\r\nPourriez-vous nous expliquer, en n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 rentrer dans le d\u00e9tail, pourquoi les m\u00e9dias diabolisent tant la climatisation, l\u2019accusant de renforcer le r\u00e9chauffement climatique ?\r\nC\u2019est un appareil qui ne fait que transf\u00e9rer des calories de l\u2019int\u00e9rieur des b\u00e2tis vers l\u2019ext\u00e9rieur et, effectivement, il lui faut dissiper un peu d\u2019\u00e9nergie pour effectuer ce travail. Les calories retir\u00e9es des b\u00e2timents proviennent des activit\u00e9s qui s\u2019y d\u00e9roulent et de l\u2019\u00e9nergie re\u00e7ue (soleil \/ convection).\r\nIl me semble qu\u2019une Clim n\u2019est pas plus \u00e0 bl\u00e2mer que n\u2019importe quel autre appareil \u00e9lectrique du quotidien (frigo, fours, lave linge, etc\u2026.), y compris en consid\u00e9rant l\u2019impact \u00e9cologique de leur fabrication, et sous r\u00e9serve que les gaz caloporteurs utilis\u00e9s soient correctement recycl\u00e9s.\r\nQu\u2019en dites-vous ?\r\n\r\nMerci    Benco         La d\u00e9gradation du syst\u00e8me climatique, irr\u00e9versible et pour l\u2019instant incontr\u00f4l\u00e9e, va rendre le refroidissement des b\u00e2timents n\u00e9cessaire. Il y a dix ans, on pensait que la simple adaptation des villes via la v\u00e9g\u00e9talisation, par exemple, serait suffisante. Il faut reconna\u00eetre qu\u2019aujourd\u2019hui le probl\u00e8me climatique est en train de nous \u00e9chapper, et que le refroidissement des b\u00e2timents sera n\u00e9cessaire pour pallier, dans des conditions sanitaires d\u00e9centes, les pics estivaux (p\u00e9riodes longues de plus de 40\u00a0degr\u00e9s par exemple, comme en Inde cette ann\u00e9e ou au Canada l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re). La climatisation, en ce sens, pourra jouer un r\u00f4le, et sa d\u00e9clinaison sous forme de pompe \u00e0 chaleur est souvent mise en \u0153uvre dans les b\u00e2timents neufs. L\u2019enjeu pour ces syst\u00e8mes de refroidissement est qu\u2019ils soient pr\u00e9vus d\u00e8s la construction des b\u00e2timents neufs, ce n\u2019est malheureusement pas le cas aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T08:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:29:02+00:00","articleBody":"    TCHAT - Quels moyens pour r\u00e9soudre la quadrature du cercle :\u202fdes b\u00e2timents vivables lors d\u2019une canicule... et chauffables en hiver ?    Mathilde         Il est possible de faire des b\u00e2timents vivables en \u00e9t\u00e9 et chauffables en hiver. Il est vrai qu\u2019actuellement les normes constructives font que les b\u00e2timents que nous produisons depuis 20\u00a0ans sont tr\u00e8s efficaces en hiver (peu de consommation de chauffage), mais se r\u00e9v\u00e8lent tr\u00e8s inconfortables en \u00e9t\u00e9. Ils sont g\u00e9n\u00e9ralement nettement moins confortables que les b\u00e2timents anciens d\u00e9pourvus d\u2019isolation. Un des enjeux actuels est de se r\u00e9approprier le savoir-faire constructif ancien \u00ab\u00a0bioclimatique\u00a0\u00bb\u00a0: construire avec des murs \u00e9pais, pr\u00e9voir de la ventilation naturelle traversante, faire de grandes hauteurs sous plafond, mettre des volets ou des stores ext\u00e9rieurs, etc. Ces principes sont fondamentaux pour le confort d\u2019\u00e9t\u00e9, ils ne sont pourtant pas obligatoires dans le cadre du code de la construction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T08:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:18:27+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce que \u00e7a signifie \"adapter les villes au changement climatique\" ? Y a t il des exemples de villes qui ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi cette adaptation ?    Myriam         Les conditions climatiques \u00e9voluent rapidement avec le changement climatique. Les villes anciennes, qui ont \u00e9t\u00e9 construites dans un monde sans \u00e9nergie (c\u2019est-\u00e0-dire sans possibilit\u00e9 de climatisation, et sans moyens de chauffage efficaces), sont g\u00e9n\u00e9ralement bien adapt\u00e9es au climat existant, mais celui-ci change, des adaptations sont donc n\u00e9cessaires. A l\u2019inverse, les villes de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle (\u00e0 partir des ann\u00e9es 1950) sont g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s peu adapt\u00e9es aux conditions climatiques existantes, et donc aux \u00e9volutions climatiques.          Je n\u2019ai pas d\u2019exemple en t\u00eate de villes qui auraient \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement repens\u00e9es ou modifi\u00e9es en profondeur pour s\u2019adapter aux nouvelles conditions climatiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T08:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T07:53:41+00:00","articleBody":"     Julien Bigorgne, ing\u00e9nieur environnement \u00e0 l\u2019Atelier parisien d\u2019urbanisme, r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a015. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui envoyer, avec la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message afin que nous puissions le rep\u00e9rer. Merci pour votre participation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment adapter les villes au changement climatique\u00a0? ","dateModified":"2022-06-17T08:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T07:41:38+00:00","articleBody":"     Des recommandations ont \u00e9t\u00e9 transmises aux chefs d\u2019\u00e9tablissement scolaire pour prot\u00e9ger les \u00e9l\u00e8ves des fortes chaleurs. Dans les \u00e9coles, les personnels enseignants et encadrants sont invit\u00e9s \u00e0 faire boire r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 r\u00e9duire les activit\u00e9s physiques, \u00e0 r\u00e9duire les sorties aux heures les plus chaudes et \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 tout signe de d\u00e9gradation de la sant\u00e9 (grande faiblesse, grande fatigue, \u00e9tourdissements, vertiges, troubles de la conscience, naus\u00e9es, vomissements, crampes musculaires,\u00a0etc.)\u00a0\u00bb.          Il est \u00e9galement recommand\u00e9 d\u2019utiliser les locaux les moins expos\u00e9s au soleil lorsque cela est possible, de maintenir les stores ou volets ferm\u00e9s et de limiter l\u2019ouverture des fen\u00eatres. Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale a annonc\u00e9 que dans les douze d\u00e9partements en vigilance rouge les \u00e9coliers et coll\u00e9giens pouvaient rester chez eux vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les consignes \u00e0 appliquer dans les \u00e9coles ","dateModified":"2022-06-17T07:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T07:23:00+00:00","articleBody":"     M\u00eame s\u2019il fait 40\u00a0\u00b0C, on peut \u00eatre au frais sans abuser de la climatisation, qui repr\u00e9sente 10\u00a0% de la consommation \u00e9lectrique mondiale. Quelques conseils pour y parvenir\u00a0:                    Lire aussi :  Canicule\u00a0: les gestes pour r\u00e9duire la temp\u00e9rature chez soi sans climatisation         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T07:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T07:13:57+00:00","articleBody":"     Avec la chaleur, la qualit\u00e9 de l\u2019air s\u2019est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e dans plusieurs r\u00e9gions, qui ne sont pourtant pas en vigilance rouge. Des pics de pollution \u00e0 l\u2019ozone sont constat\u00e9s ou attendus en r\u00e9gion parisienne et dans l\u2019Est, o\u00f9 les pr\u00e9fectures ont pris des mesures pour r\u00e9duire la vitesse sur les routes.          Dans le Bas-Rhin et le Haut-Rhin, les automobilistes sont invit\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur vitesse de 20\u00a0km\/h, notamment sur les autoroutes. En Ile-de-France, le pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, a demand\u00e9 aux usagers de la route de r\u00e9duire leur vitesse de 10\u00a0km\/h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des pics de pollution dus \u00e0 la canicule","dateModified":"2022-06-17T07:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T07:03:08+00:00","articleBody":"     Les 40\u00a0\u00b0C seront fr\u00e9quemment atteints voire d\u00e9pass\u00e9s sur un grand quart sud-ouest, selon M\u00e9t\u00e9o-France. Samedi, \u00ab\u00a0des records absolus pourraient alors tomber\u00a0\u00bb sur l\u2019axe Landes, Poitou-Charentes, Vend\u00e9e.          Dans le Tarn, la pr\u00e9fecture a annonc\u00e9 l\u2019annulation du d\u00e9part de la deuxi\u00e8me \u00e9tape de la Route d\u2019Occitanie qui devait avoir lieu vendredi \u00e0 Graulhet. \u00ab\u00a0Nous rapatrions la course sur le d\u00e9partement de l\u2019Aveyron\u00a0\u00bb, en vigilance orange, a pr\u00e9cis\u00e9 Romain Caubin, membre de l\u2019organisation de la course cycliste. Le pr\u00e9fet du Tarn a \u00e9galement annul\u00e9 la retransmission sur \u00e9cran g\u00e9ant, \u00e0 Castres, de la demi-finale du Top\u00a014 Castres-Toulouse, se tenant vendredi \u00e0 Nice.          En Gironde, la pr\u00e9f\u00e8te a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait interdire \u00ab\u00a0toutes les manifestations publiques en ext\u00e9rieur ou dans des locaux non climatis\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi\u00a014\u00a0heures, pr\u00e9cisant que les pr\u00e9fectures des six autres d\u00e9partements de la Nouvelle-Aquitaine plac\u00e9s en vigilance rouge devraient prendre la m\u00eame mesure.          Dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, le pr\u00e9fet a interdit les randonn\u00e9es et plusieurs comp\u00e9titions sportives p\u00e9destres et cyclistes. \u00ab\u00a0Ces courses soumettront les participants \u00e0 des efforts intenses, \u00e0 des horaires soumis \u00e0 de fortes chaleurs\u00a0\u00bb, justifie la pr\u00e9fecture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9partements en vigilance rouge canicule prennent des mesures","dateModified":"2022-06-17T07:29:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T06:24:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Du fait des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, les \u00e9coliers et coll\u00e9giens pourront rester chez eux ce vendredi dans les douze d\u00e9partements plac\u00e9s en vigilance rouge canicule, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, qui pr\u00e9cise cependant que l\u2019accueil des \u00e9l\u00e8ves sera assur\u00e9, sous r\u00e9serve \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9ventuelles d\u00e9cisions de fermeture prises par les autorit\u00e9s pr\u00e9fectorales\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Seules les activit\u00e9s physiques de faible intensit\u00e9 sont autoris\u00e9es\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re, qui rappelle aussi que \u00ab\u00a0l\u2019hydratation r\u00e9guli\u00e8re et syst\u00e9matique des \u00e9l\u00e8ves doit faire l\u2019objet d\u2019une vigilance particuli\u00e8re\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9partements en vigilance rouge sont les suivants\u00a0: Charente, Charente-Maritime, Haute-Garonne, Gers, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Deux-S\u00e8vres, Tarn, Tarn-et-Garonne, Vend\u00e9e et Vienne.          \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les \u00e9pisodes de canicule d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cus les ann\u00e9es pass\u00e9es, il aura fallu attendre d\u2019\u00eatre en pleine p\u00e9riode de fortes chaleurs pour que des recommandations soient adress\u00e9es par le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale aux recteurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le syndicat SE-UNSA, pour qui il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0travail prioritaire \u00e0 mener pour les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, notamment en mati\u00e8re \u00ab\u00a0d\u2019adaptation des b\u00e2timents scolaires\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecole non obligatoire pour les \u00e9coliers et coll\u00e9giens des d\u00e9partements en vigilance rouge","dateModified":"2022-06-17T06:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T06:11:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, a demand\u00e9 aux usagers de la route de r\u00e9duire de 10\u00a0km\/h la vitesse maximale de leurs v\u00e9hicules vendredi en Ile-de-France en raison d\u2019un \u00e9pisode de \u00ab\u00a0pollution \u00e0 l\u2019ozone\u00a0\u00bb.          Airparif, qui surveille la qualit\u00e9 de l\u2019air en Ile-de-France, pr\u00e9voit vendredi \u00ab\u00a0un probable d\u00e9passement du seuil fix\u00e9 \u00e0 180\u00a0\u00b5g\/m\u00b3\u00a0\u00bb, selon le texte. Le pr\u00e9fet de police demande \u00e9galement de \u00ab\u00a0diff\u00e9rer, si possible, les d\u00e9placements routiers en Ile-de-France\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0privil\u00e9gier le covoiturage, les r\u00e9seaux de transport en commun et les modes actifs de d\u00e9placement (marche, v\u00e9lo\u2026)\u00a0\u00bb ou encore aux entreprises d\u2019adapter les \u00ab\u00a0d\u00e9placements domicile-travail (plan de mobilit\u00e9, t\u00e9l\u00e9travail, adaptation des horaires,\u00a0etc.)\u00a0\u00bb.          Il recommande aussi de \u00ab\u00a0veiller \u00e0 ne pas aggraver les effets de cette pollution par la pratique d\u2019activit\u00e9s \u00e9mettrices de substances polluantes\u00a0\u00bb. L\u2019ozone peut provoquer des \u00ab\u00a0irritations au niveau des yeux, des toux et des probl\u00e8mes pulmonaires, surtout chez les enfants et les personnes asthmatiques\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la pr\u00e9fecture.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pollution\u00a0: vitesse r\u00e9duite de 10\u00a0km\/h en Ile-de-France vendredi","dateModified":"2022-06-17T06:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T06:01:41+00:00","articleBody":"     La g\u00e9ographe Magali Reghezza-Zitt, membre du Haut Conseil pour le climat, alerte sur le manque de pr\u00e9paration de la France aux effets du r\u00e9chauffement\u00a0: \u00ab\u00a0Face aux canicules, il faut prendre des mesures imm\u00e9diates pour repenser la gestion de crise, et en priorit\u00e9 renforcer les syst\u00e8mes de sant\u00e9, de secours et les pompiers. Ensuite, seules des transformations structurelles permettront d\u2019int\u00e9grer les vagues de chaleur \u00e0 notre quotidien et de les rendre supportables\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient-elle.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il va falloir vivre avec le changement climatique et la France est loin d\u2019\u00eatre pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La France est loin d\u2019\u00eatre bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T06:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T05:56:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est la vague de chaleur la plus pr\u00e9coce jamais enregistr\u00e9e en France\u00a0\u00bb depuis 1947, fait savoir Matthieu Sorel, climatologue \u00e0 M\u00e9t\u00e9o-France. \u00ab\u00a0De nombreux records mensuels, voire absolus, (\u2026) devraient \u00eatre battus dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0\u00bb, dit-il, y voyant un \u00ab\u00a0marqueur du changement climatique\u00a0\u00bb. La multiplication des vagues de chaleur, notamment en Europe, est une cons\u00e9quence directe du r\u00e9chauffement climatique, expliquent les scientifiques, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre augmentant \u00e0 la fois l\u2019intensit\u00e9, la dur\u00e9e et la fr\u00e9quence de ces ph\u00e9nom\u00e8nes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vague de chaleur \u00ab\u00a0la plus pr\u00e9coce jamais enregistr\u00e9e en France\u00a0\u00bb depuis 1947","dateModified":"2022-06-17T06:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T05:54:54+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la sant\u00e9 a activ\u00e9 un num\u00e9ro vert gratuit, Canicule info service, pour se prot\u00e9ger et prot\u00e9ger son entourage, en particulier les plus fragiles.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un num\u00e9ro vert ouvert","dateModified":"2022-06-17T05:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T05:43:48+00:00","articleBody":"     En France, les 40\u00a0degr\u00e9s seront fr\u00e9quemment atteints voire d\u00e9pass\u00e9s ce vendredi sur un grand quart sud-ouest, selon M\u00e9t\u00e9o-France. La vigilance rouge, niveau le plus \u00e9lev\u00e9 du \u00ab\u00a0plan national canicule\u00a0\u00bb, commencera vendredi \u00e0 partir de 14 heures dans douze d\u00e9partements situ\u00e9s dans le Sud-Ouest et la fa\u00e7ade atlantique. M\u00e9t\u00e9o-France a en outre \u00e9tendu la vigilance orange \u00e0 vingt-cinq d\u00e9partements au total.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tiers de la France en vigilance canicule","dateModified":"2022-06-17T14:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T05:41:55+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la canicule d\u2019une pr\u00e9cocit\u00e9 in\u00e9dite en France, qui s\u2019amplifie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour  ","dateModified":"2022-06-17T05:54:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/3335/1342/895/3/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/17/19-2">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ D’une timidité maladive qu’il réussit à domestiquer par le théâtre, le comédien au sourire mi-carnassier, mi-charmeur, s’est éteint à l’âge de 91 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Disparitions              L’acteur Jean-Louis Trintignant est mort      D’une timidité maladive qu’il réussit à domestiquer par le théâtre, le comédien au sourire mi-carnassier, mi-charmeur, s’est éteint à l’âge de 91 ans.          Par Jean-Luc Douin         Publié aujourd’hui à 17h08, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 9 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jean-Louis Trintignant, à Paris, en 1983.  XAVIER LAMBOURS / SIGNATURES                 A l’heure où Jean-Louis Trintignant s’en va, il est malaisé de cerner sa trace, tant l’homme se voulut discret, le comédien masqué, son jeu économe, parfois à la limite de l’absence. Tant dans la vie que sur scène ou au cinéma, il détestait « les numéros d’épate ». Parlant de son métier, Jean-Louis Trintignant, mort vendredi 17 juin à l’âge de 91 ans, aimait prôner le retranchement, l’humilité. « Etre une page blanche, partir de rien, du silence. Dès lors, on n’a pas besoin de faire beaucoup de bruit pour être écouté. » C’est sans affectation qu’il confessait avoir raté son idéal : « Rester un acteur clandestin. »            L’acteur de Et Dieu... créa la femme et Amour est « mort paisiblement, de vieillesse, ce matin, chez lui, dans le Gard, entouré de ses proches », a précisé son épouse Mariane Hoepfner Trintignant dans un communiqué transmis par son agent.              Jean-Louis Trintignant était né le 11 décembre 1930 à Piolenc, à une trentaine de kilomètres d’Uzès, où il s’était réinstallé pour finir sa vie, soigner ses oliviers, s’occuper de ses vignes (il produisait un côtes-du-rhône qu’il avait appelé « Rouge Garance », en hommage à Arletty). Il était fils d’un fabricant d’entremets engagé dans la politique, radical-socialiste ami d’Edouard Daladier, et d’une bourgeoise qui avait rêvé d’être tragédienne. Un début de vocation lui est venu de là, sans doute, de cette femme qui l’habilla en fille jusqu’à l’âge de 5 ans et qui le berçait de tirades de Racine, lorsqu’elle ne lui inculquait pas le virus du poker (Trintignant en fut longtemps féru, habile à plumer ses proies « avec un sadisme brutal », comme pour venger sa mère qui perdait toujours et ne possédait pas sa « cruauté »).                              Lire aussi   Jean-Louis Trintignant : « Le vin et la poésie sont toujours liés »                   Mais lorsque, après avoir entamé des études de droit, il monte à Paris, à 20 ans, c’est pour s’inscrire à l’Institut des hautes études cinématographiques. Il veut être metteur en scène de cinéma. Parallèlement, il suit des cours d’art dramatique chez Charles Dullin (qui l’a subjugué dans L’Avare) et Tania Balachova (où il côtoie Delphine Seyrig et Laurent Terzieff).            Timidité maladive            Il ne veut pas tant être acteur qu’apprendre à diriger les acteurs. Quelque chose le travaille. Un besoin d’être quelqu’un d’autre, « libre, incontrôlé, aller au-delà ». Plus tard, il avouera avoir erré des centaines de nuits, seul dans Paris, à humer ce parfum d’aventure. Et pris quelques cuites terribles. Ce jeune homme est atteint d’une timidité maladive, qu’il va dresser par le théâtre, en même temps qu’il se débarrassera d’un accent du Sud-Ouest à couper au couteau. Ses premiers exercices sont essentiellement thérapeutiques. Débuts pénibles, où il ânonne ses textes, tête baissée. « J’ai longtemps été un acteur un peu honteux », confiera-t-il. Planqué derrière ses personnages et ses partenaires, incapable d’extérioriser.             Cette notoriété médiatique dont il se serait passé est brutalement interrompue par son service militaire, en pleine guerre d’Algérie            Signer des films ? Il finira par en tourner deux, Une journée bien remplie en 1973, Le Maître-Nageur en 1979, où le mélange des genres, humour noir et nonchalance, étude de mœurs insolite et grinçante, dérouteront le public. Deux échecs qu’il s’imputera : « Je n’ai pas été à la hauteur, pas assez impudique. » Mais c’est au théâtre que sa carrière s’engage, figurant au TNP, Sganarelle chez Jean Dasté, rêveur chez Ionesco, fugueur chez Hugo Claus… Jusqu’à ce que son agent menace de le laisser tomber s’il snobe les rôles de cinéma. Ainsi apparaît-il en 1956 en jeune premier dans un film scandale, Et Dieu... créa la femme, de Roger Vadim, partenaire d’une Brigitte Bardot dont il devient l’amant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans « Et Dieu... créa la femme », Brigitte devient Bardot                   Cette notoriété médiatique dont il se serait passé est brutalement interrompue par son service militaire, en pleine guerre d’Algérie. Il est alors très politisé, défenseur du FLN, insoumis, et, après avoir ingurgité quarante blancs d’œufs pour obtenir un taux d’albumine record, se retrouve à l’hôpital, puis deux ans en Allemagne. Lorsqu’il rentre, à 30 ans, détruit par des années de brimades (les sous-officiers lui font payer d’avoir fait la « une » des journaux), c’est pour subir une humiliation : longuement peaufiné, l’Hamlet mis en scène par Maurice Jacquemont est un bide, massacré par la critique. « Il a l’air de s’embêter », écrit un journaliste.            « Le public ne m’aimait pas »            Le cinéma le relance, grâce aux Liaisons dangereuses, de Vadim, mais surtout au Combat dans l’île, d’Alain Cavalier, où il incarne un militant d’extrême droite, et au Fanfaron, de Dino Risi, où il donne la réplique à Vittorio Gassman. Il estime avoir commencé à être « pas mal » cette année 1962, sans plus. Quelque chose, en fait, lui échappe. « Je tournais au sentiment, à la sympathie, presque malgré moi, parfois pour l’argent. J’étais inconscient. Longtemps, j’ai été mauvais. Le public ne m’aimait pas. Je n’arrivais pas à faire rire. J’avais une voix triste… »              Jean-Louis Trintignant fut en effet de ces acteurs qui, comme Michel Piccoli, prennent de l’épaisseur avec l’âge. Il lui fallut des années pour gommer son image de jeune homme fragile, au sourire déconcertant, insinuer que son tempérament complexe cachait une dureté coupante, et imposer progressivement cette voix traînante teintée d’ironie, ce désenchantement larvé, cette raideur un peu inquiétante, ce flou sarcastique dont il enrichira ses personnages.                            Alexandre Astruc est fin psychologue de le dépeindre en « jaguar toujours prêt à bondir, ne faisant patte de velours que pour mieux abuser son monde » lorsqu’il tourna avec lui La Longue Marche en 1966. D’Un homme et une femme, de Claude Lelouch, au Train, de Pierre Granier-Deferre (1973), en passant par les films d’Alain Robbe-Grillet (Trans-Europ-Express, L’Homme qui ment, Glissements progressifs du plaisir), de son épouse Nadine (Mon amour, mon amour, Le Voleur de crimes), Trintignant est partout, parfois dans n’importe quoi. En caleçon près de Michèle Mercier, l’Angélique de Bernard Borderie, ou muet dans Le Grand Silence, un western italien de Sergio Corbucci. Qu’allait-il faire dans Si douces, si perverses, d’Umberto Lenzi ? « J’avais demandé à mon agent italien de me trouver le scénario le plus bête possible, pour changer un peu… »             Ce que le public ne sait pas, c’est qu’il prend un malin plaisir à incarner des personnages qu’il déteste            Néanmoins, cette période le consacre. Grâce à Z, de Costa-Gavras, pour lequel il obtient le Prix d’interprétation à Cannes en 1969. L’orgueilleux et inflexible petit juge d’instruction grec s’y cache derrière des lunettes noires. Ce que le public ne sait pas, c’est qu’il prend un malin plaisir à incarner des personnages qu’il déteste. C’est le cas de ce juge têtu de Z, qu’il a préféré au rôle du journaliste pour lequel il était pressenti, comme du dragueur catholique de Ma nuit chez Maud, d’Eric Rohmer (« Ce faux chrétien m’était très antipathique ! »), ou du caméléon du Conformiste, de Bernardo Bertolucci, qu’il tourne dans une quasi-absence, dirigé par un cinéaste exploitant chez lui un non-dit somnambulique, et dans une atmosphère de drame.              C’est en effet pendant le tournage de ce film qu’il perd sa fille Pauline. « Il y a dans mon interprétation quelque chose de complètement cassé et qui me dépasse, confiera-t-il. A ce moment-là, j’avais dit à Nadine, soit on se suicide, soit on accepte de vivre pour Marie… »            Coincé chez Rohmer, pervers chez Deville (Le Mouton enragé, Eaux profondes), voleur romantique chez Lelouch (Le Voyou), Trintignant va peu à peu s’assumer tel qu’il est : enfantin, ironique, compliqué. Tout en laissant libre cours à sa passion pour la course automobile, jusqu’à participer aux 24 Heures du Mans (1980). Mais toujours rôde en lui ce côté protestant, cette pudeur qui lui fait décliner l’offre de Bertolucci de tourner Le Dernier Tango à Paris. « Le rôle me plaisait beaucoup, mais c’était trop difficile pour moi, je n’aurais pas eu l’impudeur nécessaire… »             « Pourquoi aurais-je été tourner à l’étranger alors que j’avais tant de rôles en France ? »            Pour d’autres raisons, de planning ou de frilosité (« Pourquoi aurais-je été tourner à l’étranger alors que j’avais tant de rôles en France ? »), Trintignant reste sourd à de mirifiques propositions, dans The Servant, de Losey, Casanova, de Fellini, Apocalypse Now, de Coppola, Rencontres du troisième type, de Spielberg. Il a été invité deux fois chez Sautet : pour le rôle de Sami Frey dans César et Rosalie et celui de Michel Serrault dans Nelly et Monsieur Arnaud.              On l’a longtemps vu comme un Paul Newman français. Son sourire mi-charmeur mi-carnassier évoque plutôt Jack Nicholson. Ce « faux fou qui se force » recèle des ténèbres dostoïevskiennes, une violence retenue, une électricité parfois inquiétante dans le regard, une sourde attirance pour l’austérité en même temps que pour le péché. Il y a un Trintignant secret, contemplatif, amoureux de poésie, celui qui écrit un jour au cinéaste suisse Michel Soutter pour lui dire qu’il est attiré par son univers et qu’il aimerait être dans l’un de ses films, même comme assistant ou photographe de plateau (il sera dans L’Escapade et dans Repérages, dans un rôle de metteur en scène buté, indéchiffrable). Et un Trintignant baroque, débridé, en qui l’on sent poindre un désir inassouvi de jouer les cabots.            Ce Trintignant-là, celui de Flic Story, où il joue le rôle du tueur Emile Buisson (1975), méchant et renfermé, a besoin de briser le miroir trop propre que lui tend la notoriété. Il quitte sa famille le temps d’un tournage, et s’installe à l’hôtel, pour rester l’odieux personnage sans scrupules que Jacques Deray lui demande d’incarner. Une autre fois, il se fourre les oreilles de boules Quies afin de peaufiner un rôle qui, selon lui, gagnerait à être sourd. Personne ne l’a su, ni ses partenaires ni son metteur en scène, inquiets de constater qu’il ne comprenait pas très bien ce qu’on lui disait.            Zones d’ombre            Trintignant n’est jamais plus sombre, voire menaçant, que lorsqu’il est blessé dans sa chair, affublé d’une canne. Il est extraordinairement terrifiant en banquier cynique, affichant la rigidité glacée d’un Erich von Stroheim, dans La Banquière, de Francis Girod (1980). Funèbre dans La Terrasse, d’Ettore Scola, en scénariste déprimé qui se mutile un doigt dans un taille-crayon électrique. Diabolique dans Le Bon Plaisir, de Francis Girod (1984), en président de la République boiteux, comme Talleyrand, rôle où il s’inspire de François Mitterrand, « sa façon de marcher figée et de parler, comme Tino Rossi ». Chaque fois, expliqua-t-il, « je m’applique à boiter différemment ».              Dans L’Œil écarlate, de Dominique Roulet (1992), c’était un homme pressé qui avait dû s’habituer à son infirmité, dans Regarde les hommes tomber, de Jacques Audiard (1994), un « chien toujours prêt à mordre, sans cesse sur la défensive », que la solitude avait rendu philosophe. Les derniers rôles de Jean-Louis Trintignant, qui manifestait une immense lassitude à faire l’acteur et ne cessait d’annoncer sa retraite, sont poignants par ce qu’ils révèlent de l’homme, ses zones d’ombre, son flou, ses ivresses, sa conscience d’être au bout de la route.             Terrassé de douleur après la disparition de Marie, Jean-Louis Trintignant ressent le besoin, pour ne pas sombrer entièrement, de revenir sous la lumière de la scène            « La mort qui rôde, elle transpire désormais de mes personnages, malgré moi, même si personne ne me le demande. Ce sont d’ailleurs ces rôles-là qui m’intéressent, je m’y sens plus à l’aise. » Ainsi du personnage du juge dans Trois couleurs : Rouge, de Kieslowski (1994). Ou du double rôle dans Ceux qui m’aiment prendront le train, de Patrice Chéreau (1998) : un bourgeois de province accueillant les amis de son frère décédé, et le défunt lui-même, artiste homosexuel. Trintignant y lâchait un monologue funèbre : « J’ai 70 ans, je suis fatigué. Je suis en train de fermer boutique et ma vie n’a plus aucun intérêt. »            Personne, alors, n’imaginait la résonance que la mort tragique de sa fille Marie, avec laquelle il était remonté sur les planches, de manière si lumineuse et si complice, donnerait à cette phrase en 2003. Terrassé de douleur après la disparition de ce deuxième enfant, Jean-Louis Trintignant ressent le besoin, pour ne pas sombrer entièrement, de revenir sous la lumière de la scène.            Celle du théâtre tout d’abord, en compagnie des poètes qu’il lit sur scène (Apollinaire, auquel il avait déjà rendu hommage en compagnie de sa fille, ou plus tard, en musique et sur la scène de l’Odéon, Vian, Prévert et Desnos). Mais c’est plus essentiellement au cinéma, dont il avait de longue date quitté les plateaux, que l’acteur revient pour un ultime come-back, baigné dans la lumière noire que distille le cinéma extralucide de l’Autrichien Michael Haneke. Amour, huis clos terrible dans lequel il interprète un vieux professeur de musique dont la femme (Emmanuelle Riva) est atteinte de la maladie d’Alzheimer, fait un triomphe à Cannes en 2012, où il remporte la Palme d’or. Dans la foulée, le film rafle cinq Césars à la cérémonie du même nom, dont celui du meilleur acteur pour son interprète principal.                              Lire aussi   Après un demi-siècle de carrière, Jean-Louis Trintignant annonce que « le cinéma, c’est fini »                   L’acteur, qui se dit las du cinéma depuis trois décennies, jure alors qu’on ne l’y reprendra plus, mais y regoûte malgré tout avec le même metteur en scène, cinq ans plus tard, dans Happy End. A 86 ans, il y campe le patriarche d’une famille de bourgeois de Calais, propriétaires déclinants et dysfonctionnels d’une entreprise de BTP. Si la clé du film, qui tourne à l’exercice de démolition publique et à la farce macabre, n’est pas très difficile à trouver, Trintignant du moins est parfait, y soignant une sortie au goût surréaliste et douteux qui n’était pas faite pour lui déplaire.            A Cannes en 2019, il montait encore les marches au côté d’Anouk Aimée et de Claude Lelouch pour Les Plus Belles Années d’une vie, retrouvailles plus de cinquante ans après du couple d’Un homme et une femme.                              Jean-Louis Trintignant en quelques dates       11 décembre 1930 Naissance à Piolenc (Vaucluse)         1956 « Et Dieu créa la femme »         1962 « Le Fanfaron »         1966 « Un homme et une femme »         1969 « Z »         1973 « Une journée bien remplie »         1975 « Flic Story »         1980 « La Banquière »         1994 « Regarde les hommes tomber »         1996 « Art » (théâtre)         1998 « Ceux qui m’aiment prendront le train »         2001 « Comédie sur un quai de gare » (théâtre)         2012 « Amour »         2017 « Happy End »         2019 « Les plus belles années d’une vie »         2022 Mort à 91 ans                              Jean-Luc Douin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/17/l-acteur-jean-louis-trintignant-est-mort_6130853_3382.html"},"headline":"L\u2019acteur Jean-Louis Trintignant est mort","dateCreated":"2022-06-17T17:08:07+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:08:07+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:44:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Disparitions"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture","Disparitions"],"description":"D\u2019une timidit\u00e9 maladive qu\u2019il r\u00e9ussit \u00e0 domestiquer par le th\u00e9\u00e2tre, le com\u00e9dien au sourire mi-carnassier, mi-charmeur, s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Luc Douin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/06/609/53/2812/1406/1342/671/60/0/05d4ae3_kmel9cc4lkUrXuS1xLg4_Z6x.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-3">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’exécutif communautaire recommande aux Vingt-Sept d’accorder à Kiev le statut de candidat à l’entrée dans l’espace européen. Une décision hautement symbolique qui ne changera rien dans l’immédiat pour ce pays en guerre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Adhésion de l’Ukraine à l’UE : la Commission pose des conditions      L’exécutif communautaire recommande aux Vingt-Sept d’accorder à Kiev le statut de candidat à l’entrée dans l’espace européen. Une décision hautement symbolique qui ne changera rien dans l’immédiat pour ce pays en guerre.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors d’une conférence de presse après une réunion du collège des commissaires au siège de l’UE à Bruxelles, vendredi 17 juin 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               En recommandant aux Vingt-Sept, vendredi 17 juin, d’offrir à l’Ukraine une « perspective européenne » et de lui accorder le statut de candidat à l’Union, c’est un message politique que la Commission a adressé à Kiev. En effet, même si les chefs d’Etat et de gouvernement européens, qui doivent se retrouver à Bruxelles les 23 et 24 juin pour en discuter, suivent cet avis, cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour ce pays en guerre.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Donner un cap européen à l’Ukraine                 « Les Ukrainiens sont prêts à mourir pour défendre leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous le rêve européen », a déclaré Ursula von der Leyen, vendredi. Pour cela, il leur faudra attendre plusieurs années. Car le statut de candidat que l’exécutif communautaire propose d’attribuer à Kiev ne présume en rien de la suite. Il s’accompagne d’une liste de réformes que l’Ukraine doit mener à bien, pour que les négociations pour l’accession du pays à l’Union européenne (UE) puissent commencer. « Ce statut de candidat est réversible », confie un haut fonctionnaire. Si tant est qu’il l’accorde à Kiev, le Conseil européen peut ensuite décider de le lui retirer.          « L’Ukraine a déjà adopté environ 70 % des règles, normes et standards européens », a précisé Me von der Leyen, mais beaucoup reste à faire dans des domaines comme « l’Etat de droit, les oligarques, la lutte contre la corruption et les droits fondamentaux ». La suite, a-t-elle martelé, « dépendra entièrement de l’Ukraine » et de la manière dont elle « mettra en œuvre des réformes importantes » – sachant, comme l’a affirmé l’ex-ministre d’Angela Merkel, que nombre d’entre elles peuvent se faire même en temps de guerre. « Le gouvernement fonctionne, le Parlement fonctionne », a-t-elle répété. La Commission fera une première évaluation du chemin parcouru d’ici à la fin de l’année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Chisinau, en Moldavie, Emmanuel Macron entrouvre les portes de l’Union européenne à l’Ukraine                 Loin des standards de l’UE          En réalité, l’Ukraine est aujourd’hui très loin des standards communautaires, en matière sociale, économique et environnementale, et Bruxelles ne pouvait pas aller plus loin. D’autant que plusieurs Etats membres – dont la France et l’Allemagne – sont réticents à l’idée d’un nouvel élargissement. Alors que l’Europe à Vingt-Sept a déjà du mal à fonctionner, ils doutent qu’elle soit en mesure d’assimiler, sans réforme des traités, un pays aussi grand que l’Ukraine (44 millions d’habitants), qui ferait ancrerait à l’est du continent le centre de la construction communautaire et y changerait durablement l’équilibre des pouvoirs.        Il vous reste 55.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/adhesion-de-l-ukraine-a-l-ue-la-commission-pose-des-conditions_6130856_3210.html"},"headline":"Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: la Commission pose des conditions","dateCreated":"2022-06-17T17:18:56+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:18:56+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:05:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Diplomatie","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif communautaire recommande aux Vingt-Sept d\u2019accorder \u00e0 Kiev le statut de candidat \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019espace europ\u00e9en. Une d\u00e9cision hautement symbolique qui ne changera rien dans l\u2019imm\u00e9diat pour ce pays en guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/920/0/5394/2697/1342/671/60/0/93492f0_1655478238591-394174.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-4">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Depuis Hénin-Beaumont où elle procède à son dernier déplacement de campagne, Marine Le Pen a affiché sa volonté de peser à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022, en direct : suivez les dernières heures de la campagne du second tour Depuis Hénin-Beaumont où elle procède à son dernier déplacement de campagne, Marine Le Pen a affiché sa volonté de peser à l’Assemblée nationale.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quel est le calendrier à l’Assemblée nationale après le second tour ?        Dès lundi matin, quelques heures après leurs victoires, les députés, élus ou réélus, vont se rendre à l’Assemblée nationale. Il faut aux nouveaux élus s’enregistrer, récupérer leur mallette de député contenant l’écharpe tricolore, et également faire des photos officielles. Le nouveau mandat ne démarre toutefois officiellement que mercredi.          Cette semaine de transition post-second tour doit permettre à chacun de prendre ses marques, et de rejoindre un groupe politique - il faut 15 députés pour en constituer un, ce qui donne davantage de moyens et de temps de parole. Sous la précédente législature, il y a eu jusqu’à dix groupes, un record. Le prochain groupe des députés de La République en marche (LRM) a déjà prévu d’élire son président mercredi, jour pour eux également d’un séminaire de rentrée. Pour la tête du groupe socialiste, ce sera jeudi. Pour d’autres, la date n’est pas fixée.          Mardi 28 juin, 15 heures : ce sera l’ouverture en séance publique de cette XVIe législature par le doyen d’âge. L’élection du président de l’Assemblée nationale se tiendra alors, au scrutin secret à la tribune. C’est aussi la date limite pour la constitution des groupes politiques. Le lendemain à 15 heures, doivent être nommés les 22 membres du bureau de l’Assemblée nationale, sorte de conseil d’administration de l’institution (vice-présidents, questeurs...).          Jeudi 30 juin, alors que chaque député aura rejoint une des huit commissions permanentes de l’Assemblée (finances, lois, affaires culturelles...), celles-ci se réuniront pour élire leurs présidents, vice-présidents et secrétaires. La commission des finances, aux pouvoirs étendus, ne peut être dirigée que par un élu d’opposition, ce qui devrait donner lieu à une bataille si La France insoumise la revendique, contre l’avis de la majorité présidentielle.          Nouvelle étape clé : le 5 juillet doit avoir lieu la déclaration de politique générale du Premier ministre - Elisabeth Borne si elle est confirmée par les législatives. Il s’agit d’exposer devant les députés son programme de gouvernement. Bien que l’engagement de responsabilité ne soit pas obligatoire, la plupart des gouvernements nouvellement nommés y ont recours. Ce vote de confiance permet de compter ses soutiens aux réformes, y compris parfois hors majorité, et donne un élan pour la suite. Enfin, courant juillet, les députés devraient examiner un projet de loi sanitaire devant permettre de maintenir des « mesures de freinage » face au Covid, ainsi que le texte sur le pouvoir d’achat.                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La campagne dans les archives du « Monde » : en 2017, Jean-Luc Mélenchon joue son va-tout aux élections législatives              Archive du « Monde » daté du 17 juin 2017. LE MONDE           Jean-Luc Mélenchon vient d’enchaîner deux campagnes électorales, a perdu vaillamment la première et sait qu’il ne peut se permettre de laisser filer la seconde. Alors, au dernier jour de l’entre-deux-tours des élections législatives de 2017, le chef de file de La France insoumise est fatigué. Malgré l’exploit de sa troisième place à l’élection présidentielle, tout se joue désormais sur la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône : l’avenir politique de l’ancien sénateur, ministre et député européen s’annonce flou s’il n’accède pas, pour la première fois, à l’Assemblée nationale.          Lire l’archive, en 2017 : A Marseille, Mélenchon joue son va-tout          Cinq ans plus tard, la dynamique de l’union à gauche et sa stratégie payante d’afficher son ambition d’être premier ministre gommeront l’effort que représentent, à 70 ans, plus de deux ans de tournée électorale. En 2017, la concurrence est son moteur : au premier tour des législatives, il est arrivé en tête devant la candidate de La République en marche, Corinne Versini, et, surtout, devant le député sortant socialiste, Patrick Mennucci.          Pour son dernier meeting avant la clôture de la campagne, Jean-Luc Mélenchon dénonce inlassablement « le coup d’Etat social qui se prépare » et le « hold-up » d’Emmanuel Macron. En coulisse, écrivent les journalistes du Monde Gilles Rof et Raphaëlle Besse Desmoulières, la droite de Renaud Muselier (depuis passé dans le camp présidentiel) s’efforce sans le dire de faire perdre Mme Versini, qui pourrait viser la mairie de Marseille. Patrick Mennucci, de son côté, se refuse à donner une consigne de vote et dénonce le « sectarisme », l’« égocentrisme » et la « volonté hégémonique » de son ancien allié. Un petit air de dissidence à gauche, bien avant l’heure.                    16:52   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés Pierre Person (LRM) et Gisèle Biémouret (PS) avaient répondu à vos questions pour revenir sur leur travail de parlementaire                   Lire aussi :  « Nous, députés, n’avons pas suffisamment de moyens pour contrôler l’action du gouvernement » : revivez notre tchat sur le travail de parlementaire                       16:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je ne pars pas en étant heureux » : deux députés racontent à LCP leur départ de l’Assemblée nationale        Ils ne sont officiellement plus députés. Laurence Vanceunebrock (La République en marche) et Julien Aubert (Les Républicains) ont été éliminés dès le premier tour des législatives, dimanche dernier.          La Chaîne parlementaire (LCP) les a suivis en train de faire leurs derniers cartons avant leur départ de l’Assemblée nationale et vient de diffuser leur témoignage dans une vidéo sur Twitter.                              16:18   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, les candidats de la majorité expliquent qu'ils ne veulent pas augmenter la TVA, qu'ils veulent baisser les impôts et ramener le déficit à 3%.  Est-ce qu'ils expliquent comment ils comptent s'y prendre ?     Christophe         Bonjour, Christophe,          Lors d’un débat sur BFM-TV hier soir, le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, a expliqué comment le gouvernement comptait ramener le deficit à 3 % d’ici 2027, « sans augmenter les impôts ». Il a notamment évoqué « la réforme des retraites », la mise en place « de grands chantiers de modernisation » de la fonction publique et « la maîtrise des dépenses dans les secteurs où c’est possible ».                    16:08   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « J’apparais clivant par mon parti, pas par ma personne »                  Lire aussi :  Législatives 2022 : dans l’Ain, le RN tente de séduire l’électorat de droite face à un timide « front républicain »                       15:34   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon et la Nupes clôturent leur campagne des législatives à Paris              Le chef de file de La France insoumise a salué le déploiement d’une banderole en faveur de la Nupes sur un pont à Paris, ce vendredi après-midi. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Accompagné notamment de Julien Bayou, M. Mélenchon a tenu une conférence de presse sur la canicule pour le dernier jour de la campagne des législatives. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                     14:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur France Bleu, Olivia Grégoire assure que le gouvernement n’a pas de projet « d’augmenter la TVA, pas d’impôt caché »        Invitée de France Bleu, pour le dernier jour de campagne avant le second tour des législatives, la porte-parole du gouvernement a une nouvelle fois démenti les accusations de Jean-Luc Mélenchon et de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) qui affirment que le gouvernement souhaiterait augmenter la TVA pour ramener le deficit à 3 % d’ici la fin du quinquennat.          « Je vous le confirme aussi clairement que je m’appelle Olivia : nous n’augmenterons pas les impôts », a assuré Mme Grégoire. « Nous avons dans notre programme une baisse d’impôts supplémentaire de 15 milliards d’euros. Nous n’augmenteront pas les impôts », a-t-elle insisté. Le projet de TVA qui serait dans les tiroirs, ce sont des mensonges. »           Avant de s’en prendre au programme de l’alliance de la gauche, qui pourrait empêcher la coalition présidentielle d’obtenir la majorité absolue dimanche soir. « Ceux qui proposent [d’augmenter les impôts] c’est la Nupes », a poursuivi la porte-parole du gouvernement.           « On a des chiffres, la précédente majorité a supprimé 52 milliards d’impôts (…) .Jean-Luc Mélenchon propose une augmentation d’impôts de 160 milliards d’euros : 110 milliards pour les entreprises et 50 milliards pour les ménages. »            Par ailleurs, Mme Grégoire a confirmé que le premier projet de loi déposé à l’Assemblée porterait sur le pouvoir d’achat pour que l’aide d’urgence « arrive sur les comptes en banque des Français dans le courant de l’été, c’est-à-dire au milieu du mois d’août ».                    14:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je souhaite faire d’Emmanuel Macron un président minoritaire », affirme Marine Le Pen        Pour son dernier déplacement de campagne, Marine Le Pen a choisi Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), dans la 11e circonscription du département dans lequel elle se représente. En déambulant dans un des marchés de la ville, la candidate d’extrême droite en a profité pour critiquer la coalition emmenée par La République en marche.          « La majorité présidentielle, ça n’aura qu’un temps. Je souhaite faire d’Emmanuel Macron un président minoritaire, a-t-elle dit. Les Français ont la capacité de faire d’Emmanuel Macron un président minoritaire sans soutenir une extrême gauche qui est la plus sectaire qui soit, la plus violente, la plus brutale, la plus antirépublicaine et pour faire cela, il faut qu’ils aillent voter pour le Rassemblement national », a fait savoir Mme Le Pen.                    13:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de création d’un centre pour venir en aide aux toxicomanes dans le 16e arrondissement de Paris gelé par le gouvernement pour venir en aide au candidat LRM ?        A trois jours des élections législatives, la décision permet au candidat de La République en marche de la circonscription, Benjamin Haddad, de se présenter comme un futur élu efficace.                    Lire aussi :  Le gouvernement bloque le projet de centre pour toxicomanes du 16ᵉ arrondissement de Paris                       13:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le chef de l’Etat se pose en protecteur de la République face au leader des « insoumis » qui, lui, tente d’incarner un front anti-Macron au second tour des législatives. Une bataille où la surenchère est de mise.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Macron et Mélenchon, l’affrontement à couteaux tirés                       12:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans la 7ᵉ circonscription du Rhône, avec le soutien d’Edouard Philippe, Alexandre Vincendet (LR) dément tout ralliement        Candidat investi par Les Républicains (LR), dans la 7e circonscription du Rhône, Alexandre Vincendet dément tout ralliement à la majorité présidentielle, ou au parti Horizons, d’Edouard Philippe. « Si je suis élu dimanche, je serai lundi dans le groupe LR à l’assemblée. Il n’y a aucune ambiguïté. Je viens de le redire à Christian Jacob », confie au Monde le maire de Rillieux-la-Pape, confronté à des rumeurs et des critiques internes, après le soutien de l’ancien premier ministre d’Emmanuel Macron, qui a appelé à voter en sa faveur dans une vidéo de campagne.          Un message du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, ainsi qu’un communiqué des instances départementales de La République en marche ont aussi soutenu le candidat LR, contre Abdelkader Lahmar (Nupes), arrivé en tête au premier tour, avec 30,87 % des voix.          « Il s’agit de faire barrage à l’extrême gauche, toutes les bonnes volontés sont bienvenues dans le combat contre les extrêmes. En ce qui me concerne, j’avais appelé à voter contre Marine le Pen au second tour des présidentielles », rappelle M. Vincendet. Le secrétaire départemental LR n’a reçu ni visite ni soutien de Laurent Wauquiez. Le président (LR) de la région multiplie pourtant les déplacements dans les circonscriptions d’Auvergne-Rhône-Alpes.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            12:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Derniers déplacements de campagne pour Elisabeth Borne              Elisabeth Borne en campagne aux côtés de Raymond Carville, le maire de Clécy (Calvados), le 17 juin 2022. SAMEER AL-DOUMY / AFP                           La première ministre, Elisabeth Borne, lors de sa visite de l’usine Degrenne à Vire, dans la 6e circonscription du Calvados, où elle est candidate, le 17 juin 2022. SAMEER AL-DOUMY / AFP                     12:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Jean-Luc Mélenchon, le plan de « renaturalisation » du gouvernement se situe « entre le ridicule et l’absurde »        Jean-Luc Mélenchon a pris la parole au cours d’un rapide point presse à Paris où il clôt la campagne de la Nupes à Paris en mettant l’accent sur la lutte contre le dérèglement climatique. « Il est temps de changer les règles de la société dans son ensemble pour faire face aux conséquences du changement climatique, a rappelé le député sortant des Bouches-du-Rhône. Nous avons décidé de fermer la campagne ce matin ici » (rue Dieu, à Paris).          « Nous n’avons rien appris du tout, d’aucune circonstance, a déploré Jean-Luc Mélenchon en critiquant les gouvernements précédents. Alors même que la sécheresse et la canicule sont des phénomènes très étroitement liés au changement climatique, que les alertes ont été données largement à temps. Rien n’a été fait. »          « A l’heure à laquelle nous parlons, le gouvernement a prévu un numéro vert et des crédits. C’est plus un gouvernement, c’est une cabine téléphonique, a-t-il ironisé. Et des crédits, pour, disent-ils, “renaturaliser” la ville, c’est-à-dire y mettre des arbres. Ce qui est entre le ridicule et l’absurde car à cette période on ne plante pas d’arbres, ce n’est pas le moment. »          Pour lui, « l’urgence est que tout le monde ait accès à de l’eau potable sans que ça ne coûte davantage que d’ouvrir son robinet (…). L’urgence c’est prendre les dispositions concernant les gens qui travaillent (…). Nous voulons rappeler aux travailleurs qu’ils ont tous un droit de retrait », a rappelé Jean-Luc Mélenchon.          « Les 500 millions prévus pour “renaturaliser” les rues sont les bienvenus, naturellement mais pourquoi ne pas s’inspirer des pays où il fait plus chaud ? », s’est interrogé le prétendant à Matignon.                    11:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que la Nupes a réussi à mettre la lumière sur les questions d'écologie, ou est-ce que ces questions restent encore manquants dans le débat ?    Bow Mac         Bonjour, ce thème n’a pas été beaucoup évoqué au cours de la campagne de la Nupes. Vous pouvez retrouver l’analyse d’Audrey Tonnelier à ce sujet ci-dessous. Ce n’est pas un hasard si la coalition de gauche a prévu d’ici quelques minutes une conférence interactive intitulée « coup de chaud sur la Macronie » sur ses réseaux sociaux.                    Lire aussi :  Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                       11:16   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Candidate dans la 11ᵉ circonscription de la Gironde et étoile montante du parti de Marine Le Pen, Edwige Diaz est donnée favorite pour entrer à l’Assemblée nationale face à la députée LRM sortante.                    Lire aussi :  Edwige Diaz, la savante conquête de l’Ouest du Rassemblement national                       10:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Reportage au cœur de la circonscription du ministre du travail        Même s’il s’est fait discret, le ministre du travail a toutes les chances d’être réélu député dans son fief, face au candidat de la Nupes. Et ce même si certains ne pardonnent toujours pas à l’ancien socialiste d’avoir rallié le camp d’Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : la campagne en trompe-l’œil d’Olivier Dussopt en Ardèche                       10:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Vous pouvez relire l’analyse de notre journaliste Audrey Tonnelier au sujet du spectre de la « TVA sociale » réactivé par Jean-Luc Mélenchon, malgré les dénégations du gouvernement.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : sur l’économie, la bataille des chiffres électrise la campagne                       10:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon reconnaît une « analyse » de sa part concernant le « plan caché » du gouvernement sur l’augmentation présumée de la TVA        Au micro de BFM-TV, le dirigeant de La France insoumise et chef de file de la Nupes,s’est expliqué sur l’une des accusations récurrentes portées contre l’exécutif au cours de ces derniers jours de la part de la coalition de gauche.          « D’abord, il y a un engagement pris par le gouvernement de notre pays (…) de revenir à hauteur de 3 % du déficit. Quand on part de 6,5 % ça fait 80 milliards retirés du budget. Là-dessus, j’ai commencé par dire “vous n’y arriverez pas”. Par conséquent, vous allez faire des coupes dans toutes les dépenses publiques, comme vous le demande la Commission européenne », a-t-il commencé par rappeler.          « [Bruno] Le Maire commence par dire “c’est pas vrai, c’est une invention” et divers répondeurs automatiques médiatiques reprennent “c’est une invention”, non c’est un fait, a insisté M. Mélenchon. Une fois qu’il a dit que ce n’était pas vrai, le lendemain il a dit que c’était vrai en disant “nous avons toujours reconnu que nous allons supprimer 40 milliards”. Où sont passés les 40 autres milliards annoncés ? », s’est-il interrogé avant de poursuivre :           Premièrement, je leur dis “vous n’y arriverez pas et vous le savez aussi bien que moi”. Donc vous serez obligés d’augmenter la TVA. Pourquoi ? Alors ça, c’est une analyse. Pourquoi augmenter la TVA ? Parce que la Commission européenne a [proposé] à deux ou trois reprises – en 2012, 2013, en 2016 et je crois en 2017 – d’augmenter la TVA pour augmenter les ressources de l’Etat.           Relancé par la journaliste pour savoir si le gouvernement avait écrit ou annoncé une augmentation de la TVA, M. Mélenchon a répondu :           Non, madame. Ça s’appelle le débat (…). J’accuse et je dis “dites-nous comment vous allez économiser 40 milliards”.                     09:39   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci beaucoup pour votre article concernant les affrontements Ensemble - RN au second tour des législatives et les consignes données par les candidats Nupes écartés. Avez vous un même résumé pour les affrontements Nupes - RN avec les consignes des candidats d'ensemble ?     Le golem         Bonjour, Le golem,          Heureux de constater que cet article vous a plu. Vous allez certainement, au moins autant, apprécier celui-ci. Bonne lecture !                    Lire aussi :  Législatives 2022 : quelles consignes de vote donnent les candidats d’Ensemble ! dans les duels Nupes-RN ?                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   Le Monde d’après AFP          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, dans deux jours, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Le camp macroniste se divise sur le front républicain face au RN         La revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste         Pourquoi les projections donnent davantage de sièges à Ensemble ! qu’à la Nupes         Chronique de Françoise Fressoz : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »         Les essentiels         Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-17T16:35:27+00:00","coverageEndTime":"2022-06-18T04:35:27+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","description":"Depuis H\u00e9nin-Beaumont o\u00f9 elle proc\u00e8de \u00e0 son dernier d\u00e9placement de campagne, Marine Le Pen a affich\u00e9 sa volont\u00e9 de peser \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Gouvernement Borne","Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : suivez les dernières heures de la campagne du second tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Depuis H\u00e9nin-Beaumont o\u00f9 elle proc\u00e8de \u00e0 son dernier d\u00e9placement de campagne, Marine Le Pen a affich\u00e9 sa volont\u00e9 de peser \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-17T16:35:27+00:00"
,"endDate":"2022-06-18T04:35:27+00:00"
  D\u00e8s lundi matin, quelques heures apr\u00e8s leurs victoires, les d\u00e9put\u00e9s, \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus, vont se rendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Il faut aux nouveaux \u00e9lus s\u2019enregistrer, r\u00e9cup\u00e9rer leur mallette de d\u00e9put\u00e9 contenant l\u2019\u00e9charpe tricolore, et \u00e9galement faire des photos officielles. Le nouveau mandat ne d\u00e9marre toutefois officiellement que mercredi.          Cette semaine de transition post-second tour doit permettre \u00e0 chacun de prendre ses marques, et de rejoindre un groupe politique - il faut 15 d\u00e9put\u00e9s pour en constituer un, ce qui donne davantage de moyens et de temps de parole. Sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, il y a eu jusqu\u2019\u00e0 dix groupes, un record. Le prochain groupe des d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche (LRM) a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d\u2019\u00e9lire son pr\u00e9sident mercredi, jour pour eux \u00e9galement d\u2019un s\u00e9minaire de rentr\u00e9e. Pour la t\u00eate du groupe socialiste, ce sera jeudi. Pour d\u2019autres, la date n\u2019est pas fix\u00e9e.          Mardi 28 juin, 15 heures : ce sera l\u2019ouverture en s\u00e9ance publique de cette XVIe l\u00e9gislature par le doyen d\u2019\u00e2ge. L\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale se tiendra alors, au scrutin secret \u00e0 la tribune. C\u2019est aussi la date limite pour la constitution des groupes politiques. Le lendemain \u00e0 15 heures, doivent \u00eatre nomm\u00e9s les 22 membres du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sorte de conseil d\u2019administration de l\u2019institution (vice-pr\u00e9sidents, questeurs...).          Jeudi 30 juin, alors que chaque d\u00e9put\u00e9 aura rejoint une des huit commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e (finances, lois, affaires culturelles...), celles-ci se r\u00e9uniront pour \u00e9lire leurs pr\u00e9sidents, vice-pr\u00e9sidents et secr\u00e9taires. La commission des finances, aux pouvoirs \u00e9tendus, ne peut \u00eatre dirig\u00e9e que par un \u00e9lu d\u2019opposition, ce qui devrait donner lieu \u00e0 une bataille si La France insoumise la revendique, contre l\u2019avis de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Nouvelle \u00e9tape cl\u00e9\u00a0: le 5 juillet doit avoir lieu la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre - Elisabeth Borne si elle est confirm\u00e9e par les l\u00e9gislatives. Il s\u2019agit d\u2019exposer devant les d\u00e9put\u00e9s son programme de gouvernement. Bien que l\u2019engagement de responsabilit\u00e9 ne soit pas obligatoire, la plupart des gouvernements nouvellement nomm\u00e9s y ont recours. Ce vote de confiance permet de compter ses soutiens aux r\u00e9formes, y compris parfois hors majorit\u00e9, et donne un \u00e9lan pour la suite. Enfin, courant juillet, les d\u00e9put\u00e9s devraient examiner un projet de loi sanitaire devant permettre de maintenir des \u00ab\u00a0mesures de freinage\u00a0\u00bb face au Covid, ainsi que le texte sur le pouvoir d\u2019achat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel est le calendrier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s le second tour\u00a0?","dateModified":"2022-06-17T16:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T15:25:29+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dat\u00e9 du 17 juin 2017. LE MONDE           Jean-Luc M\u00e9lenchon vient d\u2019encha\u00eener deux campagnes \u00e9lectorales, a perdu vaillamment la premi\u00e8re et sait qu\u2019il ne peut se permettre de laisser filer la seconde. Alors, au dernier jour de l\u2019entre-deux-tours des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2017, le chef de file de La France insoumise est fatigu\u00e9. Malgr\u00e9 l\u2019exploit de sa troisi\u00e8me place \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, tout se joue d\u00e9sormais sur la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0: l\u2019avenir politique de l\u2019ancien s\u00e9nateur, ministre et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en s\u2019annonce flou s\u2019il n\u2019acc\u00e8de pas, pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Lire l\u2019archive, en 2017\u00a0: A Marseille, M\u00e9lenchon joue son va-tout          Cinq ans plus tard, la dynamique de l\u2019union \u00e0 gauche et sa strat\u00e9gie payante d\u2019afficher son ambition d\u2019\u00eatre premier ministre gommeront l\u2019effort que repr\u00e9sentent, \u00e0 70 ans, plus de deux ans de tourn\u00e9e \u00e9lectorale. En 2017, la concurrence est son moteur\u00a0: au premier tour des l\u00e9gislatives, il est arriv\u00e9 en t\u00eate devant la candidate de La R\u00e9publique en marche, Corinne Versini, et, surtout, devant le d\u00e9put\u00e9 sortant socialiste, Patrick Mennucci.          Pour son dernier meeting avant la cl\u00f4ture de la campagne, Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce inlassablement \u00ab\u00a0le coup d\u2019Etat social qui se pr\u00e9pare\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0hold-up\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron. En coulisse, \u00e9crivent les journalistes du Monde Gilles Rof et Rapha\u00eblle Besse Desmouli\u00e8res, la droite de Renaud Muselier (depuis pass\u00e9 dans le camp pr\u00e9sidentiel) s\u2019efforce sans le dire de faire perdre Mme\u00a0Versini, qui pourrait viser la mairie de Marseille. Patrick Mennucci, de son c\u00f4t\u00e9, se refuse \u00e0 donner une consigne de vote et d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0sectarisme\u00a0\u00bb, l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9gocentrisme\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0volont\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique\u00a0\u00bb de son ancien alli\u00e9. Un petit air de dissidence \u00e0 gauche, bien avant l\u2019heure.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/75289f0_1655452827211-lemonde-2017.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La campagne dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: en 2017, Jean-Luc M\u00e9lenchon joue son va-tout aux \u00e9lect...","dateModified":"2022-06-17T15:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T14:52:57+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous, d\u00e9put\u00e9s, n\u2019avons pas suffisamment de moyens pour contr\u00f4ler l\u2019action du gouvernement\u00a0\u00bb\u00a0: revivez notre tchat sur le travail de parlementaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s Pierre Person (LRM) et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS) avaient r\u00e9pondu \u00e0 vos questions pour reveni...","dateModified":"2022-06-17T14:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T14:40:34+00:00","articleBody":"     Ils ne sont officiellement plus d\u00e9put\u00e9s. Laurence Vanceunebrock (La R\u00e9publique en marche) et Julien Aubert (Les R\u00e9publicains) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s d\u00e8s le premier tour des l\u00e9gislatives, dimanche dernier.          La Cha\u00eene parlementaire (LCP) les a suivis en train de faire leurs derniers cartons avant leur d\u00e9part de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et vient de diffuser leur t\u00e9moignage dans une vid\u00e9o sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne pars pas en \u00e9tant heureux\u00a0\u00bb\u00a0: deux d\u00e9put\u00e9s racontent \u00e0 LCP leur d\u00e9part de l\u2019Assembl\u00e9e...","dateModified":"2022-06-17T14:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T14:18:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, les candidats de la majorit\u00e9 expliquent qu'ils ne veulent pas augmenter la TVA, qu'ils veulent baisser les imp\u00f4ts et ramener le d\u00e9ficit \u00e0 3%.  Est-ce qu'ils expliquent comment ils comptent s'y prendre ?     Christophe         Bonjour, Christophe,          Lors d\u2019un d\u00e9bat sur BFM-TV hier soir, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, Gabriel Attal, a expliqu\u00e9 comment le gouvernement comptait ramener le deficit \u00e0 3 % d\u2019ici 2027, \u00ab\u00a0sans augmenter les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb. Il a notamment \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la r\u00e9forme des retraites\u00a0\u00bb, la mise en place \u00ab\u00a0de grands chantiers de modernisation\u00a0\u00bb de la fonction publique et \u00ab\u00a0la ma\u00eetrise des d\u00e9penses dans les secteurs o\u00f9 c\u2019est possible\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T14:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T14:08:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans l\u2019Ain, le RN tente de s\u00e9duire l\u2019\u00e9lectorat de droite face \u00e0 un timide \u00ab\u00a0front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019apparais clivant par mon parti, pas par ma personne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T14:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T13:34:25+00:00","articleBody":"           Le chef de file de La France insoumise a salu\u00e9 le d\u00e9ploiement d\u2019une banderole en faveur de la Nupes sur un pont \u00e0 Paris, ce vendredi apr\u00e8s-midi. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                 Accompagn\u00e9 notamment de Julien Bayou, M.\u00a0M\u00e9lenchon a tenu une conf\u00e9rence de presse sur la canicule pour le dernier jour de la campagne des l\u00e9gislatives. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/05ce168_5483946-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et la Nupes cl\u00f4turent leur campagne des l\u00e9gislatives \u00e0 Paris","dateModified":"2022-06-17T13:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T12:44:23+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de France Bleu, pour le dernier jour de campagne avant le second tour des l\u00e9gislatives, la porte-parole du gouvernement a une nouvelle fois d\u00e9menti les accusations de Jean-Luc M\u00e9lenchon et de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) qui affirment que le gouvernement souhaiterait augmenter la TVA pour ramener le deficit \u00e0 3\u00a0% d\u2019ici la fin du quinquennat.          \u00ab\u00a0Je vous le confirme aussi clairement que je m\u2019appelle Olivia\u00a0: nous n\u2019augmenterons pas les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire. \u00ab\u00a0Nous avons dans notre programme une baisse d\u2019imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaire de 15\u00a0milliards d\u2019euros. Nous n\u2019augmenteront pas les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. Le projet de TVA qui serait dans les tiroirs, ce sont des mensonges.\u00a0\u00bb           Avant de s\u2019en prendre au programme de l\u2019alliance de la gauche,\u00a0qui pourrait emp\u00eacher la coalition pr\u00e9sidentielle d\u2019obtenir la majorit\u00e9 absolue dimanche soir. \u00ab\u00a0Ceux qui proposent [d\u2019augmenter les imp\u00f4ts] c\u2019est la Nupes\u00a0\u00bb, a poursuivi la porte-parole du gouvernement.           \u00ab\u00a0On a des chiffres, la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9 a supprim\u00e9 52\u00a0milliards d\u2019imp\u00f4ts (\u2026) .Jean-Luc M\u00e9lenchon propose une augmentation d\u2019imp\u00f4ts de 160\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0: 110 milliards pour les entreprises et 50\u00a0milliards pour les m\u00e9nages.\u00a0\u00bb            Par ailleurs, Mme Gr\u00e9goire a confirm\u00e9 que le premier projet de loi d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e porterait sur le pouvoir d\u2019achat pour que l\u2019aide d\u2019urgence \u00ab\u00a0arrive sur les comptes en banque des Fran\u00e7ais dans le courant de l\u2019\u00e9t\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire au milieu du mois d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur France Bleu, Olivia Gr\u00e9goire assure que le gouvernement n\u2019a pas de projet \u00ab\u00a0d\u2019augmenter la TVA, p...","dateModified":"2022-06-17T12:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T12:08:34+00:00","articleBody":"     Pour son dernier d\u00e9placement de campagne, Marine Le Pen a choisi H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), dans la 11e\u00a0circonscription du d\u00e9partement dans lequel elle se repr\u00e9sente. En d\u00e9ambulant dans un des march\u00e9s de la ville, la candidate d\u2019extr\u00eame droite en a profit\u00e9 pour critiquer la coalition emmen\u00e9e par La R\u00e9publique en marche.          \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, \u00e7a n\u2019aura qu\u2019un temps. Je souhaite faire d\u2019Emmanuel Macron un pr\u00e9sident minoritaire, a-t-elle dit. Les Fran\u00e7ais ont la capacit\u00e9 de faire d\u2019Emmanuel Macron un pr\u00e9sident minoritaire sans soutenir une extr\u00eame gauche qui est la plus sectaire qui soit, la plus violente, la plus brutale, la plus antir\u00e9publicaine et pour faire cela, il faut qu\u2019ils aillent voter pour le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a fait savoir Mme\u00a0Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je souhaite faire d\u2019Emmanuel Macron un pr\u00e9sident minoritaire\u00a0\u00bb, affirme Marine Le Pen","dateModified":"2022-06-17T12:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T11:53:20+00:00","articleBody":"     A trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la d\u00e9cision permet au candidat de La R\u00e9publique en marche de la circonscription, Benjamin Haddad, de se pr\u00e9senter comme un futur \u00e9lu efficace.                    Lire aussi :  Le gouvernement bloque le projet de centre pour toxicomanes du 16\u1d49\u00a0arrondissement de Paris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de cr\u00e9ation d\u2019un centre pour venir en aide aux toxicomanes dans le 16e\u00a0arrondissement de Par...","dateModified":"2022-06-17T12:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T11:33:20+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat se pose en protecteur de la R\u00e9publique face au leader des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb qui, lui, tente d\u2019incarner un front anti-Macron au second tour des l\u00e9gislatives. Une bataille o\u00f9 la surench\u00e8re est de mise.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Macron et M\u00e9lenchon, l\u2019affrontement \u00e0 couteaux tir\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T11:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T10:56:00+00:00","articleBody":"     Candidat investi par Les R\u00e9publicains (LR), dans la 7e circonscription du Rh\u00f4ne, Alexandre Vincendet d\u00e9ment tout ralliement \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, ou au parti Horizons, d\u2019Edouard Philippe. \u00ab\u00a0Si je suis \u00e9lu dimanche, je serai lundi dans le groupe LR \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e. Il n\u2019y a aucune ambigu\u00eft\u00e9. Je viens de le redire \u00e0 Christian Jacob\u00a0\u00bb, confie au Monde le maire de Rillieux-la-Pape, confront\u00e9 \u00e0 des rumeurs et des critiques internes, apr\u00e8s le soutien de l\u2019ancien premier ministre d\u2019Emmanuel Macron, qui a appel\u00e9 \u00e0 voter en sa faveur dans une vid\u00e9o de campagne.          Un message du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, ainsi qu\u2019un communiqu\u00e9 des instances d\u00e9partementales de La R\u00e9publique en marche ont aussi soutenu le candidat LR, contre Abdelkader Lahmar (Nupes), arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour, avec 30,87\u00a0% des voix.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche, toutes les bonnes volont\u00e9s sont bienvenues dans le combat contre les extr\u00eames. En ce qui me concerne, j\u2019avais appel\u00e9 \u00e0 voter contre Marine le Pen au second tour des pr\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, rappelle M.\u00a0Vincendet. Le secr\u00e9taire d\u00e9partemental LR n\u2019a re\u00e7u ni visite ni soutien de Laurent Wauquiez. Le pr\u00e9sident (LR) de la r\u00e9gion multiplie pourtant les d\u00e9placements dans les circonscriptions d\u2019Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la 7\u1d49 circonscription du Rh\u00f4ne, avec le soutien d\u2019Edouard Philippe, Alexandre Vincendet (LR) d\u00e9me...","dateModified":"2022-06-17T11:32:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T10:30:00+00:00","articleBody":"           Elisabeth Borne en campagne aux c\u00f4t\u00e9s de Raymond Carville, le maire de Cl\u00e9cy (Calvados), le 17 juin 2022. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP                           La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, lors de sa visite de l\u2019usine Degrenne \u00e0 Vire, dans la 6e\u00a0circonscription du Calvados, o\u00f9 elle est candidate, le 17 juin 2022. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/a1af9b7_5482383-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derniers d\u00e9placements de campagne pour Elisabeth Borne","dateModified":"2022-06-17T10:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T10:11:12+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon a pris la parole au cours d\u2019un rapide point presse \u00e0 Paris o\u00f9 il cl\u00f4t la campagne de la Nupes \u00e0 Paris en mettant l\u2019accent sur la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique. \u00ab\u00a0Il est temps de changer les r\u00e8gles de la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble pour faire face aux cons\u00e9quences du changement climatique, a rappel\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 sortant des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de fermer la campagne ce matin ici\u00a0\u00bb (rue Dieu, \u00e0 Paris).          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien appris du tout, d\u2019aucune circonstance, a d\u00e9plor\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon en critiquant les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents. Alors m\u00eame que la s\u00e9cheresse et la canicule sont des ph\u00e9nom\u00e8nes tr\u00e8s \u00e9troitement li\u00e9s au changement climatique, que les alertes ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es largement \u00e0 temps. Rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0A l\u2019heure \u00e0 laquelle nous parlons, le gouvernement a pr\u00e9vu un num\u00e9ro vert et des cr\u00e9dits. C\u2019est plus un gouvernement, c\u2019est une cabine t\u00e9l\u00e9phonique, a-t-il ironis\u00e9. Et des cr\u00e9dits, pour, disent-ils, \u201crenaturaliser\u201d la ville, c\u2019est-\u00e0-dire y mettre des arbres. Ce qui est entre le ridicule et l\u2019absurde car \u00e0 cette p\u00e9riode on ne plante pas d\u2019arbres, ce n\u2019est pas le moment.\u00a0\u00bb          Pour lui, \u00ab\u00a0l\u2019urgence est que tout le monde ait acc\u00e8s \u00e0 de l\u2019eau potable sans que \u00e7a ne co\u00fbte davantage que d\u2019ouvrir son robinet (\u2026). L\u2019urgence c\u2019est prendre les dispositions concernant les gens qui travaillent (\u2026). Nous voulons rappeler aux travailleurs qu\u2019ils ont tous un droit de retrait\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon.          \u00ab\u00a0Les 500\u00a0millions pr\u00e9vus pour \u201crenaturaliser\u201d les rues sont les bienvenus, naturellement mais pourquoi ne pas s\u2019inspirer des pays o\u00f9 il fait plus chaud\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 le pr\u00e9tendant \u00e0 Matignon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, le plan de \u00ab\u00a0renaturalisation\u00a0\u00bb du gouvernement se situe \u00ab\u00a0entre le ridicu...","dateModified":"2022-06-17T10:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T09:30:46+00:00","articleBody":"    Est-ce que la Nupes a r\u00e9ussi \u00e0 mettre la lumi\u00e8re sur les questions d'\u00e9cologie, ou est-ce que ces questions restent encore manquants dans le d\u00e9bat ?    Bow Mac         Bonjour, ce th\u00e8me n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9voqu\u00e9 au cours de la campagne de la Nupes. Vous pouvez retrouver l\u2019analyse d\u2019Audrey Tonnelier \u00e0 ce sujet ci-dessous. Ce n\u2019est pas un hasard si la coalition de gauche a pr\u00e9vu d\u2019ici quelques minutes une conf\u00e9rence interactive intitul\u00e9e \u00ab\u00a0coup de chaud sur la Macronie\u00a0\u00bb sur ses r\u00e9seaux sociaux.                    Lire aussi :  R\u00e9chauffement climatique\u00a0: le grand silence de la campagne des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T09:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T09:16:09+00:00","articleBody":"     Candidate dans la 11\u1d49 circonscription de la Gironde et \u00e9toile montante du parti de Marine Le Pen, Edwige Diaz est donn\u00e9e favorite pour entrer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale face \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e LRM sortante.                    Lire aussi :  Edwige Diaz, la savante conqu\u00eate de l\u2019Ouest du Rassemblement national         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T09:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T08:51:36+00:00","articleBody":"     M\u00eame s\u2019il s\u2019est fait discret, le ministre du travail a toutes les chances d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 dans son fief, face au candidat de la Nupes. Et ce m\u00eame si certains ne pardonnent toujours pas \u00e0 l\u2019ancien socialiste d\u2019avoir ralli\u00e9 le camp d\u2019Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la campagne en trompe-l\u2019\u0153il d\u2019Olivier Dussopt en Ard\u00e8che         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage au c\u0153ur de la circonscription du ministre du travail","dateModified":"2022-06-17T09:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T08:25:06+00:00","articleBody":"     Vous pouvez relire l\u2019analyse de notre journaliste Audrey Tonnelier au sujet du spectre de la \u00ab\u00a0TVA sociale\u00a0\u00bb r\u00e9activ\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon, malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations du gouvernement.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: sur l\u2019\u00e9conomie, la bataille des chiffres \u00e9lectrise la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T08:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T08:20:49+00:00","articleBody":"     Au micro de BFM-TV, le dirigeant de La France insoumise et chef de file de la Nupes,s\u2019est expliqu\u00e9 sur l\u2019une des accusations r\u00e9currentes port\u00e9es contre l\u2019ex\u00e9cutif au cours de ces derniers jours de la part de la coalition de gauche.          \u00ab\u00a0D\u2019abord, il y a un engagement pris par le gouvernement de notre pays (\u2026) de revenir \u00e0 hauteur de 3\u00a0% du d\u00e9ficit. Quand on part de 6,5\u00a0% \u00e7a fait 80\u00a0milliards retir\u00e9s du budget. L\u00e0-dessus, j\u2019ai commenc\u00e9 par dire \u201cvous n\u2019y arriverez pas\u201d. Par cons\u00e9quent, vous allez faire des coupes dans toutes les d\u00e9penses publiques, comme vous le demande la Commission europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par rappeler.          \u00ab\u00a0[Bruno]\u00a0Le Maire commence par dire \u201cc\u2019est pas vrai, c\u2019est une invention\u201d et divers r\u00e9pondeurs automatiques m\u00e9diatiques reprennent \u201cc\u2019est une invention\u201d, non c\u2019est un fait, a insist\u00e9 M. M\u00e9lenchon. Une fois qu\u2019il a dit que ce n\u2019\u00e9tait pas vrai, le lendemain il a dit que c\u2019\u00e9tait vrai en disant \u201cnous avons toujours reconnu que nous allons supprimer 40\u00a0milliards\u201d. O\u00f9 sont pass\u00e9s les 40\u00a0autres milliards annonc\u00e9s\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-il interrog\u00e9 avant de poursuivre\u00a0:           Premi\u00e8rement, je leur dis \u201cvous n\u2019y arriverez pas et vous le savez aussi bien que moi\u201d. Donc vous serez oblig\u00e9s d\u2019augmenter la TVA. Pourquoi\u00a0? Alors \u00e7a, c\u2019est une analyse. Pourquoi augmenter la TVA\u00a0? Parce que la Commission europ\u00e9enne a [propos\u00e9] \u00e0 deux ou trois reprises \u2013 en\u00a02012, 2013, en\u00a02016 et je crois en\u00a02017 \u2013 d\u2019augmenter la TVA pour augmenter les ressources de l\u2019Etat.           Relanc\u00e9 par la journaliste pour savoir si le gouvernement avait \u00e9crit ou annonc\u00e9 une augmentation de la TVA, M.\u00a0M\u00e9lenchon a r\u00e9pondu\u00a0:           Non, madame. \u00c7a s\u2019appelle le d\u00e9bat (\u2026). J\u2019accuse et je dis \u201cdites-nous comment vous allez \u00e9conomiser 40\u00a0milliards\u201d.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon reconna\u00eet une \u00ab\u00a0analyse\u00a0\u00bb de sa part concernant le \u00ab\u00a0plan cach\u00e9\u00a0\u00bb du gouvern...","dateModified":"2022-06-17T08:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T07:39:05+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup pour votre article concernant les affrontements Ensemble - RN au second tour des l\u00e9gislatives et les consignes donn\u00e9es par les candidats Nupes \u00e9cart\u00e9s. Avez vous un m\u00eame r\u00e9sum\u00e9 pour les affrontements Nupes - RN avec les consignes des candidats d'ensemble ?     Le golem         Bonjour, Le golem,          Heureux de constater que cet article vous a plu. Vous allez certainement, au moins autant, appr\u00e9cier celui-ci. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: quelles consignes de vote donnent les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les duels Nupes-RN\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T08:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T07:30:57+00:00","articleBody":"     Alors que la candidate de la Nupes dans la 5e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis, Raquel Garrido, et des militants ont \u00e9t\u00e9 victimes jeudi 16\u00a0juin de jets de gaz lacrymog\u00e8ne \u00e0 Drancy, tir\u00e9s \u00e0 bout portant par un homme, selon la police, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb met en cause un soutien de son adversaire au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Jean-Christophe Lagarde (Union des d\u00e9mocrates et des ind\u00e9pendants, UDI), qui d\u00e9ment.          \u00ab\u00a0Je circulais dans une voiture avec sono pour appeler au vote de dimanche, quand un militant de Jean-Christophe Lagarde a tir\u00e9 du gaz lacrymog\u00e8ne, blessant s\u00e9v\u00e8rement les personnes de la voiture\u00a0\u00bb, dont certains ont des \u00ab\u00a0br\u00fblures au visage\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 Raquel Garrido, proche de Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), hier. \u00ab\u00a0Puis l\u2019un d\u2019entre nous est parti chercher de l\u2019eau dans une \u00e9picerie, mais un autre militant l\u2019a frapp\u00e9 et insult\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi. Son \u00e9quipe et elle \u00e9taient soign\u00e9es par les pompiers en fin de journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Hier soir aussi, ils ont cr\u00e9\u00e9 un incident pour nous emp\u00eacher de rentrer dans un quartier\u00a0\u00bb, a relat\u00e9 Mme\u00a0Garrido.          Jean-Christophe Lagarde \u00ab\u00a0r\u00e9fute\u00a0\u00bb toute implication. \u00ab\u00a0C\u2019est fort de caf\u00e9 de dire que je suis responsable. C\u2019est un jeune de 13-14\u00a0ans qui s\u2019en prend \u00e0 Mme\u00a0Garrido, rien \u00e0 voir avec mes militants\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le d\u00e9put\u00e9. \u00ab\u00a0Attendons que la police \u00e9claircisse l\u2019affaire qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec la campagne\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Lagarde. Selon le d\u00e9put\u00e9 sortant, ce sont les \u00e9quipes de Raquel Garrido qui \u00ab\u00a0sont violentes\u00a0\u00bb.          Raquel Garrido a post\u00e9 une vid\u00e9o sur Twitter. On y voit un individu, muni d\u2019une bombe de gaz, accourir pr\u00e8s d\u2019une voiture \u00e0 l\u2019arr\u00eat, avant d\u2019en tirer le contenu \u00e0 bout portant sur les occupants du v\u00e9hicule. Le chef de file de La France insoumise (LFI) et artisan de la Nupes, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a r\u00e9agi sur Twitter hier, affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Les nervis sont de sortie. Deux camarades violent\u00e9s, gaz\u00e9s et frapp\u00e9s \u00e0 Drancy. L\u2019\u00e9quipe de Raquel Garrido est victime des violents de la majorit\u00e9 macroniste. \u00c7a va trop loin. La haine sectaire et les outrances verbales des amis de Castaner et de Montchalin sont insupportables\u00a0! \u00a0\u00bb Le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis Alexis Corbi\u00e8re, compagnon de Mme\u00a0Garrido, a indiqu\u00e9 sur Twitter que \u00ab\u00a0des plaintes vont \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ant des \u00ab\u00a0m\u00e9thodes de voyou\u00a0\u00bb.          Vendredi matin, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Adrien Quatennens, invit\u00e9 d\u2019Europe\u00a01, a r\u00e9agi en affirmant sa \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 totale avec les militants en campagne, y compris \u00e0 Drancy, qui subissent une campagne d\u2019intimidation et qui, d\u00e9sormais, prend m\u00eame le chemin de la violence physique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La bagarre \u00e9lectorale, elle se m\u00e8ne dans les urnes, avec des arguments et des bulletins de vote, pas par la violence\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.          La candidate a obtenu pr\u00e8s de 38\u00a0% des voix au premier tour, contre 33,4\u00a0% pour Jean-Christophe Lagarde, patron de l\u2019UDI. Ils s\u2019affronteront dimanche dans les urnes pour le second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Raquel Garrido (Nupes-LFI) et des militants victimes de gaz lacrymog\u00e8nes \u00e0 Drancy\u00a0: Adrien Quatennens d...","dateModified":"2022-06-17T08:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T07:21:00+00:00","articleBody":"     Questionn\u00e9 au sujet des duels entre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et Les R\u00e9publicains, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste a soulign\u00e9 qu\u2019\u00e0 ce sujet il n\u2019y avait pas vraiment d\u2019enjeu pour les \u00e9lecteurs de gauche, parce que les deux partis, \u00ab\u00a0au fond, aujourd\u2019hui, racontent absolument la m\u00eame chose\u00a0\u00bb, incarnant \u00ab\u00a0deux sensibilit\u00e9s de la droite\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En revanche, quand il y a le Rassemblement national, moi, je ne bouge pas d\u2019un iota. Je me d\u00e9place et je vote pour le candidat qui me permet d\u2019\u00e9liminer l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Yannick Jadot au micro de Franceinfo, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Vous le savez, quand, le soir du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, j\u2019\u00e9tais un des premiers, mais sans ambigu\u00eft\u00e9, \u00e0 dire prenez un bulletin Emmanuel Macron pour \u00e9liminer Marine Le Pen. Et quand j\u2019entends la majorit\u00e9 en place, y compris le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui nous doit son \u00e9lection, godiller sur \u201cen fait, c\u2019est que des extr\u00eames\u201d, \u00e7a dit [\u2026] le vide politique de ce pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb          Alors que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle appelle \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas donner une voix \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb et \u00e0 soutenir les candidats de la Nupes \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb selon le profil des candidats investis par la gauche, Yannick Jadot a ajout\u00e9\u00a0:           Quand j\u2019entends, y compris ceux qui viennent du Parti socialiste [au sein la majorit\u00e9], qui ont parfois \u00e9t\u00e9 dans le m\u00eame parti politique que les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, dont certains viennent du Parti socialiste, nous expliquer que maintenant [la Nupes], ce n\u2019est pas mieux que l\u2019extr\u00eame droite, c\u2019est choquant. Vous savez, \u00e7a conduit \u00e0 banaliser l\u2019extr\u00eame droite. Jour apr\u00e8s jour, il faut sortir de cette banalisation et, surtout, il faut parler des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais. La seule campagne du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de sa majorit\u00e9, c\u2019est de disqualifier l\u2019adversaire, c\u2019est l\u2019invective, c\u2019est l\u2019insulte. Ce n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de ce que vivent les Fran\u00e7ais et des d\u00e9fis climatiques que nous vivons aujourd\u2019hui.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La seule campagne du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de sa majorit\u00e9, c\u2019est de disqualifier l\u2019adve...","dateModified":"2022-06-17T07:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T07:15:56+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de BFM-TV ce matin, le chef de file de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, Jean-Luc M\u00e9lenchon est revenu sur le d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron en Ukraine et sur la demande d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la proc\u00e9dure de candidature du pays \u00e0 l\u2019Union Europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Macron avait dit lui-m\u00eame qu\u2019il y en avait pour une d\u00e9cennie, a rappel\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 sortant des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Dans le moment, c\u2019est une d\u00e9marche un peu symbolique pour dire aux Russes \u201con ne l\u00e2chera pas l\u2019Ukraine, l\u2019Ukraine est des n\u00f4tres\u201d et ainsi de suite. \u00c7a, on ne peut qu\u2019approuver, a-t-il dit dans un premier temps. Maintenant, doucement avec les enthousiasmes soudain. Pour ma part, je ne voterai aucune adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne sans harmonisation sociale\u00a0\u00bb, a-t-il compl\u00e9t\u00e9.          \u00ab\u00a0Leur adh\u00e9sion ne d\u00e9pend pas d\u2019eux, dans mon esprit. Leur adh\u00e9sion d\u00e9pend de la r\u00e9ponse que l\u2019Europe fera \u00e0 l\u2019harmonisation sociale. Je demande qu\u2019on r\u00e9fl\u00e9chisse bien au point suivant. Le pr\u00e9sident a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 la Moldavie. Aujourd\u2019hui, le salaire minimum ukrainien, c\u2019est 138\u00a0euros. Le smic de Moldavie, c\u2019est 50\u00a0euros. Si vous voulez organiser une \u00e9norme d\u00e9pression de dumping social, [il n\u2019y a] qu\u2019\u00e0 faire \u00e7a\u00a0: faire adh\u00e9rer les gens sans qu\u2019ils soient au niveau. Le pr\u00e9sident Macron avait lui-m\u00eame dit que si on faisait baisser une adh\u00e9sion imm\u00e9diate, ce serait faire baisser les standards sociaux d\u2019adh\u00e9sion.\u00a0\u00bb          Pour compl\u00e9ter sa pens\u00e9e, il s\u2019est prononc\u00e9 en faveur de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Ukraine sous conditions. \u00ab\u00a0Il faut d\u2019abord que l\u2019Union europ\u00e9enne remonte ces standards sociaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne voterai aucune adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne sans harmonisation sociale\u00a0\u00bb, avance Jean-Lu...","dateModified":"2022-06-17T07:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T07:08:29+00:00","articleBody":"     Au sujet du d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron hier en Ukraine, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Yannick Jadot a estim\u00e9, au micro de Franceinfo vendredi matin, que \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait bien d\u2019y aller\u00a0\u00bb, qui plus est avec MM.\u00a0Draghi et Scholz. Mais, pour lui, cette visite arrivait bien trop tard, \u00e0 plus de cent jours du d\u00e9but de la guerre, m\u00eame \u00ab\u00a0si cette d\u00e9marche est bonne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il fait \u00e7a et vous savez qu\u2019il le fait, y compris pour essayer de purger ses d\u00e9clarations\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Jadot, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux r\u00e9cents propos d\u2019Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne faut pas humilier la Russie.\u00a0\u00bb          Alors qu\u2019il d\u00e9fend la Nupes lors de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, Yannick Jadot a dit, \u00e0 propos de ses divergences avec La France insoumise au sujet des questions internationales et de la guerre en Ukraine, ne \u00ab\u00a0rien renier\u00a0\u00bb et qu\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 d\u2019un point de divergence qui perdure.          Interrog\u00e9 justement sur ses divergences affich\u00e9es avec M. M\u00e9lenchon, Yannick Jadot a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si je suis l\u00e0 ce matin aussi, c\u2019est pour vous dire que m\u00eame si on n\u2019est pas m\u00e9lenchoniste, il faut aller voter dimanche pour les candidats de cette coalition [la Nupes].\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Oui, je ne suis pas m\u00e9lenchoniste, \u00e7a ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Mais l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a mis en avant son investissement sur le terrain pour soutenir les candidats de la Nupes, m\u00eame si cela passe en dessous des radars de la presse \u00ab\u00a0parisienne\u00a0\u00bb.          La figure d\u2019EELV a toutefois soulign\u00e9 qu\u2019il s\u2019opposait \u00e0 la personnalisation de la campagne \u00e9lectorale\u00a0promue par Jean-Luc M\u00e9lenchon, arguant que \u00ab\u00a0la strat\u00e9gie de communication de Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e7a ne me correspondant pas totalement, parce que je suis parlementarisme\u00a0\u00bb. Il a cependant r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9lire des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes dimanche, \u00ab\u00a0parce que je sais ce qu\u2019est l\u2019inaction climatique de cette majorit\u00e9, je sais ce que sont les in\u00e9galit\u00e9s et les injustices que porte cette majorit\u00e9\u00a0\u00bb. Soulignant que la proportionnelle devrait \u00eatre une mesure prioritaire de la Nupes en cas d\u2019\u00e9lection, il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On ne va pas \u00e9lire dimanche un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique bis.\u00a0\u00bb          Au sujet du chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Yannick Jadot a plaid\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mais reconnaissons collectivement que, d\u2019une certaine fa\u00e7on, je pourrais dire vulgairement\u00a0: il a int\u00e9ress\u00e9 la partie. Il a cr\u00e9\u00e9 un enjeu, il a dramatis\u00e9 l\u2019enjeu des l\u00e9gislatives, qui auraient pu totalement passer \u00e0 la trappe.\u00a0\u00bb          Il a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0on a un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dont on aurait pu penser que l\u2019absence de campagne pour la pr\u00e9sidentielle \u00e9tait simplement une logique tactique. On a surtout un pr\u00e9sident qui est totalement sec politiquement, car il n\u2019a plus rien \u00e0 raconter \u00e0 notre pays, ne porte plus aucun projet\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des urgences absolues\u00a0: le climat, la justice sociale, la d\u00e9mocratie (\u2026). Si vous adorez Jean-Luc M\u00e9lenchon, c\u2019est r\u00e9gl\u00e9, et, m\u00eame si parfois vous avez des difficult\u00e9s, ce qui est important, ce sont les d\u00e9put\u00e9s qui seront \u00e9lus \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Si je suis l\u00e0 ce matin aussi, c\u2019est pour vous dire que m\u00eame si on n\u2019est pas m\u00e9lenchoniste, il fa...","dateModified":"2022-06-17T07:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:49:55+00:00","articleBody":"     Retour sur le portrait de Jordan Bardella, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, qui se verrait bien y rester d\u00e9finitivement, par notre journaliste Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Jordan Bardella, l\u2019h\u00e9ritier de Marine Le\u00a0Pen qui cherche \u00e0 imprimer sa marque identitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T07:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:47:47+00:00","articleBody":"     Jordan Bardella, le pr\u00e9sident du Rassemblement national (RN), \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de Cnews, ce matin. Il s\u2019est expliqu\u00e9 au sujet de l\u2019absence ressentie du RN dans les d\u00e9bats au d\u00e9but de la campagne l\u00e9gislative. \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon est le chouchou des m\u00e9dias, et dans les salles de r\u00e9dactions parisiennes, vous avez les trois quarts des gens qui y travaillent qui votent pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, donc quand il dit qu\u2019il veut \u00eatre premier ministre, tout le monde a des yeux d\u2019amour devant Jean-Luc M\u00e9lenchon. Si Marine Le Pen avait dit qu\u2019elle souhaitait \u00eatre premi\u00e8re ministre, \u00e7a n\u2019aurait pas tenu deux heures\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9.          Pour lui \u00ab\u00a0l\u2019enjeu de dimanche est d\u2019emp\u00eacher Emmanuel Macron d\u2019avoir une majorit\u00e9 absolue, mais c\u2019est surtout d\u2019envoyer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e des gens qui vont s\u2019opposer \u00e0 la politique d\u2019Emmanuel Macron, et Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019est pas l\u2019opposant puisqu\u2019il l\u2019a fait \u00e9lire\u00a0\u00bb.          L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 met sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 les projets de la majorit\u00e9 et celui de la Nupes. \u00ab\u00a0Je pense que le projet de la Nupes est extr\u00eamement dangereux, mais je ne pense pas que celui de la majorit\u00e9 soit moins dangereux. Ils sont ce que j\u2019appelle les d\u00e9constructeurs (\u2026). Jean-Luc M\u00e9lenchon et l\u2019extr\u00eame gauche sont \u00e9videmment des dangers majeurs pour la France, et, moi, je ne veux pas que ces id\u00e9es-l\u00e0 entrent \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Je pense qu\u2019elles sont dangereuses pour mon pays, pour notre identit\u00e9 et qu\u2019elles ne sont pas souhaitables.\u00a0\u00bb          Concernant son avenir au sein du parti d\u2019extr\u00eame droite, o\u00f9 il est pr\u00e9sident par int\u00e9rim, il n\u2019a pas voulu se projeter au-del\u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Marine Le Pen dira si oui ou non elle [veut] diriger le RN apr\u00e8s les \u00e9lections (\u2026). Ce qui est s\u00fbr c\u2019est qu\u2019elle sera la pr\u00e9sidente du groupe RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale si nous avons un groupe (\u2026). Je dirai \u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9t\u00e9 ce que je veux faire, et ensuite il y aura un congr\u00e8s \u00e0 l\u2019automne o\u00f9 il y aura plusieurs candidats, et je pense que c\u2019est tr\u00e8s sain\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0De toutes les mani\u00e8res, on aura toujours quelque chose \u00e0 nous reprocher. Si Marine Le Pen revient et qu\u2019il n\u2019y a pas de candidat face \u00e0 elle, on dira que nous sommes un parti sovi\u00e9tique. S\u2019il y a plusieurs candidats, on dira que celui qui est choisi ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9. L\u2019ambition est que dans les cinq prochaines ann\u00e9es plus aucun Fran\u00e7ais ne nous per\u00e7oive dans la caricature qu\u2019on fait de nous.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019enjeu de dimanche est d\u2019emp\u00eacher Emmanuel Macron d\u2019avoir une majorit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb, insiste J...","dateModified":"2022-06-17T07:09:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:44:42+00:00","articleBody":"     L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Yannick Jadot, au micro de Franceinfo vendredi matin, a estim\u00e9 que la vague de canicule li\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique qui touche aujourd\u2019hui la France \u00ab\u00a0devrait \u00eatre un argument \u00e9lectoral\u00a0\u00bb majeur de cette campagne. \u00ab\u00a0Ce qui se joue avec le d\u00e9r\u00e8glement climatique, ce sont nos conditions m\u00eame d\u2019existence et les politiques publiques peuvent \u00e0 la fois lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et faire en sorte qu\u2019on s\u2019y adapte\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.          Le candidat d\u2019Europe Ecologie-Les Verts d\u00e9\u00e7u \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a enjoint aux jeunes \u00e9lecteurs de se d\u00e9placer dans les bureaux de vote dimanche, pour le second tour des l\u00e9gislatives, alarmant sur le \u00ab\u00a0retard\u00a0pris sur la lutte contre d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb. Il faut \u00ab\u00a0agir, agir, agir\u00a0: on sait le faire, on peut le faire, mais pour \u00e7a, c\u2019est vrai, il faut changer de majorit\u00e9 dimanche\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Jadot.          Ne manquant pas de souligner son travail \u00ab\u00a0sur le terrain\u00a0\u00bb pour \u00e9voquer la question climatique et soutenir au passage des candidats \u00e9cologistes investis par la Nupes dans l\u2019ensemble de l\u2019Hexagone, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a plaid\u00e9 pour que la priorit\u00e9 num\u00e9ro une soit l\u2019adaptation des logements\u00a0aux pertes \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0: \u00ab\u00a0Si on r\u00e9nove nos logements et nos maisons, c\u2019est moins de factures d\u2019\u00e9nergie l\u2019hiver et moins de chaleur l\u2019\u00e9t\u00e9. Ce sont des dizaines, des centaines de milliers d\u2019emplois et c\u2019est notre ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de la Russie. C\u2019est le chantier absolument prioritaire pour les Fran\u00e7ais, notamment les plus vuln\u00e9rables et fragiles.\u00a0\u00bb          Se tenant plut\u00f4t \u00e0 l\u2019\u00e9cart de l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, auquel il n\u2019\u00e9tait pas favorable au lendemain de la pr\u00e9sidentielle, M.\u00a0Jadot a d\u00e9fendu le blocage des prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et des prix de l\u2019\u00e9nergie, mesure-phare d\u00e9fendue par l\u2019alliance des partis de gauche, port\u00e9e lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin par La France insoumise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a devrait \u00eatre un argument \u00e9lectoral\u00a0\u00bb majeur de cet...","dateModified":"2022-06-17T07:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:29:17+00:00","articleBody":"     Adrien Quatennens, candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb sous la banni\u00e8re de la Nupes \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans la 1re\u00a0circonscription du Pas-de-Calais, arriv\u00e9 largement en t\u00eate au premier tour (52,05\u00a0%), \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 d\u2019Europe 1.          Au sujet du d\u00e9placement de M. Macron hier en Ukraine, M.\u00a0Quatennens a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La qualit\u00e9 de son d\u00e9placement n\u2019est pas en cause, c\u2019est le moment qu\u2019il a choisi. M.\u00a0Macron a pr\u00e9vu ce d\u00e9placement de longue date, et il est assez bien organis\u00e9 pour savoir que nous sommes en plein second tour de l\u2019\u00e9lection l\u00e9gislative. Cela veut donc dire que pendant tout un temps le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a consid\u00e9r\u00e9 que sa majorit\u00e9 \u00e9tait due et qu\u2019en quelque sorte, automatiquement, il l\u2019obtiendrait. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est qu\u2019avec la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale, ce que nous avons fait dimanche dernier au premier tour, c\u2019est-\u00e0-dire \u00eatre en t\u00eate de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives,  (\u2026) M.\u00a0Macron a vraisemblablement chang\u00e9 de strat\u00e9gie. C\u2019est pourquoi vous l\u2019avez vu faire des discours sur le tarmac, o\u00f9 il a souhait\u00e9 parler aux Fran\u00e7ais \u00e0 quarante-huit\u00a0heures d\u2019une \u00e9lection, ou hier soir sur TF1.\u00a0\u00bb          Quant \u00e0 la demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en passe d\u2019\u00eatre valid\u00e9e, il a avanc\u00e9 la position de LFI et de la Nupes, la m\u00eame que celle qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue la veille au soir par Mathilde Panot\u00a0sur France 2, lors d\u2019un d\u00e9bat entre repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents partis\u00a0: \u00ab\u00a0Compte tenu du contexte particulier que nous avons, c\u2019est un signal politique envoy\u00e9 qui est int\u00e9ressant. Maintenant, tout le monde a compris que c\u2019\u00e9tait une proc\u00e9dure qui \u00e9tait extr\u00eamement longue, d\u2019une part, et ensuite, je vais vous dire ce qu\u2019est la position de la France insoumise. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 tout \u00e9largissement de l\u2019UE, pour une raison\u00a0: c\u2019est qu\u2019aujourd\u2019hui, vous le savez, l\u2019UE que nous avons sous les yeux, elle emp\u00eache dans ces trait\u00e9s l\u2019harmonisation sociale et fiscale entre les pays\u00a0\u00bb.          Selon le d\u00e9put\u00e9 sortant, int\u00e9grer un pays comme l\u2019Ukraine, dont le smic \u00ab\u00a0est aux alentours de quelque chose comme 150\u00a0euros\u00a0\u00bb, sans harmonisation fiscale et sociale au sein de l\u2019UE, ce serait \u00ab\u00a0le dumping social qui [aurait] cours, et je crois que ce n\u2019est bon pour personne\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La qualit\u00e9 de son d\u00e9placement n\u2019est pas en cause, c\u2019est le moment qu\u2019il a choisi\u00a0\u00bb, fait val...","dateModified":"2022-06-17T07:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:18:59+00:00","articleBody":"     Toujours sur RTL, il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re ministre si elle pla\u00e7ait sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le\u00a0Pen. \u00ab\u00a0Je ne vais pas rentrer dans ces d\u00e9bats, a-t-elle balay\u00e9. On a dit tr\u00e8s clairement dans cette \u00e9lection \u201cpas une voix pour l\u2019extr\u00eame droite\u201d.\u00a0\u00bb Le danger que repr\u00e9sente le projet de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 ses yeux est qu\u2019il \u00ab\u00a0remet en cause\u00a0toutes les alliances internationales, alors qu\u2019il y a la guerre aux portes de l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand vous portez un projet dans lequel les entreprises, c\u2019est l\u2019ennemi, quand vous portez des projets de taxation massive, quand vous \u00eates ambigu sur les valeurs r\u00e9publicaines, oui, c\u2019est un projet qui est dangereux pour notre pays\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0Borne. Selon elle, le d\u00e9put\u00e9 sortant des Bouches-du-Rh\u00f4ne est \u00ab\u00a0ambigu sur beaucoup de sujets, par exemple sur la la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb.          Concernant le front r\u00e9publicain qui semble \u00e9clat\u00e9 dans les circonscriptions o\u00f9 les candidats de la majorit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s au profit de ceux de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale et du Rassemblement national, Mme\u00a0Borne a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa ligne\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Vous savez, moi, face \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, j\u2019ai appel\u00e9 \u00e0 soutenir des candidats communistes, socialistes, Europe Ecologie-Les Verts. Il y a cent sept circonscriptions o\u00f9 la majorit\u00e9 est face \u00e0 des candidats du Rassemblement national, dans aucune de ces cent sept circonscriptions Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019a appel\u00e9 \u00e0 voter pour des candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb sur le front r\u00e9publicain, estime Elisa...","dateModified":"2022-06-17T06:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:04:21+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale de RTL il y a quelques instants. Va-t-elle rester en place lundi prochain \u00e0 Matignon\u00a0? \u00ab\u00a0Je suis totalement concentr\u00e9e sur ma campagne (\u2026). Moi, je ne fais pas de la politique-fiction, a r\u00e9pondu la cheffe du gouvernement. Je vous le dis, on se bat pour avoir une majorit\u00e9 solide. On est la force politique qui a le plus de candidats au deuxi\u00e8me tour, contrairement \u00e0 ce que dit Jean-Luc M\u00e9lenchon, dans chacune des 421 circonscriptions, on est sur le terrain pour convaincre jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9e sur le risque d\u2019avoir une majorit\u00e9 relative et une difficult\u00e9 fr\u00e9quente \u00e0 faire passer les textes de la majorit\u00e9, Mme\u00a0Borne s\u2019est montr\u00e9e pragmatique\u00a0: \u00ab\u00a0Dans toute \u00e9lection, rien n\u2019est jou\u00e9 d\u2019avance, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on est l\u00e0 pour se battre. Et Fran\u00e7ois Bayrou a raison de dire qu\u2019il y a deux projets qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. Le n\u00f4tre, c\u2019est prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, cr\u00e9er des emplois, baisser des imp\u00f4ts. Et puis, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, on a un projet de taxations des imp\u00f4ts, massifs. C\u2019est aussi une remise en cause de nos alliances internationales, dans un contexte o\u00f9 il y a beaucoup d\u2019instabilit\u00e9. C\u2019est un projet dangereux pour notre \u00e9conomie et donc c\u2019est un projet qu\u2019il faut absolument \u00e9viter, et pour \u00e7a il faut voter pour les candidats de la majorit\u00e9.\u00a0\u00bb          Il lui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 si cette \u00e9lection \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Quand on fait la somme des voix, il a moins de voix que les diff\u00e9rents partis qu\u2019il r\u00e9unit\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu la premi\u00e8re ministre, qui a tout de m\u00eame affirm\u00e9 que la majorit\u00e9 ne resterait pas sourde aux nombreuses voix rassembl\u00e9es par la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr qu\u2019on tient compte de chaque voix, bien s\u00fbr qu\u2019on entend les messages (\u2026). J\u2019entends qu\u2019il y a de l\u2019inqui\u00e9tude quand je vais sur le terrain, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il faut de la stabilit\u00e9 et rassurer les Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On est la force politique qui a le plus de candidats au deuxi\u00e8me tour\u00a0\u00bb, souligne Elisabeth Borne","dateModified":"2022-06-17T06:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T05:42:56+00:00","articleBody":"     Dans le poste. A 7\u00a0h\u00a043, Elisabeth Borne est l\u2019invit\u00e9e de la matinale de RTL depuis le Calvados. A 8\u00a0h\u00a030, Jean-Luc M\u00e9lenchon est re\u00e7u par BFM-TV, tandis qu\u2019\u00e0 la m\u00eame heure Yannick Jadot sera au micro de Franceinfo.          A 8\u00a0h\u00a045, Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, va d\u00e9ambuler dans le Calvados o\u00f9 elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dans la 6e\u00a0circonscription, dimanche dernier. Dans la matin\u00e9e, Marine Le Pen est attendue dans sa circonscription du Pas-de-Calais, o\u00f9 elle va faire campagne.          A 11\u00a0h\u00a030, Jean-Luc M\u00e9lenchon participe \u00e0 une conf\u00e9rence de presse intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Coup de chaud sur la Macronie\u00a0\u00bb.          A 18\u00a0h\u00a030, Yannick Jadot, l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, va faire campagne \u00e0 Paris avec Eva Sas, porte-parole d\u2019Europe Ecologie-Les Verts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce vendredi 17\u00a0juin","dateModified":"2022-06-17T05:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T05:31:00+00:00","articleBody":"     Nous vous souhaitons la bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re journ\u00e9e officielle de la campagne de l\u2019entre-deux-tours des l\u00e9gislatives. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques. Nous tenterons d\u2019y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-17T05:44:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/17/19-5">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Derrière le duel entre Marine Brenier et Christelle D’Intorni se dessinent la guerre entre Christian Estrosi et Eric Ciotti et, plus encore, les fractures qui divisent la droite au plan national.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Les Républicains             Législatives 2022 : à droite, bataille d’ego dans la 5e circonscription des Alpes-Maritimes      Derrière le duel entre Marine Brenier et Christelle D’Intorni se dessinent la guerre entre Christian Estrosi et Eric Ciotti et, plus encore, les fractures qui divisent la droite au plan national.          Par Sofia Fischer         Publié aujourd’hui à 15h20, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ancien premier ministre d’Emmanuel Macron, Edouard Philippe, et le maire de Nice, Christian Estrosi, en campagne pour la coalition présidentielle Ensemble ! à l’approche des élections législatives des 12 et 19 juin, à Nice, le 8 juin 2022.  VALERY HACHE / AFP               La guerre fratricide entre les deux hommes forts de la Riviera, latente depuis des années, a éclaté. Son front : la 5e circonscription des Alpes-Maritimes, qui s’étend d’une partie de la promenade des Anglais, à Nice, jusqu’aux villages de l’arrière-pays défigurés par la tempête Alex, en octobre 2020. L’immense territoire, lors de ces élections législatives, s’est mué en arène, avec ses territoires accidentés et ses gradins divisés.          Au centre du ring, pour le second tour, deux femmes poussées par leurs mentors respectifs. A droite, la députée sortante, Marine Brenier (Horizons-Ensemble !), protégée de Christian Estrosi. Et encore plus à droite, la maire du village de Rimplas, et conseillère départementale, Christelle D’Intorni (Les Républicains, LR), proche du chef du département, Eric Ciotti. Les deux hommes, anciens amis complices devenus ennemis jurés défendent par candidates interposées « leur » vision de la droite. Avec beaucoup d’inimitié.          « C’est de loin la pire campagne que je n’ai jamais eue à faire, dit Marine Brenier. D’habitude, j’aime ce genre de moments électoraux forts, mais là, vu le climat délétère, j’ai hâte que ça se termine. » Tweets acerbes, appels à la démission, retrait de délégations, plaintes en diffamation : le duel est parfois très dur. En coulisses, les deux camps s’accusent mutuellement « d’avoir agressé en premier » et « de ne pas jouer fair-play ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                 Les deux candidates ont pourtant travaillé ensemble, un temps, à la région, à l’époque où Marine Brenier arborait encore l’étiquette LR. Mais face au divorce politique de la droite niçoise, elles ont dû choisir leur camp. Christelle D’Intorni a opté pour Eric Ciotti, homme fort du conseil départemental, dont il est le président de la commission des finances, aux côtés du président de l’institution, Charles Ange Ginésy.          Plainte pour diffamation          Marine Brenier, qui a succédé à Christian Estrosi en tant que députée des Alpes-Maritimes en mai 2016, à seulement 29 ans, s’est rangée derrière ce dernier. Elle le connaît depuis « toute petite » et allait skier avec ses filles dans les montagnes. Lui est un descendant d’immigrés italiens, elle est issue de la bourgeoisie niçoise, qu’importe : elle lui « ressemble » et partage avec lui de nombreux combats. Jusqu’à lâcher son étiquette « LR » en mai pour celle d’Horizons, le parti d’Edouard Philippe, l’ancien premier ministre d’Emmanuel Macron. Une « trahison » que sa rivale ne compte pas laisser oublier.                            Lire aussi   Christian Estrosi rejoint Horizons, le parti de l’ancien premier ministre Edouard Philippe                 Le 8 juin, Christelle D’Intorni a invité publiquement Christian Estrosi à présenter sa démission de son mandat de maire de Nice et de président de la métropole. Selon elle, l’élu de la cinquième ville de France a « trahi » les électeurs de droite en se ralliant à la majorité présidentielle. « Une simple réponse », assure le « clan » Ciotti, à une décision de Christian Estrosi, qui a retiré à l’élue ses délégations à la métropole en raison des « attaques » et des « calomnies » qu’elle portait sur la collectivité.        Il vous reste 55.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/17/legislatives-2022-a-droite-bataille-d-ego-dans-la-5e-circonscription-des-alpes-maritimes_6130833_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 droite, bataille d\u2019ego dans la 5e\u00a0circonscription des Alpes-Maritimes","dateCreated":"2022-06-17T15:20:51+02:00","datePublished":"2022-06-17T15:20:51+02:00","dateModified":"2022-06-17T17:36:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","La R\u00e9publique en marche","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Derri\u00e8re le duel entre Marine Brenier et Christelle D\u2019Intorni se dessinent la guerre entre Christian Estrosi et Eric Ciotti et, plus encore, les fractures qui divisent la droite au plan national.","author":[{"@type":"Person","name":"Sofia Fischer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/449/0/4210/2105/1342/671/60/0/376c5ea_1655465092058-659901.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-6">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le texte entériné vendredi 17 juin, moins ambitieux que la proposition initiale de l’Inde et de l’Afrique du Sud, entérine le droit des pays en développement à accorder des licences de production à des fabricants locaux en se passant de l’autorisation des titulaires des brevets, mais uniquement pour les vaccins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : accord timide sur la levée des brevets à l’OMC      Le texte entériné vendredi 17 juin, moins ambitieux que la proposition initiale de l’Inde et de l’Afrique du Sud, entérine le droit des pays en développement à accorder des licences de production à des fabricants locaux en se passant de l’autorisation des titulaires des brevets, mais uniquement pour les vaccins.          Par Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 17h19    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Un bon compromis laisse toujours tout le monde en colère », rappelait, il y a de nombreuses années, le dessinateur américain Bill Watterson, dans l’une de ses BD humoristiques Calvin et Hobbes. L’accord négocié à l’arraché sur la levée temporaire des brevets des vaccins contre le Covid-19, par les 164 membres de l’Organisation mondiale du commerce (OMC), en est une nouvelle illustration.          Salué par la directrice générale de l’organisation genevoise, Ngozi Okonjo-Iweala, lors de son discours de clôture de la 12e session ministérielle de l’OMC, l’accord a suscité des réactions nettement moins enthousiastes, tant chez les industriels pharmaceutiques, opposés à toute dérogation à l’Accord sur les aspects des droits de propriété intellectuelle qui touchent au commerce, que chez les associations, collectifs, ONG et militants de divers horizons, qui appelaient depuis près de deux ans à des mesures beaucoup plus larges. « Nous sommes déçus qu’une véritable renonciation à la propriété intellectuelle, proposée en octobre 2020, couvrant tous les outils médicaux contre le Covid-19 et incluant tous les pays, n’ait pu être convenue, même pendant une pandémie qui a coûté la vie à plus de 15 millions de personnes », regrette Christos Christou, président international de Médecins sans frontières.          La proposition adoptée par les Etats membres de l’OMC, si elle constitue une timide avancée, se révèle dans les faits bien moins ambitieuse que la proposition initiale faite par l’Inde et l’Afrique du Sud en octobre 2020. Constatant les inégalités croissantes d’accès aux produits permettant de lutter contre le Covid-19 entre les pays du Nord et ceux du Sud, les deux Etats réclamaient une levée de l’ensemble de la propriété intellectuelle des vaccins, tests de diagnostic et médicaments, afin de permettre aux pays moins fortunés de les produire sur leur sol pour en disposer.          Accord restreint          L’accord adopté vendredi 17 juin est beaucoup plus restreint : il entérine le droit des pays en développement à accorder des licences de production à des fabricants locaux en se passant de l’autorisation des titulaires des brevets, mais uniquement pour les vaccins, et pour une période limitée de cinq ans. Les tests et traitements thérapeutiques, qui constituent pourtant également des outils essentiels de lutte contre le virus, sont pour l’instant exclus. Leur cas sera examiné par les Etats membres de l’institution genevoise, « au plus tard », dans six mois.          Conclu plus de deux ans après le début de la pandémie, l’impact de cet accord devrait s’avérer d’autant plus limité qu’après la pénurie de vaccins contre le Covid-19 constatée en 2021, l’heure est aujourd’hui à l’abondance, rappelle-t-on du côté des Big Pharma. Vent debout, la Fédération internationale des fabricants et associations pharmaceutiques dénonce une « coquille vide », qui, selon son directeur général, Thomas Cueni, envoie un signal dangereux aux industriels qui innovent.        Il vous reste 11.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/17/covid-19-accord-timide-sur-la-levee-des-brevets-a-l-omc_6130857_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: accord timide sur la lev\u00e9e des brevets \u00e0 l\u2019OMC","dateCreated":"2022-06-17T17:19:01+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:19:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Le Monde Afrique","L'Afrique face au Covid-19","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"Le texte ent\u00e9rin\u00e9 vendredi 17\u00a0juin, moins ambitieux que la proposition initiale de l\u2019Inde et de l\u2019Afrique du Sud, ent\u00e9rine le droit des pays en d\u00e9veloppement \u00e0 accorder des licences de production \u00e0 des fabricants locaux en se passant de l\u2019autorisation des titulaires des brevets, mais uniquement pour les vaccins.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/0e1ea4b_9c5b09cfe6ae440e8a545097a4bb00e7-9c5b09cfe6ae440e8a545097a4bb00e7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-7">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La situation humanitaire dans le Donbass est « extrêmement alarmante », avertit l’ONU, notamment à Sievierodonetsk. Bruxelles recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’UE.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Merci    Armand         Bonjour, Armand,          Effectivement, le gouvernement ukrainien a annoncé aujourd’hui qu’il allait adopter une décision formelle dans la journée pour introduire un régime de visas pour les Russes à compter du 1er juillet. Jusqu’ici, et ce depuis l’indépendance de l’Ukraine en 1991, ces derniers pouvaient se rendre en Ukraine sans avoir à demander de visa.          « Sur fond de guerre lancée par la Russie, il est nécessaire de renforcer le contrôle sur l’entrée des citoyens russes en Ukraine. La sécurité est la priorité », a ajouté le chef de l’administration présidentielle, Andriï Iermak. Ces deux ex-Républiques soviétiques slaves, qui ont une frontière commune de presque 2 300 kilomètres, sont également proches par les liens familiaux qu’entretiennent leurs citoyens respectifs.          Le nombre de Russes voyageant en Ukraine a fortement chuté depuis l’annexion en 2014 de la péninsule ukrainienne de Crimée, suivie d’une guerre avec les séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine soutenus par le Kremlin. Si, en 2013, 10,8 millions de Russes avaient visité le pays voisin, ce chiffre s’est effondré à 2,5 millions en 2014 avant de baisser à 1,5 million par an de 2015 à 2019, a fait savoir le porte-parole des gardes-frontières ukrainiens, Andriï Demtchenko. Dans les années 2020 et 2021, sur fond de pandémie du Covid-19, le nombre de voyageurs russes n’a pas dépassé 500 000 entrées par an, selon la même source.          L’Ukraine, qui a connu deux révolutions en faveur de la démocratie depuis 2004 et où le russe continue d’être largement parlé, est par ailleurs devenue ces dernières années une destination d’exil pour les Russes libéraux fuyant le régime de Vladimir Poutine. A la fin de janvier, près de 175 000 Russes bénéficiaient d’un titre de séjour en Ukraine, selon le service d’Etat des migrations, interrogé par l’Agence France-Presse. Par ailleurs, de nombreux Russes pourraient s’y trouver illégalement, Kiev n’ayant donc jusque-là jamais instauré de régime de visas avec la Russie.                    14:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Royaume-Uni pourrait organiser l’Eurovision en 2023 à la place de l’Ukraine        L’Ukraine, qui a remporté l’Eurovision en 2022, ne pourra pas accueillir le concours de l’année prochaine, a annoncé, vendredi, l’Union européenne de radiodiffusion (UER), qui examine la possibilité que le Royaume-Uni, deuxième au classement, la remplace.          « Dans les circonstances actuelles, les garanties de sécurité et opérationnelles nécessaires pour accueillir, organiser et produire l’Eurovision (…) ne peuvent pas être remplies » par l’Ukraine, a affirmé l’UER dans un communiqué. L’organisme va par conséquent « entamer des discussions avec la BBC, dont le concurrent est arrivé en deuxième position, pour potentiellement accueillir le concours Eurovision 2023 au Royaume-Uni », a ajouté le communiqué.          Le pays du groupe ou de l’artiste ayant remporté le concours de l’Eurovision de la chanson doit normalement organiser la compétition de l’année suivante. Le Kalush Orchestra d’Ukraine, dont la chanson Stefania mêle hip-hop et musique traditionnelle, avait remporté le 15 mai le concours en Italie, devant le Royaume-Uni et l’Espagne, grâce au vote des téléspectateurs qui ont plébiscité le groupe représentant le pays envahi à la fin de février par les troupes russes.          L’UER a cependant souligné avoir « la ferme intention que la victoire de l’Ukraine soit reflétée dans les spectacles de l’année prochaine ». Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est félicité de cette initiative, selon son porte-parole. « Nous serions, bien sûr, heureux de pouvoir travailler en étroite collaboration avec l’Ukraine et la BBC pour l’accueillir ici au Royaume-Uni », a déclaré le porte-parole. Il a ajouté que le Royaume-Uni « s’engagerait à faire en sorte » que le concours « reflète largement la richesse de la culture, du patrimoine et de la créativité de l’Ukraine ».                    13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine va introduire un régime de visas pour les Russes, annonce Volodymyr Zelensky        L’Ukraine va introduire un régime de visas pour les Russes à compter du 1er juillet, a annoncé vendredi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le gouvernement ukrainien doit adopter dans la journée une décision formelle en ce sens « pour contrer les menaces sans précédent à la sécurité nationale, à la souveraineté et à l’intégrité territoriale de notre Etat », a précisé le chef de l’Etat sur Telegram.          Une heure et demi après l’annonce du président ukrainien, le premier ministre Denys Chmygal a annoncé l’adoption par son gouvernement de cette décision formelle. « On rompt définitivement les liaisons avec la Russie », a-t-il ajouté.                    13:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Garry Kasparov, le président français est « du mauvais côté de l’histoire »        L’ancien champion d’échecs, opposant notoire de Vladimir Poutine, critique ouvertement les positions prises par Emmanuel Macron. « C’est une honte de voir le président de la France se mettre du mauvais côté de l’histoire en poussant le président [Volodymyr] Zelensky à céder des territoires à la Russie », a déclaré Garry Kasparov, en marge du salon VivaTech à Paris.          M. Kasparov, qui a toujours la nationalité russe mais vit en exil, reprend ainsi une critique récurrente de responsables ukrainiens et de certains de leurs alliés, après l’appel d’Emmanuel Macron à ne pas céder à la « tentation » de « l’humiliation » envers la Russie.          Le président Zelensky a affirmé jeudi que l’Ukraine avait « tourné la page » de cet épisode, aux côtés du président français, du chancelier allemand, du chef du gouvernement italien et du président roumain à Kiev. Le président français s’est pour sa part longuement expliqué depuis la capitale ukrainienne, soulignant que ses propos visaient le moment où la guerre serait finie et où il faudrait négocier une nouvelle architecture de sécurité en Europe.          D’une manière générale, Garry Kasparov a déploré le « manque de volonté politique » dans les pays européens ou aux Etats-Unis pour aider l’Ukraine à reconquérir les territoires perdus face à la Russie. « Tout ce dont l’Ukraine a besoin, ce sont des armes » a-t-il affirmé, jugeant insuffisants les efforts faits par les pays occidentaux en la matière.          M. Kasparov, qui s’est vu attribuer à la fin de mai par la Russie le titre infamant « d’agent de l’étranger », comme l’ancien oligarque Mikhaïl Khodorkovski, intervient au salon des nouvelles technologies VivaTech en tant qu’« ambassadeur sur la sécurité » de la marque d’antivirus Avast.                    13:08   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'en est-il des candidatures de la Géorgie et de la Moldavie ? La commission européenne préconise-t-elle de leurs donner le statut de candidat à l'adhésion européenne ?    GD         Bonjour, GD,          La Commission européenne a également recommandé aux Etats membres d’accorder à la Moldavie le statut de candidat à l’Union européenne et d’offrir à la Géorgie la « perspective » de rejoindre un jour les Vingt-Sept.          La Moldavie « dispose d’une base solide pour garantir la stabilité de ses institutions, la démocratie, l’Etat de droit, les droits de l’homme » et « des progrès ont été accomplis pour assurer un bon climat des affaires », mais « des réformes économiques essentielles restent à entreprendre », a déclaré l’exécutif européen dans un communiqué. « A condition que les dirigeants du pays gardent le cap [des réformes en cours], nous pensons que le pays a le potentiel pour être à la hauteur des exigences » d’une candidature, a estimé la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant la presse.          La Géorgie devrait en revanche attendre pour obtenir ce statut de candidat : la Commission « recommande que la Géorgie se voie offrir la perspective de devenir membre de l’Union européenne ». « Le statut de candidat devrait lui être accordé une fois qu’un certain nombre de priorités auront été traitées », fait savoir l’exécutif européen, estimant notamment que « de nouvelles réformes sont nécessaires pour améliorer le fonctionnement de l’économie de marché » de ce pays. « C’est un énorme pas en avant pour la Géorgie (…), la porte est grande ouverte, a assuré Mme von der Leyen. Il revient à la Géorgie d’accélérer [les réformes] et avancer vers cette porte ouverte. »                    12:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Statut de candidat de l’Ukraine à l’UE : Zelensky salue une « décision historique »                  Le président ukrainien a écrit sur Twitter : « Je salue la décision de la Commission de l’UE concernant la candidature de l’Ukraine. C’est le premier pas sur le chemin de l’adhésion à l’UE, qui va certainement rapprocher notre victoire. Merci à Ursula von der Leyen et à chaque membre de la [Commission européenne] pour cette décision historique. »                    12:31   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           je suis comme de plus en plus de personnes,je me pose des  questions .. pour quelle raisons les civils ne sont t'ils pas évacuer  avant  face aux offensives Russe et pourquoi l’armée ukrainienne installe t'elle ses pièces d'artilleries  et autres dans les villes parmi la population ? ... l’Ukraine ne ce sert telle pas de la population comme bouclier et fait du martyr de celle ci un outil de propagandes cherchant de démontrer la violence et le mépris  de l'armée Russe ? Est 'il vrai que des milices d’extrêmes droites fait régner l'ordre, force la population a rester et a combattre ... est 'il vrai que ces milices sont proche du pouvoir et on libre champs pour leurs actions et que celle ci font régner un climat de terreur coupant toute têtes qui dépassent ...... ?  ne sommes nous pas imprégner d'une propagande fessant de l'Ukraine des saints alors que la responsabilité des dirigeants dans ce conflit n'est pas si net que cela ? Ce président est t'il corrompus ?    martinjeanluc@gmx.fr         Bonjour, martinjeanluc@gmx.fr,          Nous avons du mal à savoir où vous vous informez, mais il est de notre devoir de vous donner quelques éclaircissements. Il ne vous aura sans doute pas échappé que c’est la Russie qui a attaqué l’Ukraine le 24 février, que l’ONU accuse la Russie d’utiliser des bombes à sous-munitions, que la Russie est accusée de crimes de guerre manifestes dans les zones qu’elle contrôle, que des centaines de personnes ont été tuées dans les bombardements incessants de Kharkiv.          Pour ce qui est des soldats du régiment Azov, accusés d’être des « néonazis » par la Russie et des prorusses qui attendent d’être « libérés » par les Russes, vous pouvez lire ces articles.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : à Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu’on les « libère »                       Lire aussi :  Qui sont les soldats du régiment Azov, accusés d’être les « néonazis » de l’armée ukrainienne ?             Vous pouvez enfin vous intéresser à la société Wagner et à Evgueni Prigojine, son fondateur.                    Lire aussi :  Le groupe Wagner déployé dans l’est de l’Ukraine, selon Londres                                           12:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne                  La présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen, a annoncé vendredi, lors d’une conférence de presse, que la Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE).           La Commission recommande au Conseil [européen], premièrement, de donner à l’Ukraine une perspective européenne et, deuxièmement, de lui accorder le statut de candidat. Ceci, bien entendu, à condition que le pays procède à un certain nombre de réformes importantes. Nous savons tous que les Ukrainiens sont prêts à mourir pour défendre leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous, pour le rêve européen.           Cet avis sera discuté lors du sommet européen des 23 et 24 juin, et les dirigeants des vingt-sept pays de l’UE devront donner leur accord à l’unanimité. Jamais un avis n’aura été rendu en si peu de temps sur une demande de candidature, une urgence due à la guerre menée par la Russie depuis plus de trois mois et qui s’inscrit dans le soutien apporté par les Européens à l’Ukraine face à Moscou.          Paris, Berlin et Rome se sont prononcés pour l’octroi « immédiat » à l’Ukraine de ce statut officiel de candidat, jeudi lors d’une visite à Kiev du président français, Emmanuel Macron, du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du chef du gouvernement italien, Mario Draghi, rejoints par le président roumain. L’Ukraine est « prête » à travailler pour devenir « membre de plein droit » de l’Union, leur a assuré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                                     La Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un soldat ukrainien se tient debout sur un véhicule d’artillerie, dans la région de Donetsk, en Ukraine, le vendredi 17 juin 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         La Commission européenne doit rendre, vendredi, son avis sur le statut de candidat à l’Union européenne (UE) de l’Ukraine. Les Vingt-Sept doivent décider, lors d’un sommet les 23 et 24 juin, s’ils accordent à l’Ukraine ce statut officiel, qui ouvre des négociations susceptibles de durer des années.En visite à Kiev jeudi, Emmanuel Macron et les dirigeants allemand, italien et roumain se sont dits prêts à accorder « immédiatement » le statut de candidat à l’adhésion à l’UE à l’Ukraine, qui « fait partie de la famille européenne », selon le chancelier Olaf Scholz.Le président français a fait savoir, jeudi soir, que la France aidait la Roumanie pour y faire transiter les grandes quantités de céréales bloquées en Ukraine en raison du blocus russe imposé en mer Noire.Sur le terrain, les forces ukrainiennes restent en difficulté dans le Donbass, région de l’est du pays partiellement contrôlée par des séparatistes prorusses depuis 2014, que Moscou s’est fixé pour objectif de conquérir. Les combats se concentrent depuis plusieurs semaines sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux villes-clés pour le contrôle du Donbass et soumises à des bombardements constants. Environ 10 000 civils sont encore présents à Sievierodonetsk, selon les autorités ukrainiennes.La France s’apprête à fournir à l’Ukraine six canons automoteurs Caesar, s’ajoutant aux douze déjà livrés.Washington a annoncé, jeudi, qu’un troisième Américain était porté disparu en Ukraine, outre deux anciens militaires américains qui auraient été capturés par des troupes russes. Les Etats-Unis ont exhorté la Russie à considérer tout combattant volontaire américain capturé en Ukraine comme prisonnier de guerre et à lui garantir un traitement humain.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Boutcha, le lent retour à la vie         Factuel. Le président chinois, Xi Jinping, confirme son soutien à Vladimir Poutine         Reportage. Auprès de Zelensky, Macron, Scholz et Draghi multiplient les gages de soutien à l’Ukraine         Tribune. « Il est urgent de repenser les sanctions pour rendre leurs conséquences plus lourdes pour la Russie et plus légères pour les Européens »         Reportage. La centrale nucléaire de Zaporijia prise en otage par l’armée russe         Récit. Emmanuel Macron, allié mal aimé des Ukrainiens         Enquête. Dans la revue en ligne ROAR, le cri de rage de la dissidence russe                          La Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-17T15:01:42+00:00","coverageEndTime":"2022-06-18T03:01:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","description":"La situation humanitaire dans le Donbass est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, avertit l\u2019ONU, notamment \u00e0 Sievierodonetsk. Bruxelles recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Boris Johnson de nouveau en visite à Kiev, le Royaume-Uni pourrait organiser l’Eurovision en 2023","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La situation humanitaire dans le Donbass est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, avertit l\u2019ONU, notamment \u00e0 Sievierodonetsk. Bruxelles recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-17T15:01:42+00:00"
,"endDate":"2022-06-18T03:01:42+00:00"
  Concernant une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, lors du forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, vendredi\u00a0:          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien contre, c\u2019est leur d\u00e9cision souveraine d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 des unions \u00e9conomiques ou pas (\u2026). C\u2019est leur affaire, l\u2019affaire du peuple ukrainien.\u00a0\u00bb          La Russie voit d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il les aspirations de Kiev \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) \u2013 que Moscou consid\u00e8re comme une menace pour sa s\u00e9curit\u00e9 \u2013 mais \u00ab\u00a0en ce qui concerne leur int\u00e9gration \u00e9conomique, c\u2019est leur choix\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0L\u2019UE n\u2019est pas une alliance militaire, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. Le pr\u00e9sident russe a toutefois affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine va se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux si elle rejoint l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est mon opinion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine va se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux, estime le pr\u00e9sident russe","dateModified":"2022-06-17T16:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:41:08+00:00","articleBody":"     Durant la session pl\u00e9ni\u00e8re du forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg vendredi, le chef de l\u2019Etat, Vladimir Poutine, a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 les sanctions \u00ab\u00a0folles et insens\u00e9es\u00a0\u00bb qu\u2019imposent les Occidentaux \u00e0 la Russie, estimant par ailleurs que l\u2019\u00e9conomie russe r\u00e9agissait tr\u00e8s bien. \u00ab\u00a0Nous avons supprim\u00e9 la pouss\u00e9e de l\u2019inflation (\u2026). La situation \u00e9conomique se stabilise, les finances de l\u2019Etat sont robustes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Poutine, assurant que pour les cinq premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, le budget f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019Etat, port\u00e9 par les cours de l\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0est en surplus de 1\u00a0500\u00a0milliards de roubles [250 millions d\u2019euros]\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe a ajout\u00e9\u00a0:           Notre t\u00e2che aujourd\u2019hui est de cr\u00e9er les pr\u00e9conditions pr\u00e9alables \u00e0 l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019industrie, de soutenir la demande sur le march\u00e9 int\u00e9rieur.           Il a \u00e9galement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son pays et son arm\u00e9e n\u2019emp\u00eachaient pas l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, assurant que Kiev disposait de beaucoup d\u2019options et que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas nous qui avons min\u00e9 les ports de la mer Noire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La situation \u00e9conomique se stabilise, les finances de l\u2019Etat russe sont robustes\u00a0\u00bb, affirme Vladi...","dateModified":"2022-06-17T16:52:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:21:52+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, aux c\u00f4t\u00e9s du commissaire europ\u00e9en au voisinage et \u00e0 l\u2019\u00e9largissement, Oliver Varhelyi (\u00e0 droite), et du porte-parole Eric Mamer (\u00e0 gauche), lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse sur les demandes d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine, de la Moldavie et de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019UE, au si\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne, \u00e0 Bruxelles, le 17\u00a0juin\u00a02022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/67571de_1655482088553-698020.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bruxelles","dateModified":"2022-06-17T16:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:17:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 GNL pour l\u2019Europe, a accus\u00e9, vendredi, la Russie d\u2019alimenter avec sa guerre contre l\u2019Ukraine une \u00ab\u00a0crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale et [a] rendu encore plus clair le besoin d\u2019atteindre une s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique fiable et de long terme\u00a0\u00bb, lors d\u2019une visioconf\u00e9rence sur le climat rassemblant vingt-trois\u00a0pays.          \u00ab\u00a0Nos actions pour lib\u00e9rer le Donbass n\u2019ont rien \u00e0 voir avec \u00e7a\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0C\u2019est le r\u00e9sultat des erreurs syst\u00e9miques de l\u2019administration am\u00e9ricaine et de la bureaucratie europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden accuse la Russie d\u2019alimenter une \u00ab\u00a0crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T16:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:11:18+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019examen express de la candidature de Kiev justifi\u00e9e par la guerre lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier par Vladimir Poutine, l\u2019Autriche a, de son c\u00f4t\u00e9, invit\u00e9 ses partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 envoyer \u00e9galement \u00ab\u00a0des signaux clairs aux pays des Balkans occidentaux lors du sommet, en particulier \u00e0 la Mac\u00e9doine du Nord, \u00e0 l\u2019Albanie et \u00e0 la Bosnie-Herz\u00e9govine\u00a0\u00bb, soulignant \u00ab\u00a0le grand potentiel de d\u00e9stabilisation de la Russie non seulement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Europe, mais aussi au sud-est\u00a0\u00bb, par la voix de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Alexander Schallenberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Autriche a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0le grand potentiel de d\u00e9stabilisation de la Russie non seulement \u00e0 l\u2019est de...","dateModified":"2022-06-17T16:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T15:52:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a dit vendredi avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la situation de deux Am\u00e9ricains port\u00e9s disparus en Ukraine, et a\u00a0exhort\u00e9 ses concitoyens \u00e0 ne pas se rendre dans le pays en guerre depuis l\u2019invasion russe. M.\u00a0Biden a expliqu\u00e9 ne pas savoir o\u00f9 \u00e9taient les deux\u00a0volontaires am\u00e9ricains partis combattre aux c\u00f4t\u00e9s des forces ukrainiennes et qui pourraient avoir \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par la Russie, ajoutant\u00a0:           Les Am\u00e9ricains ne devraient pas aller en Ukraine.           Des \u00e9lus du Congr\u00e8s et les familles d\u2019Alexander Drueke et d\u2019Andy Huynh ont d\u00e9clar\u00e9 mercredi que les deux anciens militaires am\u00e9ricains avaient perdu contact avec leurs proches la semaine derni\u00e8re, en combattant aux c\u00f4t\u00e9s des forces ukrainiennes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe. Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019informations sur la disparition \u00ab\u00a0lors de ces derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb d\u2019un troisi\u00e8me citoyen am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9ricains port\u00e9s disparus en Ukraine\u00a0: Joe Biden dit \u00eatre \u00ab\u00a0tenu au\u00a0courant\u00a0\u00bb de la situation","dateModified":"2022-06-17T16:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T15:19:04+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res danois, Jeppe Kofod, a rapport\u00e9 sur Twitter qu\u2019un navire de guerre russe avait viol\u00e9 les eaux territoriales danoises pr\u00e8s de Bornholm \u00e0 deux reprises la nuit derni\u00e8re. Selon les forces arm\u00e9es danoises, le navire russe est d\u2019abord entr\u00e9 dans les eaux danoises \u00e0 2\u00a0h\u00a030 au nord de l\u2019\u00eele de Christianso, \u00eele danoise situ\u00e9e au sud de la Su\u00e8de \u00e0 quelque 300\u00a0kilom\u00e8tres de l\u2019enclave russe de Kaliningrad.          Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e danoise a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Quelques heures plus tard, la m\u00eame corvette a de nouveau travers\u00e9 la fronti\u00e8re des eaux territoriales, \u00e9galement au nord de Christianso. A la suite d\u2019un appel de l\u2019unit\u00e9 des op\u00e9rations maritimes de la marine sur la radio VHF civile, le navire russe a imm\u00e9diatement quitt\u00e9 les eaux territoriales danoises.           Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a ensuite annonc\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 en discussion avec l\u2019ambassadeur de Russie tout en rappelant que cette incursion s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e apr\u00e8s qu\u2019un avion militaire russe a viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien \u00e0 la fin du mois d\u2019avril. \u00ab\u00a0Encore une fois, la Russie ignore les r\u00e8gles internationales en ne respectant pas les fronti\u00e8res. Il a \u00e9t\u00e9 clairement communiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019ambassadeur de Russie que ce genre d\u2019agissements est totalement inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jeppe Kofod.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire de guerre russe a viol\u00e9 les eaux territoriales danoises, selon l\u2019arm\u00e9e danoise","dateModified":"2022-06-17T15:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T14:51:05+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est en visite \u00e0 Kiev, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Je suis ravi de revoir le grand ami de notre pays, Boris Johnson, \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0C\u2019est bien d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Boris Johnson.                         Selon un communiqu\u00e9 des services de Boris Johnson, le premier ministre britannique a \u00ab\u00a0offert de lancer un grand programme de formation des forces ukrainiennes, qui pourrait former jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000\u00a0soldats tous les cent vingt jours\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Ma visite d\u2019aujourd\u2019hui [vendredi], en pleine guerre, vise \u00e0 envoyer un message clair et simple aux Ukraniens\u00a0: le Royaume-Uni est avec vous, et sera avec vous jusqu\u2019\u00e0 la victoire. C\u2019est pour cela que j\u2019ai propos\u00e9 au pr\u00e9sident Zelensky un grand programme de formation militaire, qui pourrait changer l\u2019\u00e9quation de cette guerre en canalisant la plus puissante des forces, \u00e0 savoir la d\u00e9termination des Ukrainiens \u00e0 l\u2019emporter.           \u00ab\u00a0De nombreuses journ\u00e9es de guerre l\u2019ont prouv\u00e9\u00a0: le soutien de la Grande-Bretagne \u00e0 l\u2019Ukraine est ferme et r\u00e9solu\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Nous avons une vision commune de la fa\u00e7on dont l\u2019Ukraine peut arriver \u00e0 la victoire\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson \u00e0 nouveau en visite \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-17T16:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T14:29:54+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au Forum \u00e9conomique international de Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 17\u00a0juin\u00a02022. SERGEI BOBYLEV \/ AP           Le chef de l\u2019Etat, Vladimir Poutine, a r\u00e9affirm\u00e9 vendredi sa d\u00e9termination \u00e0 poursuivre son \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine lors d\u2019un long discours prononc\u00e9 au Forum \u00e9conomique international de Saint-P\u00e9tersbourg. Le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 l\u2019Occident d\u2019arrogance coloniale et de vouloir \u00e9craser son pays avec des sanctions \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb, qui n\u2019ont jamais eu la moindre chance de fonctionner. Il a estim\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait perdre plus de 400\u00a0milliards de dollars (381,5\u00a0milliards d\u2019euros) \u00e0 cause de ces sanctions, qui, selon lui, se retourneraient contre ceux qui les ont prises.          Vladimir Poutine a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous sommes un peuple fort et pouvons faire face \u00e0 n\u2019importe quel d\u00e9fi. Comme nos anc\u00eatres, nous r\u00e9soudrons tous les probl\u00e8mes, toute l\u2019histoire mill\u00e9naire de notre pays en t\u00e9moigne.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/23e6690_ddace67c1ffc40aeb01039b794714532-ddace67c1ffc40aeb01039b794714532-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes un peuple fort et pouvons faire face \u00e0 n\u2019importe quel d\u00e9fi\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir P...","dateModified":"2022-06-17T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T13:40:27+00:00","articleBody":"     La France, premi\u00e8re productrice agricole de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a achemin\u00e9 trente et une tonnes de semences potag\u00e8res en Ukraine, apr\u00e8s avoir fourni entre avril et mai quelque 600\u00a0tonnes de plants de pommes de terre, a annonc\u00e9, vendredi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Ces aides sont destin\u00e9es \u00e0 contrer les \u00ab\u00a0effets d\u00e9sastreux de l\u2019invasion russe sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et ont \u00e9t\u00e9 offertes par des entreprises fran\u00e7aises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la production et la distribution de semences, pr\u00e9cise le Quai d\u2019Orsay.          Les semences potag\u00e8res achemin\u00e9es r\u00e9cemment (betteraves, carottes, choux, tomates\u2026) permettront de couvrir plus de 9\u00a0500\u00a0hectares de terrains agricoles et jardins potagers, et de r\u00e9colter jusqu\u2019\u00e0 260\u00a0000\u00a0tonnes de productions alimentaires, ajoute le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0La France met tout en \u0153uvre pour apporter son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et lui permettre de poursuivre ses ensemencements et ses r\u00e9coltes afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du pays et de ses clients\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le communiqu\u00e9.          La guerre men\u00e9e par les Russes en Ukraine a de graves cons\u00e9quences sur l\u2019agriculture du pays et prive par ailleurs le monde de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais. Elle fait flamber les prix et menace de faim des millions de gens dans le monde. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a affirm\u00e9, jeudi, que la France aidait la Roumanie pour y faire transiter les grandes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine, en l\u2019absence d\u2019accord permettant de les faire sortir par la mer Noire \u00e0 cause du blocus russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a achemin\u00e9 trente et une tonnes de semences potag\u00e8res en Ukraine","dateModified":"2022-06-17T16:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:53:37+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Commission europ\u00e9enne de recommander d\u2019accorder \u00e0 Kiev le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE, la diplomatie russe a accus\u00e9 vendredi Bruxelles de manipuler l\u2019Ukraine avec la perspective d\u2019une adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es la communaut\u00e9 occidentale manipule cette histoire d\u2019engagement de l\u2019Ukraine dans leurs structures d\u2019int\u00e9gration, et, depuis, l\u2019Ukraine va de plus en plus mal\u00a0\u00bb, a dit aux agences russes la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, estimant que Kiev n\u2019aura \u00ab\u00a0pas de futur radieux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Moscou, l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0manipule\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine avec la perspective d\u2019une adh\u00e9sion ","dateModified":"2022-06-17T13:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:50:12+00:00","articleBody":"     Le conseil du prestigieux laboratoire scientifique europ\u00e9en CERN a d\u00e9cid\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0qu\u2019il entend mettre fin aux accords de coop\u00e9ration internationale avec la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et la Bi\u00e9lorussie \u00e0 leurs dates d\u2019expiration en\u00a02024\u00a0\u00bb, tout en se tenant pr\u00eat \u00e0 de nouvelles d\u00e9cisions \u00ab\u00a0\u00e0 la lumi\u00e8re des d\u00e9veloppements en Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019Organisation europ\u00e9enne pour la recherche nucl\u00e9aire qui h\u00e9berge, \u00e0 Gen\u00e8ve, le plus grand acc\u00e9l\u00e9rateur de particules au monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CERN annonce l\u2019arr\u00eat de sa coop\u00e9ration avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-06-17T13:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#521011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:46:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPouvez-vous d\u00e9velopper cette histoire de visas ? Est-ce \u00e0 dire que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les Russes pouvaient se rendre en Ukraine sans visa (en temps de paix bien s\u00fbr ...) ?\r\nMerci    Armand         Bonjour, Armand,          Effectivement, le gouvernement ukrainien a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019il allait adopter une d\u00e9cision formelle dans la journ\u00e9e pour introduire un r\u00e9gime de visas pour les Russes \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet. Jusqu\u2019ici, et ce depuis l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine en\u00a01991, ces derniers pouvaient se rendre en Ukraine sans avoir \u00e0 demander de visa.          \u00ab\u00a0Sur fond de guerre lanc\u00e9e par la Russie, il est n\u00e9cessaire de renforcer le contr\u00f4le sur l\u2019entr\u00e9e des citoyens russes en Ukraine. La s\u00e9curit\u00e9 est la priorit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andri\u00ef Iermak. Ces deux ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques slaves, qui ont une fronti\u00e8re commune de presque 2\u00a0300 kilom\u00e8tres, sont \u00e9galement proches par les liens familiaux qu\u2019entretiennent leurs citoyens respectifs.          Le nombre de Russes voyageant en Ukraine a fortement chut\u00e9 depuis l\u2019annexion en\u00a02014 de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, suivie d\u2019une guerre avec les s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine soutenus par le Kremlin. Si, en\u00a02013, 10,8\u00a0millions de Russes avaient visit\u00e9 le pays voisin, ce chiffre s\u2019est effondr\u00e9 \u00e0 2,5\u00a0millions en\u00a02014 avant de baisser \u00e0 1,5\u00a0million par an de 2015 \u00e0 2019, a fait savoir le porte-parole des gardes-fronti\u00e8res ukrainiens, Andri\u00ef Demtchenko. Dans les ann\u00e9es 2020 et 2021, sur fond de pand\u00e9mie du Covid-19, le nombre de voyageurs russes n\u2019a pas d\u00e9pass\u00e9 500\u00a0000 entr\u00e9es par an, selon la m\u00eame source.          L\u2019Ukraine, qui a connu deux r\u00e9volutions en faveur de la d\u00e9mocratie depuis 2004 et o\u00f9 le russe continue d\u2019\u00eatre largement parl\u00e9, est par ailleurs devenue ces derni\u00e8res ann\u00e9es une destination d\u2019exil pour les Russes lib\u00e9raux fuyant le r\u00e9gime de Vladimir Poutine. A la fin de janvier, pr\u00e8s de 175\u00a0000 Russes b\u00e9n\u00e9ficiaient d\u2019un titre de s\u00e9jour en Ukraine, selon le service d\u2019Etat des migrations, interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse. Par ailleurs, de nombreux Russes pourraient s\u2019y trouver ill\u00e9galement, Kiev n\u2019ayant donc jusque-l\u00e0 jamais instaur\u00e9 de r\u00e9gime de visas avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","dateModified":"2022-06-17T13:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:17:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine, qui a remport\u00e9 l\u2019Eurovision en\u00a02022, ne pourra pas accueillir le concours de l\u2019ann\u00e9e prochaine, a annonc\u00e9, vendredi, l\u2019Union europ\u00e9enne de radiodiffusion (UER), qui examine la possibilit\u00e9 que le Royaume-Uni, deuxi\u00e8me au classement, la remplace.          \u00ab\u00a0Dans les circonstances actuelles, les garanties de s\u00e9curit\u00e9 et op\u00e9rationnelles n\u00e9cessaires pour accueillir, organiser et produire l\u2019Eurovision (\u2026) ne peuvent pas \u00eatre remplies\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 l\u2019UER dans un communiqu\u00e9. L\u2019organisme va par cons\u00e9quent \u00ab\u00a0entamer des discussions avec la BBC, dont le concurrent est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position, pour potentiellement accueillir le concours Eurovision 2023 au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le communiqu\u00e9.          Le pays du groupe ou de l\u2019artiste ayant remport\u00e9 le concours de l\u2019Eurovision de la chanson doit normalement organiser la comp\u00e9tition de l\u2019ann\u00e9e suivante. Le Kalush Orchestra d\u2019Ukraine, dont la chanson Stefania m\u00eale hip-hop et musique traditionnelle, avait remport\u00e9 le 15\u00a0mai le concours en Italie, devant le Royaume-Uni et l\u2019Espagne, gr\u00e2ce au vote des t\u00e9l\u00e9spectateurs qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 le groupe repr\u00e9sentant le pays envahi \u00e0 la fin de f\u00e9vrier par les troupes russes.          L\u2019UER a cependant soulign\u00e9 avoir \u00ab\u00a0la ferme intention que la victoire de l\u2019Ukraine soit refl\u00e9t\u00e9e dans les spectacles de l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de cette initiative, selon son porte-parole. \u00ab\u00a0Nous serions, bien s\u00fbr, heureux de pouvoir travailler en \u00e9troite collaboration avec l\u2019Ukraine et la BBC pour l\u2019accueillir ici au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole. Il a ajout\u00e9 que le Royaume-Uni \u00ab\u00a0s\u2019engagerait \u00e0 faire en sorte\u00a0\u00bb que le concours \u00ab\u00a0refl\u00e8te largement la richesse de la culture, du patrimoine et de la cr\u00e9ativit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni pourrait organiser l\u2019Eurovision en\u00a02023 \u00e0 la place de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-17T14:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T11:23:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va introduire un r\u00e9gime de visas pour les Russes \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet, a annonc\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le gouvernement ukrainien doit adopter dans la journ\u00e9e une d\u00e9cision formelle en ce sens \u00ab\u00a0pour contrer les menaces sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e0 la souverainet\u00e9 et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de notre Etat\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat sur Telegram.          Une heure et demi apr\u00e8s l\u2019annonce du pr\u00e9sident ukrainien, le premier ministre Denys Chmygal a annonc\u00e9 l\u2019adoption par son gouvernement de cette d\u00e9cision formelle. \u00ab\u00a0On rompt d\u00e9finitivement les liaisons avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va introduire un r\u00e9gime de visas pour les Russes, annonce Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-17T13:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T11:22:06+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien champion d\u2019\u00e9checs, opposant notoire de Vladimir Poutine, critique ouvertement les positions prises par Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0C\u2019est une honte de voir le pr\u00e9sident de la France se mettre du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire en poussant le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky \u00e0 c\u00e9der des territoires \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Garry Kasparov, en marge du salon VivaTech \u00e0 Paris.          M.\u00a0Kasparov, qui a toujours la nationalit\u00e9 russe mais vit en exil, reprend ainsi une critique r\u00e9currente de responsables ukrainiens et de certains de leurs alli\u00e9s, apr\u00e8s l\u2019appel d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 la \u00ab\u00a0tentation\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0l\u2019humiliation\u00a0\u00bb envers la Russie.          Le pr\u00e9sident Zelensky a affirm\u00e9 jeudi que l\u2019Ukraine avait \u00ab\u00a0tourn\u00e9 la page\u00a0\u00bb de cet \u00e9pisode, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, du chancelier allemand, du chef du gouvernement italien et du pr\u00e9sident roumain \u00e0 Kiev. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019est pour sa part longuement expliqu\u00e9 depuis la capitale ukrainienne, soulignant que ses propos visaient le moment o\u00f9 la guerre serait finie et o\u00f9 il faudrait n\u00e9gocier une nouvelle architecture de s\u00e9curit\u00e9 en Europe.          D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Garry Kasparov a d\u00e9plor\u00e9 le \u00ab\u00a0manque de volont\u00e9 politique\u00a0\u00bb dans les pays europ\u00e9ens ou aux Etats-Unis pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 reconqu\u00e9rir les territoires perdus face \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Tout ce dont l\u2019Ukraine a besoin, ce sont des armes\u00a0\u00bb a-t-il affirm\u00e9, jugeant insuffisants les efforts faits par les pays occidentaux en la mati\u00e8re.          M.\u00a0Kasparov, qui s\u2019est vu attribuer \u00e0 la fin de mai par la Russie le titre infamant \u00ab\u00a0d\u2019agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, comme l\u2019ancien oligarque Mikha\u00efl Khodorkovski, intervient au salon des nouvelles technologies VivaTech en tant qu\u2019\u00ab\u00a0ambassadeur sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la marque d\u2019antivirus Avast.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Garry Kasparov, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est \u00ab\u00a0du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T14:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T11:08:49+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il des candidatures de la G\u00e9orgie et de la Moldavie ? La commission europ\u00e9enne pr\u00e9conise-t-elle de leurs donner le statut de candidat \u00e0 l'adh\u00e9sion europ\u00e9enne ?    GD         Bonjour, GD,          La Commission europ\u00e9enne a \u00e9galement recommand\u00e9 aux Etats membres d\u2019accorder \u00e0 la Moldavie le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et d\u2019offrir \u00e0 la G\u00e9orgie la \u00ab\u00a0perspective\u00a0\u00bb de rejoindre un jour les Vingt-Sept.          La Moldavie \u00ab\u00a0dispose d\u2019une base solide pour garantir la stabilit\u00e9 de ses institutions, la d\u00e9mocratie, l\u2019Etat de droit, les droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 accomplis pour assurer un bon climat des affaires\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0des r\u00e9formes \u00e9conomiques essentielles restent \u00e0 entreprendre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0A condition que les dirigeants du pays gardent le cap [des r\u00e9formes en cours], nous pensons que le pays a le potentiel pour \u00eatre \u00e0 la hauteur des exigences\u00a0\u00bb d\u2019une candidature, a estim\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant la presse.          La G\u00e9orgie devrait en revanche attendre pour obtenir ce statut de candidat\u00a0: la Commission \u00ab\u00a0recommande que la G\u00e9orgie se voie offrir la perspective de devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le statut de candidat devrait lui \u00eatre accord\u00e9 une fois qu\u2019un certain nombre de priorit\u00e9s auront \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, estimant notamment que \u00ab\u00a0de nouvelles r\u00e9formes sont n\u00e9cessaires pour am\u00e9liorer le fonctionnement de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9\u00a0\u00bb de ce pays. \u00ab\u00a0C\u2019est un \u00e9norme pas en avant pour la G\u00e9orgie (\u2026), la porte est grande ouverte, a assur\u00e9 Mme von der Leyen. Il revient \u00e0 la G\u00e9orgie d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer [les r\u00e9formes] et avancer vers cette porte ouverte.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","dateModified":"2022-06-17T11:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:47:23+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Je salue la d\u00e9cision de la Commission de l\u2019UE concernant la candidature de l\u2019Ukraine. C\u2019est le premier pas sur le chemin de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, qui va certainement rapprocher notre victoire. Merci \u00e0 Ursula von der Leyen et \u00e0 chaque membre de la [Commission europ\u00e9enne] pour cette d\u00e9cision historique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Statut de candidat de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: Zelensky salue une \u00ab\u00a0d\u00e9cision historique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T11:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:31:59+00:00","articleBody":"              je suis comme de plus en plus de personnes,je me pose des  questions .. pour quelle raisons les civils ne sont t'ils pas \u00e9vacuer  avant  face aux offensives Russe et pourquoi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne installe t'elle ses pi\u00e8ces d'artilleries  et autres dans les villes parmi la population ? ... l\u2019Ukraine ne ce sert telle pas de la population comme bouclier et fait du martyr de celle ci un outil de propagandes cherchant de d\u00e9montrer la violence et le m\u00e9pris  de l'arm\u00e9e Russe ? Est 'il vrai que des milices d\u2019extr\u00eames droites fait r\u00e9gner l'ordre, force la population a rester et a combattre ... est 'il vrai que ces milices sont proche du pouvoir et on libre champs pour leurs actions et que celle ci font r\u00e9gner un climat de terreur coupant toute t\u00eates qui d\u00e9passent ...... ?  ne sommes nous pas impr\u00e9gner d'une propagande fessant de l'Ukraine des saints alors que la responsabilit\u00e9 des dirigeants dans ce conflit n'est pas si net que cela ? Ce pr\u00e9sident est t'il corrompus ?    martinjeanluc@gmx.fr         Bonjour, martinjeanluc@gmx.fr,          Nous avons du mal \u00e0 savoir o\u00f9 vous vous informez, mais il est de notre devoir de vous donner quelques \u00e9claircissements. Il ne vous aura sans doute pas \u00e9chapp\u00e9 que c\u2019est la Russie qui a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, que l\u2019ONU accuse la Russie d\u2019utiliser des bombes \u00e0 sous-munitions, que la Russie est accus\u00e9e de crimes de guerre manifestes dans les zones qu\u2019elle contr\u00f4le, que des centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les bombardements incessants de Kharkiv.          Pour ce qui est des soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb par la Russie et des prorusses qui attendent d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb par les Russes, vous pouvez lire ces articles.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu\u2019on les \u00ab\u00a0lib\u00e8re\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?             Vous pouvez enfin vous int\u00e9resser \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Wagner et \u00e0 Evgueni Prigojine, son fondateur.                    Lire aussi :  Le groupe Wagner d\u00e9ploy\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon Londres                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","dateModified":"2022-06-17T10:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:10:01+00:00","articleBody":"               La pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 vendredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, que la Commission europ\u00e9enne recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).           La Commission recommande au Conseil [europ\u00e9en], premi\u00e8rement, de donner \u00e0 l\u2019Ukraine une perspective europ\u00e9enne et, deuxi\u00e8mement, de lui accorder le statut de candidat. Ceci, bien entendu, \u00e0 condition que le pays proc\u00e8de \u00e0 un certain nombre de r\u00e9formes importantes.\u00a0Nous savons tous que les Ukrainiens sont pr\u00eats \u00e0 mourir pour d\u00e9fendre leurs aspirations europ\u00e9ennes. Nous voulons qu\u2019ils vivent avec nous, pour le r\u00eave europ\u00e9en.           Cet avis sera discut\u00e9 lors du sommet europ\u00e9en des 23 et 24 juin, et les dirigeants des vingt-sept pays de l\u2019UE devront donner leur accord \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Jamais un avis n\u2019aura \u00e9t\u00e9 rendu en si peu de temps sur une demande de candidature, une urgence due \u00e0 la guerre men\u00e9e par la Russie depuis plus de trois mois et qui s\u2019inscrit dans le soutien apport\u00e9 par les Europ\u00e9ens \u00e0 l\u2019Ukraine face \u00e0 Moscou.          Paris, Berlin et Rome se sont prononc\u00e9s pour l\u2019octroi \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine de ce statut officiel de candidat, jeudi lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du chef du gouvernement italien, Mario Draghi, rejoints par le pr\u00e9sident roumain. L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 travailler pour devenir \u00ab\u00a0membre de plein droit\u00a0\u00bb de l\u2019Union, leur a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9e...","dateModified":"2022-06-17T10:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:09:18+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 vendredi qu\u2019un peu moins de 7\u00a0000 \u00ab\u00a0mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb, issus de 64 pays, \u00e9taient arriv\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit et que pr\u00e8s de 2\u00a0000 d\u2019entre eux avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe\u00a0:           Nos listes, au 17\u00a0juin, comprennent des mercenaires et des sp\u00e9cialistes en armement de 64 pays au total. Depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, 6\u00a0956 sont arriv\u00e9s en Ukraine, 1\u00a0956 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s, 1\u00a0779 sont repartis.           Le minist\u00e8re russe ajoute que la Pologne est le \u00ab\u00a0leader absolu\u00a0\u00bb parmi les pays europ\u00e9ens en nombre de combattants venus en Ukraine, suivie par la Roumanie et le Royaume-Uni.          Ce communiqu\u00e9 est accompagn\u00e9 d\u2019un tableau du nombre de combattants \u00e9trangers arriv\u00e9s en Ukraine, les classant par nationalit\u00e9 et mentionnant les pertes enregistr\u00e9es, selon l\u2019arm\u00e9e russe. Il assure, par exemple, que 59 \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb fran\u00e7ais, sur 183 venus combattre, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe. Les pays ayant enregistr\u00e9 selon Moscou le plus de pertes sont la Pologne (378 morts), les Etats-Unis (214), le Canada (162) et la G\u00e9orgie (120).          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers de volontaires \u00e9trangers, principalement europ\u00e9ens, se sont rendus dans ce pays afin d\u2019aider les forces de Kiev. La Russie pr\u00e9sente ces combattants comme des \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, un terme p\u00e9joratif qui laisse entendre qu\u2019ils sont motiv\u00e9s par l\u2019app\u00e2t du gain. Les s\u00e9paratistes prorusses ont condamn\u00e9 \u00e0 mort trois d\u2019entre eux\u00a0: deux Britanniques et un Marocain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir tu\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 \u00ab\u00a0mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb combattant en Ukraine","dateModified":"2022-06-17T10:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T09:07:59+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nCertains m\u00e9dias annoncent que la France ne re\u00e7oit plus de gaz russe pas gazoduc depuis le 15 juin.\r\nPouvez-vous confirmer cette information?\r\nMerci \u00e0 vous    Essam34         Bonjour, Essam34,          En effet, GRTgaz, le gestionnaire du r\u00e9seau fran\u00e7ais de transport de gaz, a annonc\u00e9 ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin, du fait de \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb. La France compte sur la Russie pour environ 17\u00a0% de son gaz, qui peut arriver par gazoduc ou sous forme liquide par navires m\u00e9thaniers. La grande majorit\u00e9 du gaz import\u00e9 arrivait habituellement par gazoduc, par cet unique point d\u2019interconnexion avec l\u2019Allemagne. Les flux avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits de 60\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, et ce point d\u2019importation ne fonctionnait d\u00e9j\u00e0 qu\u2019\u00e0 10\u00a0% de sa capacit\u00e9 \u00ab\u00a0au d\u00e9but 2022\u00a0\u00bb, selon GRTgaz. Depuis deux jours, l\u2019approvisionnement est tomb\u00e9 \u00e0 z\u00e9ro.          GRTgaz ne conna\u00eet pas la cause de cette coupure, mais celle-ci intervient au moment o\u00f9 Gazprom a r\u00e9duit consid\u00e9rablement les livraisons de gaz vers l\u2019Allemagne, par le gazoduc Nord Stream\u00a01. La France importe toutefois du gaz depuis d\u2019autres pays, dont l\u2019Espagne, qui a r\u00e9cemment augment\u00e9 ses livraisons. Et, surtout, elle a augment\u00e9 ses achats de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), qui arrive par navire m\u00e9thanier dans des terminaux proches de leur maximum technique, selon GRTgaz.          Au point que la France est devenue le plus gros acheteur de GNL russe dans le monde, selon Lauri Myllyvirta, analyste du Centre for Research on Energy and Clean Air (CREA), qui a publi\u00e9 cette semaine un rapport sur les ventes de p\u00e9trole et gaz russes. Mais le gestionnaire fran\u00e7ais GRTgaz a rassur\u00e9 quant au remplissage des stocks fran\u00e7ais, en vue de l\u2019hiver prochain, qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 56\u00a0%, contre 50\u00a0% habituellement \u00e0 la m\u00eame date.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Gazprom assume son choix de baisser ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe, les prix du gaz s\u2019envolent                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","dateModified":"2022-06-17T09:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:55:44+00:00","articleBody":"     La situation humanitaire en Ukraine, apr\u00e8s pr\u00e8s de quatre mois d\u2019invasion russe, est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi l\u2019ONU, alors que les combats entre arm\u00e9es ukrainienne et russe continuent \u00e0 faire rage dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0La situation humanitaire dans toute l\u2019Ukraine, en particulier dans l\u2019est du Donbass, est extr\u00eamement alarmante et continue de se d\u00e9t\u00e9riorer rapidement\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019OCHA, l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, dans un communiqu\u00e9.          Selon l\u2019OCHA, la situation est \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk et dans ses environs, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans la r\u00e9gion de Louhansk, presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe. \u00ab\u00a0L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable, \u00e0 la nourriture, (\u2026) et \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb y est \u00ab\u00a0r\u00e9duit\u00a0\u00bb, souligne l\u2019OCHA, r\u00e9sultat notamment \u00ab\u00a0de combats qui continuent de s\u2019intensifier\u00a0\u00bb, (\u2026) \u00ab\u00a0faisant payer un lourd tribut \u00e0 la population civile\u00a0\u00bb.          L\u2019OCHA d\u00e9plore que \u00ab\u00a0les deux bellig\u00e9rants, \u00e0 ce stade, n\u2019[aient] toujours pas trouv\u00e9 d\u2019accord pour faciliter l\u2019\u00e9vacuation de civils ou encore permettre l\u2019acc\u00e8s de l\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk et sa ville voisine de Lyssytchansk, sous bombardements constants depuis plusieurs jours. \u00ab\u00a0Dans tout le pays, les zones r\u00e9sidentielles et les infrastructures civiles continuent d\u2019\u00eatre touch\u00e9es, ce qui fait que davantage de civils sont tu\u00e9s et bless\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est alarm\u00e9 l\u2019agence onusienne.          Malgr\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9normes difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s\u00a0\u00bb, l\u2019ONU et ses partenaires humanitaires \u00ab\u00a0ont atteint plus de 8,8\u00a0millions de personnes \u00e0 travers l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, s\u2019est toutefois f\u00e9licit\u00e9e l\u2019organisation. Selon l\u2019ONU, 4\u00a0452 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 5\u00a0531 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon le dernier bilan fourni le 15\u00a0juin. L\u2019ONU souligne r\u00e9guli\u00e8rement que \u00ab\u00a0le chiffre est probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation humanitaire dans le Donbass est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, avertit l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-17T09:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#520099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:45:47+00:00","articleBody":"     La grande usine chimique Azot de Sievierodonetsk, o\u00f9 environ cinq cents civils ont trouv\u00e9 refuge ces derniers jours, est impossible \u00e0 \u00e9vacuer sans \u00ab\u00a0cessez-le-feu complet\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram.          Alors que les forces russes tentent de prendre le contr\u00f4le de cette ville, qui constitue l\u2019un des derniers verrous de l\u2019oblast de Louhansk depuis des semaines, il a jug\u00e9 \u00ab\u00a0impossible et dangereux\u00a0\u00bb de tenter de quitter le site \u00ab\u00a0en raison des bombardements et combats constants\u00a0\u00bb.                De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de Sievierodonetsk alors que les combats entre les arm\u00e9es russe et ukrainienne font rage, le 14 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/31da9d4_5457888-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019usine de Sievierodonetsk impossible \u00e0 \u00e9vacuer sans \u00ab\u00a0cessez-le-feu complet\u00a0\u00bb, selon le gouverneu...","dateModified":"2022-06-17T08:53:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:45:40+00:00","articleBody":"     Maksym Martchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, annonce sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0un remorqueur de la flotte de la mer Noire, le Vasily Bekh, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles, alors qu\u2019il transportait des munitions, des armes, du personnel et des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Thor vers l\u2019\u00eele aux Serpents. Passez le bonjour \u00e0 l\u2019\u00e9quipage du croiseur Moskva\u00a0!\u00a0\u00bb          Le navire pourrait avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles Harpoon, comme l\u2019explique un utilisateur sur Telegram. Plusieurs vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, mais rien n\u2019indique quand elles ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es ni si elles montrent le navire en question.          Les Etats-Unis et le Danemark se sont engag\u00e9s \u00e0 fournir des missiles Harpoon \u00e0 l\u2019Ukraine, pour contrer le blocus d\u2019Odessa. Le Harpoon est habituellement embarqu\u00e9 \u00e0 bord de navires de guerre ou de sous-marins, voire de bombardiers, mais le Danemark est le seul pays \u00e0 avoir acquis la version modifi\u00e9e de ce lance-missiles, qui est install\u00e9e sur un camion et devient ainsi une batterie de d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re. Equip\u00e9 d\u2019un radar autonome et d\u2019un syst\u00e8me de navigation sophistiqu\u00e9, le Harpoon vole \u00e0 basse altitude pour \u00e9viter les radars ennemis. Selon son constructeur, Boeing, il est capable de toucher une cible marine ou terrestre dans un rayon d\u2019action pouvant aller de 125\u00a0km \u00e0 plus de 300\u00a0km selon les versions. Ce qui pourrait mettre le port de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e occup\u00e9e par la Russie, \u00e0 port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La marine ukrainienne affirme avoir attaqu\u00e9 un navire russe aux abords de l\u2019\u00eele aux Serpents","dateModified":"2022-06-17T09:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:11:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,  je suis le site Liveuamap qui indique fr\u00e9quemment des frappes ukrainiennes \u00e0 la fronti\u00e8re nord russe, dans le Donbass s\u00e9paratiste, \u00e0 Berdiansk voire \u00e0 Simferopol en Crim\u00e9e. Vous n'y faites jamais allusion, est ce que parce que ce sont des fake news ou que c\u2019est inv\u00e9rifiable ? Dois je faire confiance \u00e0 ce site ?     Aline Majino          Bonjour Aline Majino,          Le site Liveuamap r\u00e9pertorie tous les \u00e9v\u00e9nements rapport\u00e9s par les Ukrainiens et chacun est li\u00e9 \u00e0 un contenu post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. Nous nous en servons comme d\u2019un outil de v\u00e9rification. Les \u00e9v\u00e9nements sont souvent repris ou \u00e9voqu\u00e9s par les comptes rendus du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien ou dans les notes auxquelles fait r\u00e9f\u00e9rence l\u2019Institute for the Study of War dans son analyse de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Boris Johnson de nouveau en visite \u00e0 Kiev, le Royaume-Uni pourrait organi...","dateModified":"2022-06-17T08:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T07:24:17+00:00","articleBody":"     Au 114e jour de conflit, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son \u00e9valuation de la situation sur le terrain. Il explique qu\u2019\u00ab\u00a0au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures les forces russes ont vraisemblablement continu\u00e9 \u00e0 tenter de reprendre de l\u2019\u00e9lan sur l\u2019axe de Popasna, \u00e0 partir duquel elles cherchent \u00e0 encercler la poche de Sievierodonetsk par le sud\u00a0\u00bb.          Les Britanniques rel\u00e8vent que cette guerre \u00ab\u00a0a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la trajectoire \u00e0 long terme de l\u2019Etat [russe] vers l\u2019autoritarisme. Lors des derni\u00e8res semaines, la Douma a entam\u00e9 le processus d\u2019introduction d\u2019une peine de vingt\u00a0ans pour les Russes qui se battent contre la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re rappelle que \u00ab\u00a0s\u2019exprimer contre l\u2019invasion est \u00e9galement criminalis\u00e9. Bien que la majorit\u00e9 des Russes disent dans les sondages qu\u2019ils soutiennent \u201cl\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d, des \u00e9l\u00e9ments de la population manifestent activement et passivement leur opposition\u00a0\u00bb, et que la l\u00e9gion \u00ab\u00a0Libert\u00e9 de la Russie\u00a0\u00bb [form\u00e9e de transfuges des forces arm\u00e9es russes, ainsi que d\u2019autres volontaires russes et bi\u00e9lorusses] est d\u00e9ploy\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Les services britanniques rel\u00e8vent que \u00ab\u00a0certains hauts responsables russes ont tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 la guerre\u00a0\u00bb. Le scepticisme \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la guerre est probablement aussi particuli\u00e8rement fort parmi l\u2019\u00e9lite des affaires et chez les oligarques russes. Les demandes d\u2019\u00e9migration laissent penser que 15\u00a0000 millionnaires (en dollars am\u00e9ricains) cherchent \u00e0 quitter le pays, par opposition \u00e0 la guerre ou afin d\u2019\u00e9viter les sanctions \u00e9conomiques.                    *      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie essaie d\u2019encercler Sievierodonetsk par le sud","dateModified":"2022-06-17T07:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T05:12:45+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Kiev jeudi, les dirigeants fran\u00e7ais, allemand et italien ont tent\u00e9 de gommer les tensions pass\u00e9es avec le pr\u00e9sident ukrainien. Ils l\u2019ont assur\u00e9 qu\u2019ils soutiennent sa demande d\u2019obtention du statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Aupr\u00e8s de Zelensky, Macron, Scholz et Draghi multiplient les gages de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aupr\u00e8s de Volodymyr Zelensky, Emmanuel Macron, Olaf Scholz et Mario Draghi multiplient les gages de souti...","dateModified":"2022-06-17T06:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T05:04:20+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est entretenu, jeudi, avec l\u2019agence Associated Press pour discuter de diff\u00e9rents sujets, dont son engagement \u00e0 aider co\u00fbte que co\u00fbte l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019agression de la Russie.          \u00ab\u00a0Que se passe-t-il si la puissance la plus forte, l\u2019OTAN, une structure organisationnelle que nous avons mise en place, tourne le dos \u00e0 l\u2019agression russe et \u00e0 plus de 100\u00a0000 soldats marchant \u00e0 travers une fronti\u00e8re pour essayer d\u2019occuper et d\u2019an\u00e9antir la culture de tout un peuple\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge-t-il.           Je crains que ce qui se passerait ensuite, c\u2019est de voir le chaos en Europe. Vous verriez la possibilit\u00e9 que [les Russes] continuent \u00e0 se d\u00e9placer. Vous avez d\u00e9j\u00e0 vu ce qu\u2019ils font en Bi\u00e9lorussie. Que se passerait-il dans les pays voisins\u00a0? Regardez ce qui se passerait en Pologne, en R\u00e9publique tch\u00e8que et chez tous les membres de l\u2019OTAN.           Joe Biden revient \u00e9galement sur le mouvement politique g\u00e9n\u00e9ral provoqu\u00e9 en Europe par l\u2019attaque russe\u00a0: \u00ab\u00a0La raison pour laquelle Poutine a dit qu\u2019il allait entrer [en Ukraine] \u00e9tait parce qu\u2019il ne voulait pas que [les Ukrainiens] rejoignent l\u2019OTAN. Il voulait un genre de finlandisation de l\u2019OTAN. Il a obtenu l\u2019\u201cOTAN-isation\u201d de la Finlande, \u00e0 la place.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden justifie l\u2019aide massive \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-17T05:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T04:56:35+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne doit rendre, vendredi, son avis sur le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de l\u2019Ukraine. Les Vingt-Sept doivent d\u00e9cider, lors d\u2019un sommet les 23 et 24\u00a0juin, s\u2019ils accordent \u00e0 l\u2019Ukraine ce statut officiel, qui ouvre des n\u00e9gociations susceptibles de durer des ann\u00e9es.          En visite \u00e0 Kiev jeudi, Emmanuel Macron et les dirigeants allemand, italien et roumain se sont dits pr\u00eats \u00e0 accorder \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine, qui \u00ab\u00a0fait partie de la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, selon le chancelier Olaf Scholz.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a fait savoir, jeudi soir, que la France aidait la Roumanie pour y faire transiter les grandes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine en raison du blocus russe impos\u00e9 en mer Noire.          Sur le terrain, les forces ukrainiennes restent en difficult\u00e9 dans le Donbass, r\u00e9gion de l\u2019est du pays partiellement contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, que Moscou s\u2019est fix\u00e9 pour objectif de conqu\u00e9rir. Les combats se concentrent depuis plusieurs semaines sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux villes-cl\u00e9s pour le contr\u00f4le du Donbass et soumises \u00e0 des bombardements constants. Environ 10\u00a0000 civils sont encore pr\u00e9sents \u00e0 Sievierodonetsk, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          La France s\u2019appr\u00eate \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine six canons automoteurs Caesar, s\u2019ajoutant aux douze d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s.          Washington a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019un troisi\u00e8me Am\u00e9ricain \u00e9tait port\u00e9 disparu en Ukraine, outre deux anciens militaires am\u00e9ricains qui auraient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par des troupes russes. Les Etats-Unis ont exhort\u00e9 la Russie \u00e0 consid\u00e9rer tout combattant volontaire am\u00e9ricain captur\u00e9 en Ukraine comme prisonnier de guerre et \u00e0 lui garantir un traitement humain.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-17T07:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html#519390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-un-regime-de-visas-pour-les-russes-le-royaume-uni-pourrait-organiser-l-eurovision-en-2023_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T04:56:12+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/960/0/8640/4320/1342/671/60/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes \u00e0 tous","dateModified":"2022-06-17T05:22:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/5979011_157fb5619769425d839d89b45e331060-157fb5619769425d839d89b45e331060-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/17/19-8">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’instance canadienne de protection des réfugiés estime que Paris a failli à son obligation d’assurer la protection de Zakaria Moumni, qui a fui le territoire français.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Canada             Le Canada accorde le statut de réfugié à un citoyen français harcelé par les services marocains en France      L’instance canadienne de protection des réfugiés estime que Paris a failli à son obligation d’assurer la protection de Zakaria Moumni, qui a fui le territoire français.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 11h24, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                               L’ancien champion de kickboxing Zakaria Moumni posant avec Taib Madmad, un membre de l’association marocaine des droits de l’homme, à sa sortie de prison dans la ville de Sale, au nord-est de Rabat,  le 4 février 2012.  - / AFP               « Mais vous êtes français ? ! » Zakaria Moumni se souviendra longtemps de la stupeur de l’officier de l’immigration canadienne quand, le 5 avril 2017, muni d’une petite valise pour seul bagage, il lui a tendu son passeport et a demandé l’asile politique.          Auditionné à sa descente d’avion pendant cinq heures, puis le lendemain dans les bureaux de l’immigration et des réfugiés d’une grande ville du pays, il en ressort avec l’enregistrement en bonne et due forme de sa demande. Et l’autorisation de séjourner au Canada le temps de l’instruction. « Cela fait quarante ans que je fais ce métier, je n’ai jamais vu un récépissé de demande délivré à un Français ! », s’exclame alors un fonctionnaire, selon Zakaria Moumni.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une plainte collective pour tortures déposée contre le Maroc à l’ONU                 Le 26 mai 2022, la Commission de l’immigration et du statut de réfugié du Canada a accordé à Zakaria Moumni la qualité de réfugié « au sens de l’article 96 » de la loi canadienne sur l’immigration et la protection des réfugiés, qui concerne toute personne « craignant avec raison d’être persécutée du fait de sa race, de sa religion, de sa nationalité, de son appartenance à un groupe social ou de ses opinions politiques ».          L’ancien champion du monde de kick-boxing, une discipline de la boxe thaïlandaise, avait quitté la France après une énième série de menaces qu’il avait attribuées aux services de sécurité marocains. Un pays à la nationalité duquel il a renoncé et où il a été incarcéré pendant dix-huit mois.          En septembre 2010, alors qu’il descend d’un avion à Rabat en provenance de France, il est arrêté par les renseignements marocains, puis conduit au centre d’interrogatoires de Témara. Il y est torturé, privé de nourriture. « Ils me disaient : “Ici, c’est l’abattoir de Sa Majesté. On fait ce qu’on veut !” »          Au terme d’un procès expéditif, Zakaria Moumni est condamné à trois ans de prison ferme pour officiellement avoir « escroqué » 2 800 euros à deux ressortissants marocains. Un « coup monté », selon ses défenseurs.          Cible de menaces de mort répétées          Sacré champion du monde en 1999, il avait entrepris des démarches afin d’obtenir un poste d’entraîneur ou d’éducateur, une récompense généralement attribuée aux sportifs de haut niveau et dont il estime avoir été injustement privé. Il avait approché à plusieurs reprises le roi du Maroc pour dénoncer la « corruption » au sein de sa fédération et avait été reçu par son conseiller, Mounir El-Majidi, lequel se serait vite montré menaçant.        Il vous reste 62.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/17/le-canada-accorde-le-statut-de-refugie-a-un-citoyen-francais-harcele-par-les-services-marocains-en-france_6130773_3212.html"},"headline":"Le Canada accorde le statut de r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 un citoyen fran\u00e7ais harcel\u00e9 par les services marocains en France","dateCreated":"2022-06-17T11:24:20+02:00","datePublished":"2022-06-17T11:24:20+02:00","dateModified":"2022-06-17T16:15:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Canada"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Am\u00e9riques","Canada","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"L\u2019instance canadienne de protection des r\u00e9fugi\u00e9s estime que Paris a failli \u00e0 son obligation d\u2019assurer la protection de Zakaria Moumni, qui a fui le territoire fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/132/0/2048/1024/1342/671/60/0/afee8d2_1655452072226-000-par6833837.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-9">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Plusieurs centaines de ces animaux vivent dans une région isolée de l’Arctique, et leur technique de chasse entretient l’espoir que quelques représentants de l’espèce puissent survivre à la fonte prévue de la banquise en raison du réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             Une nouvelle population d’ours polaires découverte au Groenland      Plusieurs centaines de ces animaux vivent dans une région isolée de l’Arctique, et leur technique de chasse entretient l’espoir que quelques représentants de l’espèce puissent survivre à la fonte prévue de la banquise en raison du réchauffement climatique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h08, mis à jour à 12h52    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La fonte rapide de la banquise dans l’Arctique représente une menace pour la survie des ours polaires, qui s’en servent comme d’une plate-forme pour chasser les phoques. Mais des scientifiques ont identifié une nouvelle population de ces animaux dans le sud-est du Groenland, qui utilise, elle, les blocs se détachant des glaciers d’eau douce.            Sa découverte, décrite dans une étude publiée jeudi 16 juin dans la prestigieuse revue Science, ouvre la possibilité qu’au moins quelques représentants de cette espèce puissent survivre au cours du siècle, sachant que la banquise de l’Arctique devrait finir par complètement disparaître en été.            A previously unidentified population of polar bears documented on the southeast coast of Greenland uses glacier ice… https://t.co/jtoa5z6SWm— ScienceMagazine (@Science Magazine)              « L’une des grandes questions est de savoir où les ours polaires vont pouvoir se maintenir, a expliqué, à l’Agence France-Presse (AFP), Kristin Laidre, professeure et scientifique à l’université de Washington (Etat de Washington) et à l’Institut des ressources naturelles du Groenland. Je pense que les ours évoluant dans un lieu comme celui-là peuvent nous en apprendre beaucoup sur l’endroit où cela pourrait être le cas. »            Un tempérament casanier            Elle et ses collègues ont d’abord passé deux ans à interroger des chasseurs inuits. Puis ils ont commencé leur travail de terrain, conduit entre 2015 et 2021, dans une région sous-étudiée en raison de sa météo imprévisible, de ses fortes chutes de neige et de ses montagnes. Chaque année, les chercheurs y ont passé un mois, au printemps, en logeant au plus près possible du lieu de vie de ces ours polaires.              Cette population compte a priori plusieurs centaines d’individus. Des ours ont été équipés de dispositifs de localisation par satellite, et des échantillons d’ADN ont été prélevés, soit en capturant certains de ces animaux, soit en utilisant des fléchettes afin de les endormir pour réaliser des biopsies.                              Lire aussi   Une étude estime que les ours polaires pourraient presque totalement disparaître d’ici à 2100                   « Il s’agit de la population d’ours polaires la plus isolée génétiquement sur la planète, selon Beth Shapiro, coautrice de l’étude et généticienne à l’université de Californie à Santa Cruz. Nous savons que cette population a vécu séparément des autres ours polaires durant au moins plusieurs centaines d’années. »            Contrairement à leurs cousins, ces ours polaires sont plutôt casaniers, et s’éloignent peu pour chasser. Leur isolement s’explique du fait de leur lieu de vie : un territoire de fjords sur la pointe sud du Groenland, bien en dessous du cercle arctique, avec nulle part où aller. A l’ouest se dressent d’impressionnantes montagnes, et à l’est se déploient les eaux du détroit de Danemark, avec un rapide courant le long des côtes, en direction du Sud.                              Lire aussi   Le record de température de 38 °C enregistré en juin 2020 dans l’Arctique a été validé par l’ONU                   « Lorsqu’ils se retrouvent entraînés par ce courant, ils sautent de la glace et marchent pour retourner vers leurs fjords », a expliqué Kristin Laidre. Selon les chercheurs, certains ours ont dû parcourir plus de 150 kilomètres pour rentrer chez eux.            Agir vite pour sauver les ours polaires            Si la banquise – formée d’eau de mer – procure une plate-forme de chasse idéale à la plupart des quelque 26 000 ours polaires de l’Arctique, elle n’est cependant constituée que pendant quatre mois – entre février et la fin de mai – dans cette partie du sud-est du Groenland. Le reste de l’année, ces animaux comptent sur les morceaux de glace d’eau douce se détachant de glaciers et finissant directement dans la mer.              « La combinaison de fjords, de forte production de glace, et du grand réservoir de glace issu de la calotte glaciaire du Groenland est ce qui procure actuellement un approvisionnement continu en glace », a expliqué dans un communiqué Twila Moon, coautrice de l’étude.                             Lire aussi :  Réchauffement climatique : dans l’Arctique, la pluie pourrait remplacer la neige plus tôt que prévu                   Il y a encore beaucoup d’études à mener sur les ours polaires de cette partie du Groenland. Des mesures ont montré que les femelles adultes sont un peu plus petites que la moyenne, et elles semblent avoir moins de petits. Mais il est difficile d’en tirer des conclusions en l’absence de données sur le long terme.            Kristin Laidre prévient qu’il faut se garder de placer trop d’espoirs dans cette étude. Les ours polaires – des animaux emblématiques en soi, mais aussi une précieuse ressource pour les habitants de la région – ne seront pas sauvés sans action urgente pour combattre le changement climatique. Mais cette population-là pourrait avoir de meilleures chances de survie que les autres. D’autres régions du Groenland comportent des glaciers se déversant directement dans la mer ; elles pourraient, à l’avenir, devenir de petits refuges climatiques.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/17/une-nouvelle-population-d-ours-polaires-decouverte-au-groenland_6130687_3244.html"},"headline":"Une nouvelle population d\u2019ours polaires d\u00e9couverte au\u00a0Groenland","dateCreated":"2022-06-17T02:08:55+02:00","datePublished":"2022-06-17T02:08:55+02:00","dateModified":"2022-06-17T12:52:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Plusieurs centaines de ces animaux vivent dans une r\u00e9gion isol\u00e9e de l\u2019Arctique, et leur technique de chasse entretient l\u2019espoir que quelques repr\u00e9sentants de l\u2019esp\u00e8ce puissent survivre \u00e0 la fonte pr\u00e9vue de la banquise en raison du r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/686/0/5184/2592/1342/671/60/0/a2f46ee_5476616-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-10">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le journaliste de 73 ans avait été écarté de l’antenne en janvier après l’ouverture d’une enquête pour agression sexuelle, classée pour prescription.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Médias       Violences sexuelles             Jean-Jacques Bourdin limogé par le groupe Altice, propriétaire de BFM-TV et RMC      Le journaliste de 73 ans avait été écarté de l’antenne en janvier après l’ouverture d’une enquête pour agression sexuelle, classée pour prescription.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h03, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’animateur de télévision et journaliste Jean-Jacques Bourdin, le 18 janvier 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 La direction du groupe Altice Média (BFM-TV, RMC) a annoncé, vendredi 17 juin, cesser toute collaboration avec le journaliste Jean-Jacques Bourdin, 73 ans, écarté de l’antenne depuis janvier après l’ouverture d’une enquête pour agression sexuelle, classée pour prescription.            « En raison des événements intervenus et portés à la connaissance de la direction au cours de l’année 2022 », celle-ci a « décidé de mettre un terme au contrat de travail de M. Jean-Jacques Bourdin et ainsi cesser toute collaboration », a-t-elle précisé dans un communiqué.                             Lire aussi :  L’enquête visant Jean-Jacques Bourdin a été classée sans suite                   Le groupe avait diligenté une enquête interne à la mi-janvier, après avoir appris « par voie de presse » que son journaliste était visé par une plainte pour « agression sexuelle ».              Dans la foulée, le parquet de Paris avait annoncé l’ouverture d’une enquête, en pleine campagne présidentielle, précipitant la suspension de l’antenne du journaliste, qui a « toujours fermement contesté » toute violence sexuelle.            Deux plaintes            Environ un mois plus tard, sa consœur Fanny Agostini, ancienne présentatrice météo de BFM-TV-RMC, passée ensuite par « Thalassa », avait révélé à Mediapart être à l’origine de cette plainte déposée pour tentative d’agression sexuelle.            Selon elle, les faits se seraient produits en Corse en octobre 2013. Dans sa plainte, elle racontait que M. Bourdin lui avait « saisi le cou », avait « rapproché son visage » du sien et avait « essayé de [l’]embrasser à plusieurs reprises », sans y « parvenir », dans la piscine d’un hôtel de Calvi (Haute-Corse).              Elle se serait « débattue » et serait parvenue à sortir de la piscine. M. Bourdin aurait alors dit : « J’obtiens toujours ce que je veux », « une menace de la part de quelqu’un qui avait un ascendant hiérarchique » d’après elle.            Puis il lui aurait envoyé « durant plusieurs mois » des e-mails et des SMS insistants, selon la journaliste aujourd’hui âgée de 33 ans, qui dit avoir « été sans cesse dans la peur » jusqu’à son départ du groupe, en 2017.            A la mi-février, une seconde femme avait déposé une plainte pour agression sexuelle, harcèlement et exhibition sexuelle, accusant M. Bourdin de faits survenus à la fin des années 1980. L’enquête a été classée sans suite en avril pour cause de prescription des faits, le délai en la matière étant de six ans.              « Je dénonce l’instrumentalisation publique de cette procédure et déplore les atteintes graves qui ont été portées à ma vie personnelle et à ma vie professionnelle », avait alors réagi le journaliste.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Jean-Jacques Bourdin » : la première fois que « Le Monde » l’a écrit                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/06/17/jean-jacques-bourdin-limoge-par-le-groupe-altice-proprietaire-de-bfm-tv-et-rmc_6130852_3236.html"},"headline":"Jean-Jacques Bourdin limog\u00e9 par le groupe Altice, propri\u00e9taire de BFM-TV et RMC","dateCreated":"2022-06-17T17:03:55+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:03:55+02:00","dateModified":"2022-06-17T17:52:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Violences sexuelles"],"keywords":["M\u00e9dias","Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Le journaliste de 73\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de l\u2019antenne en janvier apr\u00e8s l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pour agression sexuelle, class\u00e9e pour prescription.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/440/0/5429/2714/1342/671/60/0/a507115_5484844-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-11">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’ancien inspecteur général de l’éducation nationale Jean-Pierre Obin invite, dans un entretien au « Monde », à prendre du recul sur les bilans chiffrés réguliers qui recensent le nombre d’atteintes à la laïcité, et encourage la formation des enseignants et un meilleur encadrement par leur hiérarchie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Laïcité             « Il est urgent de vaincre la culture du “pas de vagues” dans les établissements scolaires, sur la question des atteintes à la laïcité comme sur d’autres sujets »      L’ancien inspecteur général de l’éducation nationale Jean-Pierre Obin invite, dans un entretien au « Monde », à prendre du recul sur les bilans chiffrés réguliers qui recensent le nombre d’atteintes à la laïcité, et encourage la formation des enseignants et un meilleur encadrement par leur hiérarchie.          Propos recueillis par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 12h28, mis à jour à 16h19    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Jean-Pierre Obin, ancien inspecteur général de l’éducation nationale, a coordonné en 2004 un rapport sur « Les signes et manifestations d’appartenance religieuse dans les établissements scolaires », connu pour avoir été enterré – le cabinet de François Fillon, ministre de l’éducation de l’époque, jugeait qu’il « tombait mal » –, puis rendu public par des fuites, et dont la tonalité alarmante a fait date. En 2021, il en a remis un autre, cette fois-ci au ministre d’alors, Jean-Michel Blanquer, sur « La formation des personnels à la laïcité et aux valeurs de la République », vaste chantier lancé sous le premier quinquennat Macron.          Connu pour ses prises de position clivantes, M. Obin défend, en ce début de second quinquennat, la continuité des politiques publiques engagées.          Le débat sur les atteintes à la laïcité se polarise depuis quelques semaines sur les tenues islamiques. Est-ce nouveau ?          Je suis un peu surpris, je l’avoue, par cette focalisation. Ces histoires de vêtements reviennent régulièrement sur le devant de la scène, depuis au moins une décennie. Dans le rapport sur les signes religieux de 2004, j’avançais une mise en garde : que la question du voile ne soit pas l’arbre qui cache la forêt. On peut l’adapter à l’époque actuelle : il ne faudrait pas que les abayas, qamis et autres tenues portées par certains élèves deviennent l’arbre qui cache la forêt – celle des atteintes bien plus variées et nombreuses aux valeurs de la République.          Les enquêtes récentes, comme celles de l’IFOP, menées auprès d’enseignants comme d’élèves, et qui ont l’intérêt de se rejoindre sur certains thèmes, montrent bien que les difficultés que rencontre l’école se traduisent d’abord par des contestations d’enseignement dans certains établissements, et plus encore dans certains cours – de sciences, d’histoire, d’enseignement moral et civique. Ce sont ces atteintes à la laïcité qui bousculent le monde enseignant et doivent, collectivement, nous mobiliser.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Atteintes à la laïcité : un chiffrage délicat                 A défaut de statistiques récentes émanant de l’éducation nationale, il faut se contenter de celles contenues dans une note du renseignement territorial : 144 atteintes à la laïcité ont été signalées par des établissements entre janvier et mars, contre 97 cas au trimestre précédent. Jugez-vous ces chiffres préoccupants ?          Ce type de bilan chiffré ne veut pas dire grand-chose, pas seulement parce qu’il faut le rapporter au total de 12 millions d’élèves, dont presque 6 millions dans le second degré : il manque une forme de stabilité dans la mesure pour qu’elle soit fiable. Je pense qu’il faudrait se pencher sur les mêmes écoles, collèges et lycées, à intervalles réguliers – par exemple tous les trimestres voire, mieux, tous les mois –, et poser aux équipes de terrain les mêmes questions sur leur quotidien. Et ce, en leur garantissant, évidemment, l’anonymat : il devient difficile, autrement, de recueillir une parole libre. Dans ces conditions d’enquête là, on pourrait identifier les dynamiques qui se dessinent plus clairement.        Il vous reste 52.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/17/education-il-manque-une-forme-de-stabilite-dans-la-mesure-des-atteintes-a-la-laicite-pour-qu-elle-soit-fiable_6130806_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est urgent de vaincre la culture du \u201cpas de vagues\u201d dans les \u00e9tablissements scolaires, sur la question des atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 comme sur d\u2019autres sujets\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T12:28:34+02:00","datePublished":"2022-06-17T12:28:34+02:00","dateModified":"2022-06-17T16:19:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","La\u00efcit\u00e9"],"keywords":["Religions","La\u00efcit\u00e9","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019ancien inspecteur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9ducation nationale Jean-Pierre Obin invite, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 prendre du recul sur les bilans chiffr\u00e9s r\u00e9guliers qui recensent le nombre d\u2019atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, et encourage la formation des enseignants et un meilleur encadrement par leur hi\u00e9rarchie.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/480/0/5800/2900/1342/671/60/0/0bca892_1655454763224-000-9p36um.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La\u00efcit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/laicite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-12">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La junte au pouvoir, qui dit vouloir procéder à quatre exécutions capitales, est mise en difficulté par les rebelles alors que débute la saison des pluies, peu propice aux opérations de l’armée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Birmanie             En Birmanie, l’exécution imminente de prisonniers politiques condamnés à mort provoque l’émoi      La junte au pouvoir, qui dit vouloir procéder à quatre exécutions capitales, est mise en difficulté par les rebelles alors que débute la saison des pluies, peu propice aux opérations de l’armée.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 16h35, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Kyaw Min Yu, alias Ko Jimmy, un des quatre opposants birmans risquant une exécution, en 2012 à Rangoun, lors de sa sortie de prison.  AP               La rumeur, jeudi 16 juin, de l’exécution imminente de quatre condamnés à mort appartenant au mouvement de résistance contre le coup d’Etat du 1er février 2021, a mis en émoi les réseaux sociaux birmans. Deux d’entre eux font partie des figures les plus connues du combat pour la démocratie en Birmanie : le militant et écrivain Ko Jimmy, de son vrai nom Kyaw Min Yu, 53 ans, et le chanteur de hip-hop Zayar Thaw, 41 ans, ex-député de la Ligue nationale pour la démocratie, le parti d’Aung San Suu Kyi.          Le premier, qui était un leader étudiant lors du soulèvement de 1988, a passé plus de quinze années en détention entre 1988 et 2012. Le second, cofondateur du premier groupe de hip-hop birman, Acid, emprisonné de 2008 à 2011 pour avoir mené une campagne de graffitis contre la junte d’alors, avait été élu député de la Ligue nationale pour la démocratie en 2012, lors des premières élections partielles qui lui furent ouvertes, puis de nouveau en 2016.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Zaw Wai Soe, ministre du « gouvernement » insurgé de Birmanie : « Nous allons gagner ! »                 Tous deux ont été condamnés en janvier pour avoir organisé et planifié des attaques considérées par la junte comme des actes de terrorisme. Le 4 juin, le porte-parole du gouvernement issu du coup d’Etat a déclaré que les appels des deux prisonniers, et de deux autres condamnés à mort, étaient rejetés et qu’ils seraient pendus, provoquant la colère des ONG et de nombreux pays – dont la France, qui a dénoncé une « décision abjecte ». En Birmanie, des manifestants ont déroulé une bannière promettant des « représailles » contre la junte, a signalé le site d’information prodémocratie The Irrawwady, sur Twitter, le 15 juin.          Protesters hung a banner reading “If death sentences are carried out, we will surely retaliate,” on Yangon’s Pansod… https://t.co/Qy71v61yaA— IrrawaddyNews (@The Irrawaddy (Eng))            La dernière exécution en Birmanie a eu lieu en 1988. Si les précédentes juntes ont, elles aussi, condamné de nombreux opposants à mort, elles n’ont jamais procédé à des exécutions – les procédures d’appel n’ayant en général pas même été enclenchées. Or, 69 autres personnes condamnées à la peine capitale depuis le coup d’Etat de février 2021 se trouvent dans le couloir de la mort – 41 autres condamnés par contumace sont en fuite ou ont quitté le pays, selon l’Association d’assistance aux prisonniers politiques birmans.          Signaux contradictoires          La menace d’une mise en application de ces condamnations est le signe, selon les observateurs, d’un certain degré d’exaspération et d’impuissance au sommet. La junte semble manier la carotte et le bâton avec de moins en moins de subtilité : ainsi, le 14 juin, dix jours après avoir annoncé que l’exécution des quatre « terroristes » était imminente, la presse officielle, dont le quotidien Global New Light of Myanmar, publiait en première page un étrange appel, signé du Bureau d’information du gouvernement, à « ceux qui ont été convaincus par les organisations terroristes de commettre des actes terroristes », et de « lancer une résistance armée sous divers noms, dont celui de PDF » : ils sont « bienvenus pour revenir à la vie civile, à condition de déposer les armes ».        Il vous reste 49.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/en-birmanie-l-execution-imminente-de-prisonniers-politiques-condamnes-a-mort-provoque-l-emoi_6130847_3210.html"},"headline":"En Birmanie, l\u2019ex\u00e9cution imminente de prisonniers politiques condamn\u00e9s \u00e0 mort provoque l\u2019\u00e9moi","dateCreated":"2022-06-17T16:35:18+02:00","datePublished":"2022-06-17T16:35:18+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:23:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie"],"description":"La junte au pouvoir, qui dit vouloir proc\u00e9der \u00e0 quatre ex\u00e9cutions capitales, est mise en difficult\u00e9 par les rebelles alors que d\u00e9bute la saison des pluies, peu propice aux op\u00e9rations de l\u2019arm\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/237/0/2847/1423/1342/671/60/0/de8b4d1_034137d05be549ac8f2369b52b6d9073-034137d05be549ac8f2369b52b6d9073-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-13">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Des policiers en tenue antiémeute et des barrières ont été disposés en travers des routes menant au domicile de M. Sonko dans un quartier cossu de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, l’opposant Sonko bloqué chez lui dans un climat de tension préélectorale      Des policiers en tenue antiémeute et des barrières ont été disposés en travers des routes menant au domicile de M. Sonko dans un quartier cossu de la capitale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La figure de l’opposition sénégalaise Ousmane Sonko discute avec des membres de la police devant sa résidence, à Dakar le 17 juin 2022.  SEYLLOU / AFP                 Dans un climat de tension préélectorale grandissante, des policiers sénégalais ont bloqué vendredi 17 juin le leader de l’opposition, Ousmane Sonko, chez lui à Dakar, après son appel à défier une interdiction de manifester le même jour.            A la mi-journée, les policiers ont empêché M. Sonko de se rendre à la prière du vendredi, tandis que les premiers troubles étaient rapportés sur les réseaux sociaux, avec des jeunes incendiant des pneus et attaquant du mobilier urbain sur un important axe routier de la capitale. Des policiers en tenue antiémeute et des barrières ont été disposés en travers des routes menant au domicile de M. Sonko, dans un quartier cossu de la capitale.              « Même notre liberté de culte est bafouée aujourd’hui. Les forces de l’ordre m’ont dit qu’elles ont reçu l’ordre de ne pas me laisser sortir », a dit posément M. Sonko, vêtu du boubou traditionnel pour la prière, après s’être heurté à un barrage de policiers à qui il a dit ne pas en vouloir.            Le pouvoir cède à la « panique », avait assuré plus tôt M. Sonko, troisième de la présidentielle de 2019, candidat déclaré à celle de 2024 et personnalité populaire chez les jeunes. L’opposition a appelé à manifester vendredi après-midi contre l’invalidation d’une liste nationale de candidats aux législatives du 31 juillet, et plus largement contre le pouvoir.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Sénégal, les familles des « martyrs » de mars 2021 réclament justice                   Appels au dialogue            Cette invalidation écarte de la compétition M. Sonko et certaines figures d’opposition. Le préfet a interdit la manifestation en invoquant les « menaces de troubles à l’ordre public ». M. Sonko et les chefs de sa coalition ont annoncé leur intention de braver l’arrêté et ont appelé à manifester massivement. « La manifestation est maintenue, elle aura bel et bien lieu », a assuré Ousseynou Ly, porte-parole du parti de M. Sonko, le Pastef.              De nombreuses voix se sont élevées pour appeler au dialogue face au risque de violences semblables aux émeutes, qui, en mars 2021, avaient fait une douzaine de morts dans le pays. Le pouvoir et l’opposition n’ont donné aucun signe de vouloir transiger et les analystes politiques décrivent généralement une impasse politique.            L’opposition dénonce l’invalidation de la liste nationale de la coalition Yewwi Askan Wi, menée par le parti de M. Sonko, comme un stratagème du président, Macky Sall, pour écarter ses adversaires sous couvert de moyens légaux.            Le ministère de l’intérieur a justifié cette décision en invoquant l’inéligibilité d’une de ses candidates, qui figure par inadvertance à la fois parmi les titulaires et les suppléants. Le Conseil constitutionnel a confirmé. L’opposition a menacé d’empêcher la tenue des élections si Yewwi Askan Wi n’y participe pas. En fait, Yewwi peut toujours concourir, mais pas M. Sonko.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il me répétait que personne ne me croirait » : Adji Sarr, la paria de Dakar qui accuse de viols un opposant au pouvoir                   « De toute façon, le pays va faire ces élections »            Les Sénégalais élisent leurs 150 députés selon un mode qui panache scrutin proportionnel avec des listes nationales pour 53 parlementaires, et scrutin majoritaire dans les départements pour 97 autres. La diaspora élit 15 députés.              C’est la liste nationale des titulaires de Yewwi qui est rejetée. Mais la coalition peut participer avec la liste des suppléants et avec ses candidats dans les départements. Le président Sall a fermé la porte à un repêchage de la liste invalidée. « De toute façon, le pays va faire ces élections, le Conseil constitutionnel a décidé », a-t-il déclaré.            La mise en cause de M. Sonko par la justice dans une affaire de viols présumés avait contribué en mars 2021 à plusieurs jours d’émeutes, de pillages et de destructions. Deux autres adversaires du président, l’ancien maire de Dakar Khalifa Sall (sans lien de parenté avec Macky Sall) et l’ancien ministre Karim Wade, fils d’ex-président, ont vu leur trajectoire interrompue par les ennuis judiciaires. Le pouvoir se défend de toute instrumentalisation de l’appareil d’Etat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sénégal : Ousmane Sonko, accusé de « viols et menaces de mort », se rend chez le juge d’instruction                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le génie Mozart  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/17/au-senegal-l-opposant-sonko-bloque-chez-lui-dans-un-climat-de-tension-preelectorale_6130863_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, l\u2019opposant Sonko bloqu\u00e9 chez lui dans un\u00a0climat de tension pr\u00e9\u00e9lectorale","dateCreated":"2022-06-17T18:18:50+02:00","datePublished":"2022-06-17T18:18:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Des policiers en tenue anti\u00e9meute et des barri\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9s en travers des routes menant au domicile de M.\u00a0Sonko dans un quartier cossu de la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/c8ad24f_5484367-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-14">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La justice américaine veut juger le fondateur de WikiLeaks pour la diffusion, à partir de 2010, de plus de 700 000 documents classifiés sur les activités militaires et diplomatiques américaines, en particulier en Irak et en Afghanistan. Il risque cent soixante-quinze ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        WikiLeaks             Londres approuve l’extradition de Julian Assange aux Etats-Unis      La justice américaine veut juger le fondateur de WikiLeaks pour la diffusion, à partir de 2010, de plus de 700 000 documents classifiés sur les activités militaires et diplomatiques américaines, en particulier en Irak et en Afghanistan. Il risque cent soixante-quinze ans de prison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h57, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Julian Assange, ici à Londres en décembre 2011, a été arrêté en 2019 après avoir passé plus de sept ans dans l’ambassade d’Equateur.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 L’étau se resserre sur Julian Assange. Le gouvernement britannique a confirmé l’extradition du fondateur de WikiLeaks aux Etats-Unis, où il est poursuivi pour une fuite massive de documents confidentiels. « En vertu de la loi de 2003 sur l’extradition, la ministre d’Etat doit signer une ordonnance d’extradition s’il n’y a aucun motif d’interdire l’ordonnance », a déclaré un porte-parole du ministère de l’intérieur.            « Dans cette affaire, les tribunaux britanniques n’ont pas conclu qu’il serait oppressif, injuste ou [que cela constituerait] un abus de procédure d’extrader M. Assange. Ils n’ont pas non plus conclu que l’extradition serait incompatible avec ses droits humains, y compris son droit à un procès équitable et à la liberté d’expression, et que pendant son séjour aux Etats-Unis, il sera traité de manière appropriée, y compris en ce qui concerne sa santé », a souligné le porte-parole. L’Australien de 50 ans peut faire appel dans un délai de quatorze jours.              Joint par Le Monde à la sortie de la prison de Belmarsh, où il s’entretenait avec son client au moment de l’annonce de la décision du gouvernement britannique, l’avocat français de Julian Assange, Antoine Vey, a dit qu’il espère parvenir à annuler cette décision devant la justice britannique. Selon lui, plusieurs « arguments sérieux » en faveur du fondateur de WikiLeaks restent à examiner. Sans parler d’éventuels recours devant la Cour européenne des droits de l’homme, que l’équipe de défense de l’Australien continue de peaufiner.            Jusqu’à cent soixante-quinze ans de prison            Il est réclamé par la justice américaine, qui veut le juger pour la diffusion, à partir de 2010, de plus de 700 000 documents classifiés sur les activités militaires et diplomatiques américaines, en particulier en Irak et en Afghanistan. Il risque cent soixante-quinze ans de prison. Il avait été arrêté en 2019 après avoir passé plus de sept ans réfugié dans l’ambassade d’Equateur à Londres.                              Lire aussi   Les Etats-Unis renforcent leurs accusations contre Julian Assange                   WikiLeaks a immédiatement réagi sur Twitter : « La ministre britannique de l’intérieur [Priti Patel] approuve l’extradition de l’éditeur de WikiLeaks Julian Assange vers les Etats-Unis, où il risquerait une peine de cent soixante-quinze ans. Un jour sombre pour la liberté de la presse et pour la démocratie britannique. La décision sera portée en appel. »                              Lire aussi   Il y a dix ans, WikiLeaks publiait les « journaux de guerre afghans »                   « Cet homme est une forme de prisonnier politique, les accusations portées contre lui sont politiques et le traitement qui lui est réservé n’est pas normal. Il est traité comme un terroriste alors qu’il est un journaliste. En première instance, la juge n’avait pas voulu son extradition en raison de son état de santé. La décision de l’extrader, c’est l’envoyer vers la certitude de la torture », assure Antoine Vey, citant notamment les mesures d’« isolement » auquel il serait vraisemblablement soumis dans une prison américaine. Selon son avocat, Julian Assange était, avant même d’apprendre la décision du gouvernement britannique en sa défaveur, « très soucieux et angoissé ».              Au-delà des combats juridiques, Antoine Vey espère un changement de nature politique, en particulier aux Etats-Unis qu’il souhaiterait voir revenir sur leur demande d’extradition. L’avocat espère aussi un geste de la France en faveur de son client – il a sollicité l’Elysée il y a plusieurs mois.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/17/londres-approuve-l-extradition-de-julian-assange-aux-etats-unis_6130794_4408996.html"},"headline":"Julian Assange\u00a0: Londres approuve son extradition aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-06-17T11:57:55+02:00","datePublished":"2022-06-17T11:57:55+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:18:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","WikiLeaks"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Pixels","Vie en ligne","WikiLeaks"],"description":"La justice am\u00e9ricaine veut juger le fondateur de WikiLeaks pour la diffusion, \u00e0 partir de 2010, de plus de 700\u00a0000 documents classifi\u00e9s sur les activit\u00e9s militaires et diplomatiques am\u00e9ricaines, en particulier en Irak et en Afghanistan. Il risque cent soixante-quinze ans de prison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/201/0/2000/1000/1342/671/60/0/87d0bde_3adfe1136a1b41de8e7ccdc916ecb69f-3adfe1136a1b41de8e7ccdc916ecb69f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"WikiLeaks","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/wikileaks/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-15">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’Espagnol a expliqué, vendredi, que le traitement qu’il a suivi après le tournoi de Roland-Garros pour son pied gauche a diminué la douleur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Tennis             Tennis : Rafael Nadal veut « tenter de jouer » à Wimbledon      L’Espagnol a expliqué, vendredi, que le traitement qu’il a suivi après le tournoi de Roland-Garros pour son pied gauche a diminué la douleur.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 17h29    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rafael Nadal à l’entraînement à Majorque, le 17 juin.  JAIME REINA / AFP                 Victorieux pour la 14e fois de Roland-Garros, le 5 juin, au terme d’une quinzaine passée avec un pied gauche anesthésié afin de pouvoir jouer chacun des matchs du tournoi de tennis parisien, Rafael Nadal a bien « l’intention de tenter de jouer » au tournoi de Wimbledon, qui débutera le 27 juin. C’est ce qu’il a déclaré vendredi 17 juin à la presse, au terme d’une semaine passée sur l’île de Majorque, où il a effectué des entraînements sur gazon.                             Lire aussi :  Rafael Nadal s’offre son quatorzième Roland-Garros et, à 36 ans, défie les lois du temps                   « Cette semaine d’entraînement m’indique qu’il peut y avoir des possibilités », a expliqué l’Espagnol, qui, après sa victoire à Roland-Garros, avait engagé un traitement afin de soulager ses douleurs au pied : un « traitement par radiofréquence pulsée (PRF) » qui endort « les nerfs dans la région de la blessure dont il souffre », selon les termes de son porte-parole.              Rafael Nadal, qui souffre depuis des années du syndrome de Müller-Weiss, une maladie dégénérative et incurable, qui se caractérise par la déformation d’un des os du pied, a dit vendredi noter les « changements » produits par ce traitement. « Cela fait une semaine que je ne boite plus. Je suis content. Cela a diminué la douleur qui m’empêchait d’appuyer » le pied.            « Je n’ai plus joué sur gazon depuis trois ans et ça va être difficile », a-t-il estimé, anticipant comme une « loterie » ses premiers matchs à Wimbledon contre des joueurs qui ont déjà pris leurs marques sur gazo.            En l’absence dui numéro un mondial Daniil Medvedev (exclu parce que Russe) et du numéro deux Alexander Zverev, blessé, Rafael Nadal devrait être tête de série numéro deux à Londres, derrière Novak Djokovic, triple tenant du titre.              Le joueur aux 22 titres du Grand Chelem, qui s’est imposé à Wimbledon deux fois (en 2008 et 2010), fera le déplacement à Londres lundi 20 juin pour s’entraîner et jouer quelques matchs d’exhibition.                             Lire aussi :  « La gloire et la fortune justifieraient le sacrifice du corps des footballeurs »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/17/tennis-rafael-nadal-veut-tenter-de-jouer-a-wimbledon_6130848_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Rafael Nadal veut \u00ab\u00a0tenter de jouer\u00a0\u00bb \u00e0\u00a0Wimbledon","dateCreated":"2022-06-17T16:47:01+02:00","datePublished":"2022-06-17T16:47:01+02:00","dateModified":"2022-06-17T17:29:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"L\u2019Espagnol a expliqu\u00e9, vendredi, que le traitement qu\u2019il a suivi apr\u00e8s le tournoi de Roland-Garros pour son pied gauche a diminu\u00e9 la douleur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/247/0/3069/1534/1342/671/60/0/fb673ad_5482288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-16">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La décision est suffisamment rare pour être soulignée. Entre deux locataires, le bailleur privé avait décrété une hausse de 30 % du loyer, sans avoir réalisé de travaux d’amélioration de l’appartement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Logement             Un propriétaire parisien condamné à rembourser 10 000 euros de loyer indûment augmenté      La décision est suffisamment rare pour être soulignée. Entre deux locataires, le bailleur privé avait décrété une hausse de 30 % du loyer, sans avoir réalisé de travaux d’amélioration de l’appartement.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 14h53, mis à jour à 15h46    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le tribunal judiciaire de Paris a, le 8 juin, condamné un bailleur privé à baisser le loyer d’une de ses locataires, de 2 700 à 2 055 euros, c’est-à-dire à le ramener au montant payé par le locataire précédent, à rembourser le trop-perçu sur environ quinze mois, d’octobre 2020 à décembre 2021, soit 9 717 euros, et un reliquat de charges de 2 650 euros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’encadrement des loyers un peu mieux respecté à Paris                 C’est une décision suffisamment rare pour être soulignée car « les locataires connaissent mal leurs droits et vont peu en justice contre leur bailleur, à qui ils ne souhaitent pas déclarer la guerre », explique Valentin Simonnet, avocat de la requérante.          Le propriétaire, producteur de cinéma, détient plusieurs appartements dans un bel immeuble ancien du 6e arrondissement à Paris, et avait, en octobre 2020, consenti un bail pour un appartement de 70 mètres carrés, sous les toits, certes à une belle adresse mais sans confort ni luxe particulier, ni cave, ni gardien, ni ascenseur, ni doubles vitrages… Il a, à l’occasion, fait passer le loyer de 29 à 39 euros le mètre carré, soit 30 % de hausse.          Une règle mal connue          Sa locataire, elle aussi professionnelle du cinéma, a commencé par réclamer des travaux, dont le changement des fenêtres, mais s’est heurtée à une fin de non-recevoir qui l’a conduite à demander, devant la commission départementale de conciliation chargée de rapprocher les parties en cas de conflit, puis en justice, la réduction du loyer.                            Lire aussi   Encadrement des loyers : 37 % de loyers abusifs à Paris, 43 % en Seine-Saint-Denis                 Les juges fondent leur décision de ce 8 juin non pas sur le dépassement des plafonds de loyers fixés à Paris, mais sur une autre règle, mal connue. Un décret du 31 août 1990, renouvelé chaque année depuis, interdit, dans les grandes villes dont la capitale, à un bailleur d’augmenter le loyer entre deux locataires, sauf en cas de travaux d’amélioration réalisés dans l’appartement ou l’immeuble ou de sous-évaluation manifeste du loyer précédent. C’est cette sous-évaluation qu’a tenté de faire valoir le propriétaire, mais sans fournir d’éléments probants, comme des références de loyers de logements comparables dans le quartier. Et le jugement de conclure : « Faute d’établir le loyer de référence, M. P. [bailleur] ne démontre pas que le loyer mensuel de 2 055 euros versé par la précédente locataire lorsqu’elle a quitté les lieux était sous-évalué et, en conséquence, fixe le loyer dû, à l’entrée dans les lieux, à 2 055 euros par mois. »          Contacté, l’avocat du bailleur, Didier Nakache, n’a pas répondu à notre sollicitation et son client peut, bien sûr, faire appel de cette décision dans le mois suivant sa signification.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/17/un-proprietaire-parisien-condamne-a-rembourser-10-000-euros-de-loyer-indument-augmente_6130827_3224.html"},"headline":"Un propri\u00e9taire parisien condamn\u00e9 \u00e0 rembourser 10\u00a0000\u00a0euros de loyer ind\u00fbment augment\u00e9","dateCreated":"2022-06-17T14:53:24+02:00","datePublished":"2022-06-17T14:53:24+02:00","dateModified":"2022-06-17T15:46:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"description":"La d\u00e9cision est suffisamment rare pour \u00eatre soulign\u00e9e. Entre deux locataires, le bailleur priv\u00e9 avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une hausse de 30\u00a0% du loyer, sans avoir r\u00e9alis\u00e9 de travaux d\u2019am\u00e9lioration de l\u2019appartement.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/1e9efde_1655469995159-000-324t787.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-17">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le vaccin de Moderna, en deux doses, est autorisé en urgence pour les enfants entre six mois et 5 ans. Celui de Pfizer, cette fois en trois doses, l’est lui pour les six mois à 4 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : les Etats-Unis autorisent les vaccins de Pfizer et Moderna pour les tout-petits      Le vaccin de Moderna, en deux doses, est autorisé en urgence pour les enfants entre six mois et 5 ans. Celui de Pfizer, cette fois en trois doses, l’est lui pour les six mois à 4 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h32, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Agence américaine des médicaments (FDA) a autorisé en urgence, vendredi 17 juin, les vaccins contre le Covid-19 de Pfizer et de Moderna pour les tout-petits, ouvrant la voie à de premières injections, désormais quasi certaines, dès la semaine prochaine, aux Etats-Unis.            Le vaccin de Moderna, en deux doses, est autorisé en urgence pour les enfants entre six mois et 5 ans. Celui de Pfizer, cette fois en trois doses, l’est lui pour les enfants âges de six mois à 4 ans. Il s’agit de la dernière tranche d’âge n’ayant pas encore reçu cette protection aux Etats-Unis, comme dans de nombreux pays. La FDA a également approuvé le vaccin de Moderna pour les enfants de 6 à 17 ans. Le vaccin de Pfizer était, lui, déjà autorisé dès 5 ans dans le pays.            Le président américain, Joe Biden, s’est félicité de cette décision. « Les parents pourront commencer à programmer la vaccination de leurs plus jeunes enfants dès la semaine prochaine, avec un nombre croissant de rendez-vous disponibles dans les jours et les semaines qui suivront », a-t-il déclaré dans un communiqué, soulignant que les vaccins seraient disponibles dans « des milliers » d’hôpitaux et de pharmacies.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : seuls 2 % des enfants de 5 à 11 ans ont reçu une dose de vaccin en France                   Un ultime feu vert attendu            « De nombreux parents, personnels soignants et cliniciens attendaient un vaccin pour les plus jeunes enfants, et cette action va permettre de protéger ceux-là dès 6 mois d’âge », s’est félicité dans un communiqué Robert Califf, le patron de la FDA, ajoutant :            « Comme nous l’avons vu chez les groupes plus âgés, ces vaccins pour les plus jeunes enfants vont fournir une protection contre les cas les plus graves de Covid-19, comme les hospitalisations et les décès. »            Les Centres pour le contrôle et la prévention des maladies (CDC) doivent désormais également recommander ces vaccins pour que les injections puissent commencer. Cet ultime feu vert sera accordé après une réunion d’experts membres d’un comité consultatif, qui se tenait sur deux jours, ce vendredi et samedi.              Le gouvernement américain a d’ores et déjà fait savoir que, dès la décision de la FDA rendue, quelque 10 millions de doses pourraient immédiatement commencer à être envoyées par anticipation aux quatre coins du pays, avant des millions d’autres dans les semaines suivantes. Le matériel nécessaire aux injections, comme de petites aiguilles, sera également fourni.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les cas de syndrome inflammatoire infantile augmentent, mais semblent moins sévères                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/17/les-etats-unis-autorisent-les-vaccins-contre-le-covid-de-pfizer-et-moderna-pour-les-tout-petits_6130846_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: les Etats-Unis autorisent les vaccins de Pfizer et Moderna pour les tout-petits","dateCreated":"2022-06-17T16:32:55+02:00","datePublished":"2022-06-17T16:32:55+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:12:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Vaccins","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Le vaccin de Moderna, en deux doses, est autoris\u00e9 en urgence pour les enfants entre six mois et 5\u00a0ans. Celui de Pfizer, cette fois en trois doses, l\u2019est lui pour les six mois \u00e0 4\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/426/0/4000/2000/1342/671/60/0/de61a2c_5483864-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  
